Davos

Lord Alester kafasını kaldırdı. “Sesler,” dedi. “Duyuyor musun Davos? Birileri bizim için geliyor.”

“Bofa,” dedi Davos. “Akşam yemeği vakti ya da yakın.” Geçen gece Bofa onlara bir jambon tartının yarısını ve bir sürahi şarap getirmişti. Yemeği düşünmek bile Davos’un midesini guruldattı.

“Hayır, bir kişiden fazlalar.”

Haklı. Davos en az iki insan sesi duydu, ayak sesleri, gittikçe yükselen kahkahalar. Ayağa kalkıp parmaklıklara gitti.

Lord Alester kıyafetindeki samanları silkeledi. “Kral beni çağırttı. Ya da kraliçe, evet, Selyse burada çürümeme asla izin vermez, aynı kanı taşıyoruz.”

Bofa, elinde anahtarlıkla hücrenin dışında belirdi. Gardiyanın hemen arkasından Sör Axell Florent ve dört muhafız geliyordu. Lapa doğru anahtarı ararken adamlar meşalenin altında bekledi.

“Axell,” dedi Lord Alester. “Tanrılar merhamet edin. Kral beni mi çağırttı? Ya da kraliçe?”

“Seni kimse çağırtmadı hain,” dedi Sör Axell.

Lord Alester tokatlanmışçasına geriledi. “Hayır, sana yemin ederim, ben hainlik yapmadım. Neden dinlemiyorsun? Eğer Majesteleri açıklamama izin verirse...”

Bofa, büyük demir anahtarı kilide soktu, çevirdi ve hücrenin kapısını açtı. Paslı menteşeler itirazla çığlık attı. “Sen,” dedi Bofa, Davos’a. “Gel.”

“Nereye?” Davos, Sör Axell’e baktı. “Bana doğruyu söyleyin sör, beni yakacak mısınız?”

“Çağrıldın. Yürüyebilir misin?”

“Yürüyebilirim.” Davos hücreden çıktı. Lapa kapıyı bir kez daha kapatırken Lord Alester kederle inledi.

“Meşaleyi al,” diye emretti Sör Axell, gardiyana. “Haini karanlıkta bırak.”

“Hayır,” dedi şövalyenin ağabeyi. “Axell, lütfen, ışığı götürme... tanrılar merhamet edin...”

“Tanrılar? Sadece R’hllor ve Öteki var.” Sör Axell eliyle sert bir işaret yaptı ve muhafızlardan biri aplikteki meşaleyi alıp merdivenlere doğru yürümeye başladı.

“Beni Melisandre’ye mi götürüyorsunuz?” diye sordu Davos.

“O da orada olacak,” dedi Sör Axell. “O asla kralın uzağında değildir. Ama seni bizzat Majesteleri çağırdı.”

Davos elini göğsüne götürdü; bir zamanlar bir kayışın ucundaki deri kesede, şansının asılı olduğu yere. Artık yok, diye hatırladı, dört parmağımın ucu da öyle. Ama ellerinin hâlâ bir kadının boğazına sarılabilecek kadar uzun olduğunu düşündü, özellikle Melisandre’ninki kadar ince bir boğaza.

Yukarı çıktılar, sarmal merdiveni tek sıra halinde tırmandılar. Koyu renkli pürüzlü taştan örülmüş duvarlar ele soğuk geliyordu. Meşalelerin ışığı önlerinden gidiyordu, Davos’un ve diğerlerinin gölgeleri onların yanı sıra duvarlarda yürüyordu. Üçüncü dönemeçte karanlığa açılan bir demir kapıdan geçtiler, beşincisinde bir kapıdan daha. Davos artık yüzeye yakın olduklarını tahmin etti, hatta yüzeyden yukarıdalardı belki. Karşılarına çıkan bir sonraki kapı ahşaptı ama onlar tırmanmaya devam etti. Şimdi duvarlarda okçu pencereleri vardı ama onların geçişini kalın taşların arasından gözetleyen güneş ışığı okları yoktu. Dışarısı karanlıktı.

Sör Axell ağır bir kapıyı iterek geçmesini işaret ettiğinde Davos’un bacakları sancıyordu. Kapının arkasındaki boşlukta, Taş Davul denilen muazzam merkez kaleye giden yüksek bir taş köprü uzanıyordu. Çatıyı destekleyen kavisli köprü gözlerinin içinden huzursuz bir deniz rüzgârı esti, Davos köprüyü geçerken tuzlu suyun kokusunu alabiliyordu. Derin bir nefes çekerek ciğerlerini temiz ve soğuk havayla doldurdu. Rüzgâr ve su, bana kuvvet verin, diye dua etti. Aşağıdaki avluda, karanlığın dehşetini uzakta tutmak için kocaman bir gece ateşi yanıyordu. Kraliçenin adamları ateşin başında toplanmıştı, yeni kırmızı tanrılarına ilahiler okuyorlardı.

Sör Axell köprünün ortasında aniden durdu. Eliyle sert bir hareket yaptı ve muhafızlar duyuş mesafesinin dışına çıktı. “Tercih benim olsaydı, seni ağabeyim Alester’le birlikte yakardım,” dedi adam, Davos’a. “İkiniz de hainsiniz.”

“Siz ne isterseniz söyleyin. Ben Kral Stannis’e asla ihanet etmem.”

“Edersin. Edeceksin. Bunu yüzünde görüyorum. Alevlerin içinde de gördüm. R’hllor bana bu istidadı bağışladı. Leydi Melisandre gibi, bana ateşin içinde geleceği gösteriyor. Stannis Baratheon, Demir Taht’ta oturacak. Bunu gördüm. Ve ne yapılması gerektiğini biliyorum. Majesteleri, hain ağabeyim yerine beni El seçmeli. Ve sen ona bunu söyleyeceksin.”

Öyle mi? Davos bir şey söylemedi.

“Kraliçe terfim için ısrar etti,” diye devam etti Sör Axell. “Eski dostun Lysli korsan Saan dahi aynı şeyi söylüyor. Birlikte bir plan yaptık, o ve ben. Fakat Majesteleri harekete geçmiyor. Mağlubiyet, ruhundaki kara bir kurtçuk misali onun içini kemiriyor. Majesteleri’ne ne yapılması gerektiğini göstermek onu seven bizlere düşüyor. Eğer kralın davasına iddia ettiğin kadar bağlıysan kaçakçı, sesini bizimkine eklersin. Krala, El olarak sadece bana ihtiyacı olduğunu söyle. Bunu söyle ve yelken açtığımızda yeni bir gemin olsun.”

Bir gemi. Davos karşısındaki adamın yüzünü inceledi. Sör Axell’in kraliçeninkilere benzeyen Florent kulakları vardı. Kulaklarından ve burun deliklerinden kalın kıllar fışkırıyordu, iki kat çenesinin altında tutamlar ve yamalar halinde daha da fazla kıl bitmişti. Burnu genişti, kaşları gür ve çıkıntılıydı, birbirine yakın gözleri düşmanlık doluydu. Bana bir gemi vermektense bir cenaze ateşi vermeyi tercih eder, bu kadarını söyledi zaten, ama ona bu iyiliği yaparsam...

“Bana ihanet etmeyi düşünürsen,” dedi Sör Axell, “çok uzun zamandır Ejderha Kayası’nın kale kumandanı olduğumu hatırla lütfen. Garnizon bana ait. Seni kralın rızası olmadan yakamayabilirim ama bir yerlerden düşüp ölmeyeceğini kim söyleyebilir?” Tombul elini Davos’un ensesine koydu ve onu köprünün bel yüksekliğindeki tarafına itti, sonra biraz daha itip aşağıdaki avluya bakmaya zorladı. “Beni duydun mu?”

“Duydum,” dedi Davos. Ve sen bana hain demeye cesaret ediyorsun?

Sör Axell, Davos’u bıraktı. “Güzel.” Gülümsedi. “Majesteleri yolunu gözlüyor. Onu bekletmesek iyi olur.”

Stannis Baratheon’ı Taş Davul’un en tepesindeki Boyalı Masa Odası’nda, odaya adını veren eserin başında buldular; Fatih Aegon zamanındaki Batıdiyar şeklinde oyulup boyanmış masif ahşap levha. Kralın yanında duran demir maltızın kömürleri kırmızı turuncu parlıyordu. Dört uzun pencere kuzeye, güneye, doğuya ve batıya bakıyordu. Pencerelerin arkasında gece ve yıldızlı gökyüzü vardı. Davos, rüzgârın esişini ve daha hafif bir şekilde denizin seslerini duyabiliyordu.

“Majesteleri,” dedi Sör Axell, “emrettiğiniz üzere Soğan Şövalyesi’ni getirdim.”

“Görüyorum.” Stannis gri bir yün tunik ve koyu kırmızı bir yelek giymişti, siyah deriden yapılmış kemerine kılıcı ve hançeri asılmıştı. Alev şeklinde uçları olan, kırmızı altından bir taç alnını çevreliyordu. Kralın görüntüsü sarsıcıydı. Davos’un, Karasu’ya ve felaketleri olacak mücadaleye gitmek üzere yelken açarken Fırtına Burnu’nda bıraktığı adamdan on yıl daha yaşlı görünüyordu. Kısa tıraş edilmiş sakalları gri kıllı bir örümcek ağına dönüşmüştü ve adam on iki kilo zayıflamıştı, belki de daha fazla. Stannis hiçbir zaman etli bir adam olmamıştı ama şimdi, derisinin altındaki kemikler dışarı çıkmak için mücadele veren mızraklar gibi hareket ediyordu. Tacı bile başı için fazla büyüktü sanki. Gözleri, derin çukurlarda kaybolmuş iki mavi noktaydı ve kafatasının hatları yüzünün altından görünüyordu.

Ama Davos’u gördüğünde Stannis’in dudaklarından belli belirsiz bir gülümseme geçti. “Deniz; balık ve Soğan Şövalyemi bana geri verdi demek.”

“Verdi Majesteleri.” Benim bunca zamandır zindanda olduğumu biliyor mu? Davos tek dizinin üstüne çöktü.

“Ayağa kalk Sör Davos,” diye emretti Stannis. “Seni özlemişim. İyi fikirlere ihtiyacım var ve sen bana asla daha azını vermedin. Şimdi bana doğru söyle... hainliğin cezası nedir?”

Kelime havada asılı kaldı. Korkutucu bir kelime, diye düşündü Davos. Hücre arkadaşını mahkûm etmek üzere mi sorgulanıyordu? Ya da bir ihtimal kendisini? Krallar hainliğin cezasının ne olduğunu herkesten iyi bilir. “Hainlik?” dedi sonunda, zayıfça.

“Kralını inkâr etmeye ve onun meşru tahtını çalmaya çalışmaya başka ne isim verebilirsin? Tekrar soruyorum... Kanunlara göre hainliğin cezası nedir?”

Davos’un cevap vermekten başka seçeneği yoktu. “Ölüm,” dedi. “Ceza ölümdür Majesteleri.”

“Daima böyleydi. Ben... ben zalim bir adam değilim Sör Davos. Beni tanıyorsun. Beni uzun zamandır tanıyorsun. Bu benim fermanım değil. Daima böyleydi, Aegon’ın zamanından ve daha öncesinden beri. Şeytan Karaateş, Toyne kardeşler, Akbaba Kral, Yüce Üstat Hareth... hainler suçlarının bedelini her daim canlarıyla ödedi... Rhaenyra Targaryen bile. Bir kralın kızı ve iki kralın annesiydi, buna rağmen, ağabeyinin tacını gasbetmeye çalıştığı için bir hainin ölümüyle öldü. Kanun böyle. Kanun, Davos. Zalimlik değil.”

“Evet Majesteleri.” Benden bahsetmiyor. Davos, karanlıktaki hücre arkadaşı için anlık bir acıma duygusu hissetti. Sessiz kalması gerektiğini biliyordu ama yorgundu ve keder doluydu, “Efendimiz, Lord Florent’in niyeti hainlik değildi,” derken duydu kendini.

“Kaçakçılar buna başka bir isim mi veriyor? Onu El yaptım ve o benim haklarımı bir kâse bezelye lapasına sattı. Onlara Shireen’i bile verecekti. Benim tek çocuğumu ensestten doğmuş bir piçle evlendirecekti.” Kralın sesi öfkeyle kalınlaşmıştı. “Ağabeyimin sadakat uyandırmak gibi bir yeteneği vardı. Düşmanlarının kalbinde bile. Yaz Kalesi’nde aynı gün içinde üç mücadele kazandı ve Lord Grandison’la Lord Cafferen’i tutsak olarak Fırtına Burnu’na getirdi. Onların sancaklarını zafer yadigârı olarak salona astı. Cafferen’in beyaz karacaları kanla lekelenmişti ve Grandison’ın uyuyan aslanı neredeyse ikiye bölünmüştü. Buna rağmen, adamlar bütün bir gece o sancakların altında oturdular, Robert’la birlikte içki içip yemek yediler. Robert onları ava bile götürdü. Avluda hep birlikte balta fırlattıklarını gördüğümde, ‘Bu adamların niyeti seni yakılmak üzere Aerys’e götürmek,’ dedim ağabeyime. ‘Onların eline balta vermemelisin.’ Robert sadece güldü. Ben olsam Grandison ve Cafferen’i zindana atardım ama Robert onları dosta dönüştürdü. Lord Cafferen, Ashford Kalesi’nde öldü; Robert için savaşırken Randyll Tarly tarafından kesildi. Lord Grandison, Üç Dişli Mızrak’ta yaralandı ve bir yıl sonra hayatını kaybetti. Ağabeyim bu adamların sevgisini kazandı ama öyle görünüyor ki ben yalnızca ihanet duygusu uyandırıyorum. Kendi kanımdan akrabalarımda bile. Kardeş, büyükbaba, kuzenler, amca...”

“Majesteleri,” dedi Sör Axell, “Size yalvarıyorum, bütün Florentler’in o kadar zayıf olmadığını kanıtlamam için bana bir şans verin.”

“Sör Axell savaşa kaldığım yerden devam etmemi istiyor,” dedi Kral Stannis, Davos’a. “Lannisterlar yenildiğimi ve işimin bittiğini düşünüyor. Yeminli lordlarım beni yüzüstü bıraktı, hemen hemen hepsi. Öz annemin babası Lord Estermon bile Joffrey’ye diz çöktü. Bana kalan birkaç sadık adamın da cesareti kırılıyor. Günlerini içki içip kumar oynayarak, dayak yemiş köpekler misali yaralarını yalayarak geçiriyorlar.”

“Mücadele kalplerini bir kez daha ateşe verecek Majesteleri,” dedi Sör Axell. “Mağlubiyet hastalıktır ve tedavisi zaferdir.”

“Zafer.” Kralın ağzı çarpıldı. “Zafer var, zafer var sör. Ama planınızı Sör Davos’a anlatın. Önerinizle ilgili onun görüşlerini dinleyeceğim.”

Sör Axell, Davos’a döndü. Adamın yüzündeki bakış; Kral Kutsanmış Baelor’un gururlu Lord Belgrave’e, dilencinin iltihaplı ayağını yıkamasını emrettiğinde lordun yüzünde belirmiş olması muhtemel bakışa benziyordu. Şövalye buna rağmen emre itaat etti.

Sör Axell’in Salladhor Saan’la birlikte yaptığı plan basitti. Ejderha Kayası’ndan, Celtigar Hanedanı’nın kadim makamı Pençe Adası’na yapılacak birkaç saatlik bir deniz yolculuğu. Lord Ardrian Celtigar, Karasu’da alevli kalbin altında dövüşmüştü ama tutsak düşer düşmez Joffrey’nin tarafına geçmişti. Şu anda bile Kral Toprakları’ndaydı. “Majesteleri’nin öfkesinden, Ejderha Kayası’nın yakınlarına gelemeyecek kadar çok korkuyor şüphesiz,” diye açıkladı Sör Axell. “Ve akıllılık ediyor. Adam meşru kralına ihanet etti.”

Sör Axell, Salladhor Saan’ın donanmasını ve Karasu’dan kaçan adamları –Stannis’in Ejderha Kayası’nda, yarısından çoğu Florentler olmak üzere hâlâ bin beş yüz küsur adamı vardı– Lord Celtigar’ın ihanetini cezalandırmak için kullanmayı teklif ediyordu. Pençe Adası’nın garnizonu zayıftı ama söylendiğine göre kalesi Myr halılarıyla, Volantis camlarıyla, gümüş ve altın tabaklarla, mücevherli kadehlerle, fevkalade şahinlerle, Valyria çeliğinden yapılmış bir baltayla, derinlerdeki canavarları çağırabilecek bir boruyla, yakut sandıklarıyla ve bir insanın yüz yılda içemeyeceği kadar çok şarapla doluydu. Celtigar dünyaya pinti bir yüz göstermiş olsa da kendi lüksleri konusunda asla cimrilik etmemişti. “Kalesini ateşe verip insanlarını kılıçtan geçirelim derim,” diye sonuca vardı Sör Axell. “Pençe Adası’nı sadece leş kargalarının yaşayabileceği külden ve kemikten ibaret bir harabeye çevirelim ki Lannisterlar’la düşüp kalkanların kaderinin ne olacağını bütün diyar görsün.”

Stannis, Sör Axell’in ezberini dişlerini sıkarak sessizlik içinde dinledi. Adamın sözü bittiğinde, “Bunun yapılabileceğine inanıyorum,” dedi. “Risk küçük. Lord Redwyne, Arbor’dan yelken açana dek Joffrey’nin denizde hiçbir gücü yok. Alınacak ganimet, Lysli korsan Salladhor Saan’ın bir zaman için sadık kalmasını sağlayabilir. Pençe Adası tek başına değersiz ama kalenin düşüşü Lord Tywin’e davamın henüz sonuçlanmadığını göstermeye yarayabilir.” Kral, Davos’a döndü. “Gerçekleri konuş sör. Sör Axell’in önerisinden ne sonuç çıkarıyorsun?”

Gerçekleri konuş Sör. Davos, Lord Alester’le paylaştığı karanlık hücreyi hatırladı. Bofa ve Lapa’yı hatırladı. Sör Axell’in avlunun üzerindeki köprüde verdiği sözü düşündü. Bir gemi veya bir düşüş, hangisini seçmeli? Ama soru soran kişi Stannis’ti. “Majesteleri,” dedi Davos ağır ağır, “saçmalık olduğu sonucunu çıkarıyorum... ve korkaklık.”

“Korkaklık?” dedi Sör Axell neredeyse bağırarak. “Kimse kralımın önünde bana korkak diyemez!”

“Sessizlik,” dedi Stannis. “Sör Davos, devam et, sebeplerini duymak istiyorum.”

Davos, Sör Axell’e döndü. “Diyara, henüz işimizin bitmediğini göstermemiz gerektiğini söylüyorsunuz. Bir darbe indirelim. Savaş çıkaralım, evet... ama hangi düşmana karşı? Pençe Adası’nda hiç Lannister bulamayacaksınız.”

“Hainler bulacağız,” dedi Sör Axell, “gerçi, eve daha yakın bir yerde de bazı hainler bulabilirim. Hatta bu odanın içinde.”

Davos iğnelemeyi duymazdan geldi. “Lord Celtigar’ın Joffrey denen çocuğa diz çöktüğünden şüphem yok. O, işi bitmiş yaşlı bir adam. Hayatının son günlerini, kalesinde oturup mücevherli kadehlerinden şarap içerek geçirmekten başka bir şey istemiyor.” Stannis’e döndü. “Buna rağmen siz çağırdığınızda geldi efendimiz. Gemilerle ve kılıçlarla geldi. Lord Renly, Fırtına Burnu’nda üstümüze çöktüğünde Celtigar sizin yanınızda durdu ve gemileri Karasu’ya yelken açtı. Lordun adamları sizin için savaştı, sizin için öldürdü, sizin için yandı. Pençe Adası’nın garnizonu zayıf, evet. Kadınlardan, çocuklardan ve yaşlı adamlardan ibaret. Peki bunun sebebi ne? Çünkü o insanların kocaları, oğulları ve babaları Karasu’da öldü. Kürek çekerken, kılıç sallarken, bizim sancaklarımızın altında dövüşürken öldüler. Buna karşılık Sör Axell, o adamların geride bıraktığı evlere baskın yapmamızı öneriyor, dullarına tecavüz etmemizi ve çocuklarını kılıçtan geçirmemizi. Bu küçük insanlar hain değiller...”

“Hainler,” diye ısrar etti Sör Axell. “Karasu’da Celtigar’ın bütün adamları katledilmedi. Yüzlercesi lordlarıyla birlikte alındı ve lordları diz çöktüğünde onlar da aynı şeyi yaptı.”

“Lordları diz çöktüğünde,” diye tekrar etti Davos. “Onlar Celtigar’ın adamları. Yeminli adamları. Başka ne seçenekleri vardı?”

“Her adamın seçenekleri vardır. Diz çökmeyi reddedebilirlerdi. Bazıları bunu yaptı ve bunun için öldü. Ama gerçek ve sadık adamlar olarak öldüler.”

“Bazı adamlar diğerlerinden daha güçlüdür.” Davos bunun zayıf bir cevap olduğunu biliyordu. Stannis demirden yapılmış bir adamdı, diğer insanlardaki zayıflığı ne anlar ne de bağışlardı. Kaybediyorum, diye düşündü ümitsizce.

“Meşru kralına sadık kalmak her adamın görevidir, hizmet ettiği lord hıyanet içinde olsa bile,” dedi Stannis tartışma kabul etmez bir tonla.

Umutsuz bir delilik, çılgınlığa yakın bir pervasızlık Davos’u ele geçirdi. “Kardeşleriniz sancaklarını kaldırdığında, sizin Kral Aerys’e sadık kaldığınız gibi mi?” dedi hiç düşünmeden.

Salona şaşkın bir sessizlik çöktü, sonunda Sör Axell bağırdı, “Hainlik!” Ve hançerini kınından çıkardı. “Majesteleri, bu adam şenaatini yüzünüze haykırıyor!”

Davos, Stannis’in dişlerini gıcırdattığını duyabiliyordu. Kralın alnında mavi ve kabarık bir damar belirdi. Gözleri Davos’un gözleriyle buluştu. “Bıçağını kaldır Sör Axell. Ve bizi yalnız bırak.”

“Majesteleri’ni memnun edecekse...”

“Gitmen beni memnun edecek,” dedi Stannis. “Huzurumdan ayrıl ve bana Melisandre’yi gönder.”

“Emredersiniz.” Sör Axell bıçağı kaldırdı, reverans yaptı ve kapıya doğru koşturdu. Çizmeleri öfkeyle zeminde çınladı.

Yalnız kaldıklarında, “Her zaman müsamaham karşısında haddini aştın,” diye uyardı Stannis, Davos’u. “Dilini de parmaklarını kısalttığım kadar kolay kısaltabilirim kaçakçı.”

“Ben sizin adamınızım Majesteleri. Yani bu dil sizin, ne isterseniz yapabilirsiniz.”

“Evet benim,” dedi Stannis daha sakin bir sesle. “Ve o dilin gerçekleri söylemesini istiyorum. Gerçekler bazen acı olsa da. Aerys? Keşke bilseydin... zor bir seçimdi. Kanım ya da metbum. Ağabeyim ya da kralım.” Yüzünü buruşturdu. “Demir Taht’ı gördün mü hiç? Sırtındaki dikenleri, kıvrılmış çelikten şeritleri, bir arada eritilmiş kılıçların ve bıçakların sivri uçlarını? Rahat bir koltuk değildir sör. Aerys kendini öyle sık keserdi ki adamlar ona Yarakabuğu Kral demeye başlamıştı. Zalim Maegor o tahtta öldürüldü. O taht tarafından, der bazıları. Bir adamın rahatça dinlenebileceği bir koltuk değildir. Çoğu zaman, kardeşlerimin onu neden bu kadar umutsuzca istediğini merak ederim.”

“O halde siz onu neden istiyorsunuz?” diye sordu Davos.

“Mesele istemek değil,” dedi Davos. “Taht, Robert’ın veliahdı olarak benim. Kanun böyle. Benden sonra da kızıma geçmeli, Selyse nihayetinde bana bir oğul vermezse.” Üç parmağını, rengi zamanla kararmış masanın sert ve pürüzsüz vernikli yüzeyinde hafifçe gezdirdi. “Ben kralım. Bu meseleye istekler giremez. Kızıma karşı bir vazifem var. Diyara karşı. Hatta Robert’a. Beni çok sevmezdi, bunu biliyorum ama her şeye rağmen ağabeyimdi. Lannister kadını ona boynuzlar taktı, onu soytarıya çevirdi. Onu öldürmüş bile olabilir, Jon Arryn’i ve Ned Stark’ı öldürdüğü gibi. Böyle suçların karşısında adalet olmalı. Cersei ve zelilleriyle başlayarak. Ama bu yalnızca başlangıç olacak. O meclisi temizlemeye kararlıyım. Bunu, Üç Dişli Mızrak’tan sonra Robert’ın yapması gerekirdi. Sör Barristan bir keresinde, Aerys’in hükümdarlığındaki çürümenin Varys’le başladığını söylemişti bana. O hadım asla affa uğramamalıydı. Kral Katili de öyle. Robert en azından, Lord Eddard’ın ısrar ettiği gibi Jaime’nin beyaz pelerinini çıkarmalı ve onu Sur’a göndermeliydi. Bunu yapmak yerine Jon Arryn’i dinledi. Ben o sırada hâlâ Fırtına Burnu’nda işgal altındaydım, fikrim sorulmadı.” Aniden dönüp sert ve zeki gözlerle Davos’a baktı. “Şimdi, gerçekler. Leydi Melisandre’yi neden öldürmek istedin?”

Demek biliyor. Davos ona yalan söylemezdi. “Karasu’da dört oğlum yandı. Kırmızı kadın onları alevlere verdi.”

“Ona haksızlık ediyorsun. O alevler Melisandre’nin marifeti değildi. İblis’i lanetle, alev kehanetçilerini lanetle, donanmamı bir tuzağın dişlerinin arasına yüzdüren o aptal Florent’i lanetle. Ya da, inatçı gururum yüzünden, ona en çok ihtiyacım olduğu sırada Melisandre’yi gönderdiğim için beni lanetle. Ama Melisandre’yi değil. O benim sadık hizmetkârım olarak kaldı.”

“Üstat Cressen sizin sadık hizmetkârınızdı. Melisandre onu öldürdü, Sör Cortnay Penrose’u ve kardeşiniz Renly’yi öldürdüğü gibi.”

“İşte şimdi aptalca konuşuyorsun,” diye şikâyet etti kral. “Alevlerin içinde Renly’nin sonunu gördü, evet ama o işte benden fazla parmağı yoktu. Rahibe benimle birlikteydi. Devan da aynı şeyi söyleyecektir. Benden şüphe ediyorsan ona sor. Eğer mümkün olsaydı Melisandre, Renly’nin canını esirgerdi. Beni Renly’yle buluşmaya ve ihanetinden vazgeçmesi için ona son bir şans vermeye zorlayan Melisandre’ydi. Ve Sör Axell seni R’hllor’a vermek istediğinde, bana seni çağırtmamı söyleyen de oydu.” Hafifçe gülümsedi. “Bu seni şaşırttı mı?”

“Evet. Onun ya da onun kırmızı tanrısının dostu olmadığımı biliyor.”

“Ama benim dostumsun. Bunu da biliyor.” Stannis bir el hareketiyle Davos’u daha yakınına çağırdı. “Delikanlı hasta. Pylos onu sülüklüyor.”

“Delikanlı?” Davos’un düşünceleri oğlu Devan’a gitti, kralın yaverine. “Oğlum mu efendimiz?”

“Devan? İyi bir çocuk. Sana çok benziyor. Hasta olan Robert’ın piçi, Fırtına Burnu’ndan aldığımız çocuk.”

Edric Fırtına. “Onunla Aegon’ın Bahçesi’nde konuştum.”

“Kadının dilediği gibi. Kadının gördüğü gibi.” Stannis iç geçirdi. “Çocuğun cazibesi seni etkiledi mi? Böyle bir yeteneği var. Bunu babasının kanından almış. Bir kral çocuğu olduğunu biliyor ama bir piç olduğunu unutmayı tercih ediyor. Ve Robert’a tapıyor, küçükken Renly de tapardı ona. Benim soylu ağabeyim, Fırtına Burnu’nu ziyaret ettiği zamanlarda sevgi dolu baba rolünü oynardı, hediyeler de vardı tabii... kılıçlar, midilliler, kürk kaplı pelerinler. Her biri hadımın işiydi. Çocuk, Kızıl Kale’ye teşekkür dolu mektuplar yazardı, Robert güler ve Varys’e bu yıl ne yolladığını sorardı. Renly de daha iyi değildi. Çocuğun bakımını ve yetiştirilmesini kale kumandanlarının, üstatların eline bıraktı ve adamların her biri çocuğun cazibesine kurban oldu. Penrose ondan vazgeçmektense ölmeyi tercih etti.” Kral, dişlerini gıcırdattı. “Bu beni hâlâ öfkelendiriyor. Çocuğa zarar vereceğimi nasıl düşünebildi? O zor gün geldiğinde Robert’ı seçtim, öyle değil mi? Kanımı onuruma tercih ettim.”

Çocuğun adını kullanmıyor. Bu durum Davos’u fazlasıyla rahatsız etmişti. “Genç Edric’in bir an önce sağlığına kavuşmasını umarım.”

Stannis, Davos’un endişesini giderircesine elini salladı. “Soğuk algınlığı, hepsi bu. Öksürüyor, titriyor, ateşi var. Üstat Pylos onu yakın zamanda iyileştirir. Çocuğun tek başına hiçbir değeri yok ama damarlarında ağabeyimin kanı akıyor. Kadın, bir kralın kanında güç olduğunu söylüyor.”

Davos’un, kadının kim olduğunu sormasına gerek yoktu.

Stannis, Boyalı Masa’ya dokundu. “Şuna bir bak Soğan Şövalyesi. Kanunlarla benim olan diyar. Benim Batıdiyar’ım.” Elini masanın üstünde gezdirdi. “Şu Yedi Krallık söylemleri saçmalıktan ibaret. Aegon üç yüz yıl önce bizim şu anda durduğumuz yerde dururken gördü bunu. Bu masayı onun emriyle boyadılar. Nehirler ve koylar boyadılar, tepeler, dağlar, kaleler, şehirler, pazar kasabaları, göller, bataklıklar ve ormanlar... ama sınırlar değil. Hepsi bir bütün. Bir kralın tek başına yöneteceği bir diyar.”

“Tek kral,” diye onayladı Davos. “Tek kral barış anlamına gelir.”

“Batıdiyar’a adalet getireceğim. Sör Axell’in en fazla savaştan anladığı kadar anladığı bir şey. Pençe Adası bana hiçbir şey kazandırmaz... ve senin dediğin gibi, bu şeytanca bir plan. Celtigar, ihanetinin bedelini bizzat ödemeli, kendi başına. Ben krallığıma kavuştuğumda ödeyecek. En soylu lorddan en aşağılık lağım faresine kadar her adam ektiğini biçecek. Ve sana söz veriyorum ki, bazıları parmaklarının ucundan fazlasını kaybedecek. Onlar benim krallığımı kanattı ve ben bunu unutmayacağım.” Kral Stannis masadan döndü. “Diz çök Soğan Şövalyesi.”

“Majesteleri?”

“Bir zamanlar, seni soğanların ve balıkların için şövalye yapmıştım. Şimdiyse bunun için, seni lordluğa yükseltmeye karar verdim.”

Bu? Davos’un aklı karışmıştı. “Ben sizin şövalyeniz olmaktan mutluyum Majesteleri. Bir lord gibi davranmayı öğrenemem.”

“Güzel. Bir lord gibi davranmak yanlış davranmak demektir. Ben bu dersi zor yoldan aldım. Şimdi, diz çök. Kralın emrediyor.”

Davos diz çöktü ve Stannis uzunkılıcını çekti. Melisandre ona Işık Getiren adını vermişti; yedi tanrıyı tüketen alevlerin arasından çekilen kılıç, kahramanların kızıl kılıcı. Bıçak kınından çıkarken oda aydınlanıyordu sanki. Çeliğin kendi ışıltısı vardı; kâh turuncu kâh sarı kâh kırmızı. Hava çeliğin etrafında hareleniyordu, hiçbir mücevher asla böyle pırıldamış olamazdı. Ama Stannis çeliği Davos’un omzuna değdirdiğinde, Davos bu kılıcın diğer uzunkılıçlardan farklı olduğunu hissetmedi. “Seaworth Hanedanı’ndan Sör Davos,” dedi kral. “Şimdi ve daima, benim gerçek ve sadık adamım mısın?”

“Evet Majesteleri.”

“Bütün hayatın boyunca bana sadakatle hizmet edeceğine, bana doğru tavsiyeler vereceğine, itaatte tez canlı olacağına, haklarımı ve diyarımı büyük ve küçük bütün mücadelelerde savunacağına, insanlarımı koruyacağına ve düşmanlarımı cezalandıracağına dair yemin eder misin?”

“Ederim Majesteleri.”

“Öyleyse tekrar ayağa kalk Davos Seaworth; Yağmur Ormanı Lordu, Dar Deniz Amirali ve Kral Eli olarak ayağa kalk.”

Davos bir an için hareket edemeyecek kadar afallamıştı. Bu sabah onun zindanında uyandım. “Majesteleri, yapamazsınız... ben Kral Eli olmaya uygun bir adam değilim.”

“Senden daha uygun bir adam yok.” Stannis, Işık Getiren’i kınına soktu, Davos’a elini uzatıp onu ayağa kaldırdı.

“Ben alt tabaka doğumluyum,” diye hatırlattı Davos, krala. “Yukarılara zıplamış bir kaçakçı. Lordlarınız bana asla itaat etmez.”

“O zaman yeni lordlar çıkarırız.”

“Ama ben... ne yazabiliyorum... ne de okuyabiliyorum.”

“Üstat Pylos senin için okur. Yazmaya gelince, son El yazdıkları yüzünden başını kaybedecek. Senden bütün istediğim bana her daim verdiğin şeyler. Dürüstlük. Sadakat. Hizmet.”

“Benden daha iyi biri vardır şüphesiz... kudretli bir lord...” Stannis güldü. “Bar Emmon denen delikanlı mı? İnançsız büyükbabam mı? Celtigar beni yüzüstü bıraktı, yeni Velaryon altı yaşında. Yeni Sunglass, ağabeyi tarafımdan yakıldıktan sonra Volantis’e doğru yelken açtı.” Öfkeli bir el hareketi yaptı. “Birkaç iyi adam kaldığı doğru. Sör Gilbert Farring, iki yüz sadık adamla birlikte benim adıma Fırtına Burnu’nu tutuyor. Lord Morringen, Gece Şarkısı Piçi, genç Chyttering, kuzenim Andrew... ama hiçbirine sana güvendiğim gibi güvenmiyorum Yağmur Ormanı Lordu’m. El’im sen olacaksın. Mücadelede yanımda olmasını istediğim kişi sensin.”

Yeni bir mücadele hepimizin sonu olur, diye düşündü Davos. Lord Alester en azından bu kadarında haklı. “Majesteleri dürüst fikirler istedi. O halde dürüstçe söylüyorum ki... Lannisterlar’a karşı yeni bir mücadeleye girişmek için gerekli güçten yoksunuz.”

“Majesteleri büyük mücadeleden bahsediyor,” dedi doğu aksanlı bir kadın sesi. Melisandre, kırmızı ipeklileri ve pırıltılı satenleriyle kapıda duruyordu, elinde kapaklı, gümüş bir tabak vardı. “Bu küçük savaşlar, bizi bekleyen asıl mücadeleden önceki çocuk kavgalarından başka bir şey değil. Adı anılmaması gereken, kuvvetini sıraya sokmaya başladı Davos Seaworth. Ölümcül, şeytani ve ölçülemez derecede şiddetli bir kuvvet. Yakında soğuk gelecek. Ve asla bitmeyen gece.” Gümüş tabağı Boyalı Masa’ya bıraktı. “Meğerki dürüst adamlar ona karşı koyacak cesareti bulsun.”

Stannis gümüş tabağa baktı. “Melisandre onu bana gösterdi Lord Davos. Alevlerin içinde.”

“Onu siz de gördünüz mü efendimiz?” Stannis böyle bir konuda yalan söyleyecek adam değildi.

“Kendi gözlerimle. Mücadeleden sonra, ben ümitsizlik içinde kaybolmuşken, Leydi Melisandre şöminedeki ateşe bakmamı söyledi. Baca çok güçlü çekiyordu ve ateşten küller yükseliyordu. Kendimi yarı aptal gibi hissederek onları izledim ama Melisandre daha derinlere bakmamı söyledi ve... küller beyazdı, yukarı doğru emiliyorlardı ama birdenbire yere düşüyormuş gibi göründüler. Kar, diye düşündüm. Sonra havadaki kıvılcımlar dönmeye başladı, bir meşale çemberine dönüştüler. Ve ben, alevlerin içinden, bir ormanın ortasındaki yüksek tepeye bakıyordum. Kıvılcımlar, meşalelerin ardındaki siyahlı adamlara dönüştü ve karın içinde ilerleyen şekiller vardı. Ateşe rağmen öyle korkunç bir soğuk hissediyordum ki titredim, imge o zaman kayboldu, ateş sadece ateşti yine. Ama gördüğüm şey gerçekti, bunun için krallığımı ortaya koyardım.”

“Koydu da,” dedi Melisandre.

Kralın sesindeki inanç, Davos’u kemiklerine kadar titretmişti. “Bir ormanın ortasındaki tepe... kardaki şekiller... Bilemiyorum...”

“Mücadelenin başladığı anlamına geliyor bu,” dedi Melisandre. “Camın içindeki kum şimdi daha hızlı akıyor ve insanlığın dünyadaki zamanı hemen hemen tükendi. Cesurca hareket etmeliyiz, yoksa bütün umut kaybolur. Batıdiyar, gerçek kralının kanatları altında tek vücut olmalı; vadedilen prens, R’hllor’un seçilmişi Ejderha Kayası Lordu.”

Ağzında kötü bir tat varmış gibi yüzünü buruşturarak, “O halde R’hllor’un tuhaf seçimleri var,” dedi kral. “Neden kardeşlerim değil de ben? Renly ve şeftalisi. Rüyamda onu görüyorum; ağzından meyvenin suyu, boğazından kan akıyor. Eğer Renly bana karşı olan vazifesini yerine getirseydi, birlikte Lord Tywin’i ezebilirdik. Robert’ın bile gurur duyacağı bir zafer olurdu. Robert...” Dişlerini gıcırdattı. “O da rüyalarıma giriyor. Gülüyor. İçiyor. Böbürleniyor. Bunlar en iyi yaptığı şeylerdi. Bunlar ve dövüşmek. Ben onu hiçbir şeyde geçemedim. Işık Tanrısı, Robert’ı seçmeliydi. Neden ben?”

“Çünkü siz hakkaniyetli bir adamsınız,” dedi Melisandre.

“Hakkaniyetli bir adam.” Stannis tek parmağıyla gümüş tabağın kapağına dokundu. “Sülükleri olan.”

“Evet,” dedi Melisandre, “ama size bir kez daha söylemek zorundayım, böyle olmaz.”

“İşe yaracağına yemin etmiştin.” Kral öfkeli görünüyordu.

“Yarayacak... ve yaramayacak.”

“Hangisi?”

“İkisi de.”

“Bana mantıklı konuş kadın.”

“Ateşler daha açık konuştuğunda ben de konuşacağım. Alevlerin içinde gerçekler vardır ama görmesi her zaman kolay değildir.” Melisandre’nin boğazındaki yakut, maltızın ışıltısından ateş yudumluyordu. “Bana çocuğu verin Majesteleri. Bu daha sağlam bir yol. Daha iyi bir yol. Bana çocuğu verin ve taş ejderhayı uyandırayım.”

“Sana söyledim, cevabım hayır.”

“Batıdiyar’ın bütün erkek ve kız çocuklarına karşılık bir gayrimeşru çocuk. Bundan sonra dünyanın bütün krallıklarında doğabilecek bütün çocuklara karşılık.”

“O çocuk masum.”

“O çocuk sizin zifaf yatağınızı lekeledi, bunu yapmasaydı sizin kendi oğullarınız olurdu. Size utanç getirdi.”

“Bunu Robert yaptı. Delikanlı değil. Kızım onu seviyor. Ve o çocuk, benim kendi kanım.”

“Ağabeyinizin kanı,” dedi Melisandre. “Bir kralın kanı. Taş ejderhayı yalnızca bu uyandırabilir.”

Stannis dişlerini gıcırdattı. “Bunu daha fazla dinlemeyeceğim. Ejderhaların işi bitti. Targaryenlar onları geri getirmeyi defalarca denedi. Kendilerini soytarıya çevirdiler ya da cesede. Bu kasvetli kayanın üstünde ihtiyacımız olan tek soytarı Yamalı Yüz. Sülüklerin var. İşini yap.”

Melisandre başını sertçe eğip, “Kralım nasıl emrederse,” dedi. Sağ eliyle sol yenine uzandı, maltızın içine bir avuç dolusu toz attı. Kömürler kükredi. Solgun renkli alevler kömürlerin üzerinde kıvrılırken, kırmızı kadın gümüş tabağı alıp krala götürdü. Davos, kadının kapağı açmasını izledi. Kapağın altında kanla şişmiş üç büyük ve siyah sülük vardı.

Çocuğun kanı, Davos hemen anlamıştı. Bir kralın kanı.

Stannis bir elini öne uzattı ve parmakları sülüklerden birinin etrafında kapandı.

“İsmi söyle,” diye emretti Melisandre.

Sülük, kendini parmaklardan birine yapıştırmaya çalışarak kralın kıskacında kıvranıyordu. “İşgalci,” dedi kral. “Joffrey Baratheon.” Ateşe attığı sülük kömürlerin arasında bir sonbahar yaprağı gibi kıvrılıp yandı.

Stannis ikinci sülüğü yakaladı. “İşgalci,” dedi, bu sefer daha yüksek bir sesle. “Balon Greyjoy.” Hayvanı hafif bir fiskeyle ateşe gönderdi. Eti yarılan sülükten fışkıran kan tıslayıp tüttü.

Son sülük kralın elindeydi. Stannis parmaklarının arasında kıvranan hayvanı bir süre inceledi. “İşgalci,” dedi sonunda. “Robb Stark.” Ve sülüğü ateşe fırlattı.

Jaime

Harrenhal’un banyosu; büyük taş küvetleri olan, loş, buharlı, alçak tavanlı bir odaydı. Jaime’yi içeri soktuklarında, Brienne’i küvetlerden birinde otururken buldular, kız neredeyse öfkeyle kolunu keseliyordu.

“O kadar sert değil fahişe,” diye seslendi Jaime. “Derini yüzeceksin.” Kız fırçayı düşürdü ve Gregor Clegane’inki kadar büyük elleriyle göğüslerini kapadı. Gizlemeye çalıştığı sivri uçlu küçük tomurcuklar, on yaşındaki bir kızda, Brienne’in kaslı göğsünde göründüğünden daha doğal görünürdü.

“Burada ne işin var?” diye sordu Brienne.

“Lord Bolton kendisiyle akşam yemeği yemem için ısrar ediyor.” Jaime sol eliyle muhafızını dürttü. “Şu kokuşmuş paçavraları çıkarmama yardım et.” Tek elle, pantolonunun bağcıklarını çözmek kadar basit bir işi bile yapamıyordu. Muhafız, gönülsüzce de olsa emre itaat etti. Kıyafetleri bir yığın halinde ıslak zemine düştüğünde, “Şimdi bizi yalnız bırak,” dedi Jaime, adama. “Tarth Leydim, göğüslerinin senin gibi pislikler tarafından seyredilmesini istemiyor.” Kesik bileğini Brienne’in başında duran basık yüzlü kadına doğru kaldırdı. “Sen de. Dışarıda bekle. Sadece bir kapı var ve fahişe bir bacadan tırmanamayacak kadar iri.”

İtaat kemikleşmiş bir alışkanlıktı. Kadın, banyoyu Jaime’yle Brienne’e bırakarak muhafızın peşi sıra dışarı çıktı. Özgür Şehirler tarzında yapılmış küvetler altı yedi kişinin sığabileceği kadar genişti, Jaime beceriksiz ve ağır hareketlerle fahişenin küvetine girdi. İki gözü de açıktı ama sağ gözü, Qyburn’ün sülüklerine rağmen bir parça şiş kalmıştı. Jaime kendini yüz dokuz yaşında hissediyordu, Harrenhal’a geldiğinde hissettiğinden çok daha iyiydi bu.

Brienne geri çekildi. “Başka küvetler de var.”

“Bu küvet benim için gayet uygun.” Jaime dikkatli bir şekilde çenesine kadar sıcak suya gömüldü. “Korkma fahişe. Bacakların mosmor ve ben onların arasındaki şeyle hiç ilgilenmiyorum.” Sağ kolunu küvetin kenarına koydu; Qyburn, sargıların kuru kalması gerektiği hususunda onu uyarmıştı. Jaime bacaklarındaki gerginliğin boşaldığını hissedebiliyordu ama başı dönüyordu. “Bayılırsam beni dışarı çek,” dedi. “Hiçbir Lannister banyo yaparken boğulmadı, ilk olmak niyetinde değilim.”

“Ölmen neden umurumda olsun?”

“Kutsal bir yemin verdin.” Kızın kalın ve beyaz boynuna kırmızı bir öfke yürürken Jaime gülümsedi. Brienne sırtını döndü. “Hâlâ utangaç bakire mi? Daha önce görmediğim neyin var sence?” Jaime, Brienne’in düşürdüğü fırçayı aldı ve kendini gelişigüzel ovalamaya başladı. Bu bile zordu, sarsakçaydı. Sol elim hiçbir işe yaramıyor.

Yine de, Jaime’nin tenindeki kabuklaşmış pislik sökülürken küvetteki suyun rengi koyulaştı. Fahişe, sırtı Jaime’ye dönük halde kaldı, kızın muazzam kollarındaki kaslar sert ve şişkindi.

“Kesik bileğimin görüntüsü seni bu kadar çok mu rahatsız ediyor?” diye sordu Jaime. “Memnun olmalısın. Kralı öldüren elimi kaybettim. Stark çocuğunu kuleden iten elimi. Kız kardeşimi ıslatmak için bacaklarının arasına soktuğum elimi.” Kesik bileğini kızın yüzüne dayadı. “Muhafızı senken, Renly’nin ölmesi boşuna değil.”

Brienne saldırıya uğramış gibi ayağa fırladı, sıcak sular küvetten dışarı taştı. Küvetten çıkarken, Jaime kızın bacaklarının arasındaki sarı çalılığı gördü. Brienne, Cersei’den çok daha tüylüydü. Jaime suyun içindeki aletinin kabardığını hissetti, bu saçmaydı. İşte şimdi Cersei’den çok uzun ayrı kaldığımı biliyorum. Bedeninin tepkisinden rahatsız olmuş halde gözlerini başka tarafa çevirdi. “Bu yakışıksızdı,” diye mırıldandı. “Ben sakat ve aksi bir adamım. Beni bağışla fahişe. Beni herhangi bir erkeğin koruyacağı kadar iyi korudun, hatta çoğundan daha iyi.”

Brienne çıplaklığını bir havluyla örttü. “Benimle alay mı ediyorsun?”

Bu soru Jaime’yi tekrar öfkelendirdi. “Bir kale duvarı kadar kalın mısın? Bu bir özürdü. Seninle kavga etmekten yoruldum. Barışa ne dersin?”

“Barış güvenden geçer. Sana güvenmemi mi bekliyorsun? Kral...”

“...Katili, evet. Zavallı Aerys Targaryen’ı öldüren yemin bozan.” Jaime güldü. “Esef ettiğim Aerys değil aslında, Robert. Taç giyme töreninde, ‘Duydum ki sana Kral Katili diyorlar,’ dedi bana. Sonra güldü. ‘Bunu alışkanlık haline getirme sakın.’ Neden kimse Robert’a yemin bozan demiyor? Diyarı parçalayan o ama boktan bir onuru olan benim.”

“Robert yaptığı her şeyi sevgi için yaptı.” Brienne’in bacaklarından süzülen sular ayaklarının dibinde birikiyordu.

“Robert yaptığı her şeyi gurur, güzel bir yüz ve bir bacak arası için yaptı,” dedi Jaime. Yumruğunu sıktı... ya da bir eli olsaydı yumruğunu sıkardı. Koluna kahkaha kadar zalim bir acı saplandı.

“Robert diyarı kurtarmak için yola çıktı,” diye ısrar etti Brienne.

Diyarı kurtarmak için. “Erkek kardeşimin Karasu Nehri’ni ateşe verdiğini biliyor muydun? Çılgınateş suyun üstünde yanar. Aerys cesaret edebilse çılgınateşte yıkanırdı. Bütün Targaryenlar ateş için deli olurdu.” Jaime’nin başı dönüyordu. Buradaki sıcak yüzünden, kanımdaki zehir yüzünden, ateşim de var. Kendimde değilim. Çenesine kadar suya gömüldü. “Beyaz pelerinimi lekeledim... o gün altın zırhımı giymiştim ama...”

“Altın zırh?” Brienne’in sesi uzaktan gelmişti, belli belirsiz.

Jaime ateşin ve hatıraların içinde yüzüyordu. “Dans eden grifonlar Çanların Savaşı’nı kaybettikten sonra Aerys, Robert’ı sürgün etti.” Bunu neden bu çirkin ve tuhaf çocuğa anlatıyorum? “Onun bocurgatla boğulacak önemsiz bir lord olmadığını sonunda anlamıştı; Robert, Targaryen Hanedanı’nın Daemon Karaateş’ten beri yüzleştiği en büyük tehditti. Kral, Lewyn Martell’e, Elia’yı rehin tuttuğunu kabaca hatırlattı ve onu Kral Yolu’na yaklaşan on bin Dornelunun komutasını almak üzere gönderdi. Jon Darry ve Barristan Selmy, grifon adamlarından kalanları toparlamak için Taşlı Sept’e gittiler. Prens Rhaegar güneyden döndü, babasını şişkin gururunu yutmaya ve benim babamı yardıma çağırmaya ikna etti. Ama Casterly Kayası’ndan hiç kuzgun gelmedi ve bu durum kralı iyice korkuttu. Adam her yerde hainler görüyordu ve gözünden kaçanları göstermek üzere Varys daima oradaydı. Böylece Majesteleri, simyacılara, Kral Topraklarının dört bir yanına çılgınateş zulaları yerleştirmelerini emretti. Baelor Septi’nin, ahırların ve depoların altına, Bit Çukuru’nun mezbelelerine, yedi kapının hepsine, hatta bizzat Kızıl Kale’nin mahzenlerine.

Her şey, bir avuç usta alev kehanetçisi tarafından azami gizlilik içinde yapıldı. Ustalar kendi kalfalarına bile güvenmediler. Kraliçenin gözleri yıllardır kapalıydı ve Rhaegar bir ordu toparlamakla meşguldü. Ama Aerys’in yeni gürz ve hançer El’i bütünüyle aptal değildi; Rossart’ın, Belis’in ve Garigus’un gece gündüz kaleye girip çıkışı onu şüphelendirmişti. Chelsted, adı buydu, Lord Chelsted.” Jaime anlatırken aniden hatırlamıştı bunu. “Onun bir korkak olduğunu düşünüyordum ama adam Aerys’le yüzleştiği gün bir yerlerden cesaret buldu. Kralı kararından caydırmak için elinden gelen her şeyi yaptı. Mantık yürüttü, şaka yaptı, tehdit etti ve sonunda yalvardı. Hiçbiri işe yaramayınca, El zincirini çıkarıp yere fırlattı. Bunu yaptığı için Aerys onu canlı canlı yaktı ve adamın zincirini Rossart’ın boynuna taktı. Rossart, kralın en sevdiği alev kehanetçisiydi, Lord Rickard’ı kendi zırhının içinde pişiren adam. Ve bütün bunlar olurken, ben beyaz zırhımın içinde bir ceset kadar kıpırtısız, Demir Taht’ın dibinde durdum, tabi olduğum efendimi ve onun tatlı sırlarını korudum.

Yeminli Kardeşler’imin hepsi uzaktaydı ama Aerys beni yakınında tutmaktan hoşlanıyordu. Ben babamın oğluydum ve kral bana güvenmiyordu. Varys’in beni gece gündüz izleyebileceği bir yerde olmamı istiyordu. İşte bu yüzden her şeyi duydum. “Jaime, maddenin yerleştirilmesi gereken yerleri göstermek için haritaları açan Rossart’ın gözlerinin nasıl pırıldadığını hatırladı. Garigus ve Belis de aynıydı. “Rhaegar, Robert’la Üç Dişli Mızrak’ta karşılaştı, orada neler olduğunu biliyorsun. Haberler konseye ulaştığında Aerys, kraliçeyi Prens Viserys’le birlikte Ejderha Kayası’na gönderdi. Prenses Elia da gidebilirdi ama kral bunu yasakladı. Bir şekilde kafasına, Prens Lewyn’in Üç Dişli Mızrak’ta Rhaegar’a ihanet ettiği fikrini sokmuştu ama Elia ve Aegon’ı yanında tuttuğu sürece Dorne’un sadakatini garantileyeceğini düşünüyordu. Kralın Rossart’a, hainler şehrimi istiyor, dediğini duydum, ama onlara küllerden başka bir şey vermeyeceğim. Targanyenlar ölülerini gömmez, onları yakarlar. Aerys, gelmiş geçmiş en büyük cenaze ateşini yakmaya niyetliydi. Lakin doğruyu söylemem gerekirse, onun gerçekten öleceğini düşündüğüne inanmıyorum. Tıpkı ondan önceki Parlakalev Aerion gibi Aerys de ateşin onu dönüştüreceğini düşünüyordu... tekrar kalkacağını, bir ejderha olarak yeniden doğacağını ve düşmanlarını küle çevireceğini.

Ned Stark, Robert’ın öncü kuvvetiyle birlikte hızla güneye geliyordu ama babamın ordusu şehre onlardan önce vardı. Pycelle, kralı, Batı Muhafızı’nın onu savunmak için geldiğine inandırdı ve Aerys kapıları açtı. Kralın, Varys’in sözünü dinlemesi gereken yegâne zamandı ve kral hadımı duymazdan geldi. Babam, Aerys’in ona yaptığı bütün yanlışları düşünerek savaştan uzak durdu ve Lannister Hanedanı’nın kazanan tarafta olması gerektiğine karar verdi. Son sözü Üç Dişli Mızrak söyledi.

Kızıl Kale’yi savunmak bana düşmüştü ama kaybettiğimizi biliyordum. Aerys’e bir adam gönderip anlaşma yapmak için rızasını istedim. Adamım bir kraliyet emriyle birlikte döndü. ‘Eğer bir hain değilsen bana babanın kafasını getir.’ Aerys teslim olmayacaktı. Adamım, Lord Rossart’ın kralla birlikte olduğunu söyledi. Bunun ne anlama geldiğini biliyordum.

Rossart’la karşılaştığımda, adam sıradan bir asker gibi giyinmişti ve aceleyle yan kapılardan birine doğru gidiyordu. Önce onu katlettim. Sonra, alev kehanetçilerine mesaj götürecek başka birini bulmasına fırsat vermeden Aerys’i öldürdüm. Günler sonra, diğerlerinin peşine düşüp onları da katlettim. Belis bana altın önerdi ve Garigus merhamet için ağladı. Kılıç, ateşten daha merhametlidir aslında ama Garigus’un ona gösterdiğim nezaketi takdir ettiğini sanmıyorum.”

Su soğumuştu. Jaime gözlerini açtığında kendini kılıç elinin köküne bakarken buldu. Beni Kral Katili yapan el. Keçi, Jaime’yi aynı anda hem şanından hem de utancından soymuştu. Geriye ne kaldı? Ben şimdi kimim?

Elindeki havluyla kuru göğüslerini kapatan ama havlunun altındaki bembeyaz, kalın bacakları apaçık ortada olan fahişe gülünç görünüyordu. “Hikâyem seni sözsüz mü bıraktı?” dedi Jaime. “Gel, bana lanet oku ya da beni öp veya bana yalancı de. Bir şey söyle.”

“Anlattıkların doğruysa, nasıl oluyor da kimse bilmiyor?”

“Kral Muhafızları’nın şövalyeleri, kralın sırlarını saklayacaklarına dair yemin ederler. Bana yeminimi mi bozduracaksın?” Jaime güldü. “Soylu Kışyarı Lordu’nun benim zayıf açıklamalarımı duymak istediğini mi sanıyorsun? Öyle onurlu bir adam. Bana sadece bir kez baktı ve suçlu olduğuma karar verdi.” Jaime ayağa kalktı, göğsünden soğuk sular süzülüyordu. “Kurt hangi hakla aslanı yargılar? Hangi hakla?” Şiddetli bir titremeye tutuldu ve küvetten çıkmaya çalışırken kesik bileğini küvetin kenarına vurdu.

Jaime’nin bedeni acıyla sarsıldı... ve banyo birdenbire dönmeye başladı. Brienne, Jaime’yi yakalayıp düşmesini engelledi. Kolu soğuk ve nemliydi, tüyleri diken diken olmuştu ama kız güçlüydü ve Jaime’nin tahmin ettiğinden daha nazikti. Brienne onun küvetten çıkmasına yardım ederken, Cersei’den daha nazik, diye düşündü bacakları sakat bir horozunkiler kadar titrek Jaime. Fahişe’nin, “Muhafızlar!” diye bağırdığını duydu. “Kral Katili!”

Jaime, diye düşündü Jaime, benim adım Jaime.

Kendine geldiğinde nemli zeminde yatıyordu; muhafızlar, fahişe ve Qyburn endişeli ifadelerle başında dikiliyordu. Brienne çıplaktı ama bunu unutmuş gibi görünüyordu. “Küvetlerin ısısı bunu yapar,” diyordu Üstat Qyburn diğerlerine. Hayır, o üstat değil, onun zincirini aldılar. “Kanında hâlâ zehir var ve kötü beslenmiş. Ona ne yediriyorsunuz?”

“Solucan, sidik ve gri kusmuk,” dedi Jaime.

“Sert ekmek, su ve yulaf lapası,” diye ısrar etti muhafız. “Hemen hemen hiç yemiyor gerçi. Onunla ne yapacağız?”

“Onu temizleyin, giydirin ve gerekirse Kralateşi Kulesi’ne taşıyın,” dedi Qyburn. “Lord Bolton bu akşam yemeğini onunla birlikte yemek için ısrar ediyor. Fazla vakit kalmadı.”

“Bana onun için temiz kıyafetler getirin,” dedi Brienne. “Yıkanıp giyinmesiyle ben ilgileneceğim.”

Diğerleri bu işi Brienne’e bırakmaktan memnundu. Jaime’yi ayağa kaldırıp duvarın yanındaki sıraya oturttular. Brienne havlusunu almak için gitti ve Jaime’yi yıkamak için sert bir fırçayla geri döndü. Muhafızlardan biri, Jaime’yi tıraş etmesi için Brienne’e bir ustura verdi. Qyburn kaba kumaştan iç çamaşırları, siyah yünden bir pantolon, gri bir tunik ve önden bağlanan deri bir yelek getirdi. O esnada Jaime’nin baş dönmesi azalmıştı ama sarsaklığı geçmemişti. Fahişenin yardımıyla giyinmeyi başardı. “Şimdi tek ihtiyacım gümüş bir ayna.”

Kanlı Üstat, Brienne için de temiz kıyafetler getirmişti; pembe ipekten lekeli bir elbise ve keten bir içlik. “Özür dilerim leydim. Harrenhal’da, size uyacak kadar geniş olan tek kadın kıyafeti buydu.”

Elbisenin daha ince kollar, daha kısa bacaklar ve daha dolgun göğüsler için dikildiği ilk bakışta anlaşılıyordu. İnce Myr danteli Brienne’in tenindeki morlukları gizleyememişti. Neticede elbise fahişeyi gülünç göstermişti. Kolları benimkilerden kalın, boynu da öyle, diye düşündü Jaime. Zırh giymeyi tercih etmesine şaşmamak gerek. Pembe de kıza göre bir renk değildi. Jaime’nin aklına onlarca zalim şaka geldi ama Jaime bu sefer şakalarını kendine sakladı. Onu kızdırmasa iyi ederdi; tek eliyle kızın dengi değildi.

Qyburn bir matara da getirmişti. Zincirsiz üstat içmesi için ısrar ettiğinde, “Bu ne?” diye sordu Jaime talepkâr bir tonla.

“Sirkede demlenmiş meyan kökü, ballı ve karanfilli. Size biraz kuvvet verecek ve kafanızı temizleyecek.”

“Bana yeni eller çıkaran bir iksir getir,” dedi Jaime. “İhtiyacım olan şey bu.”

İç,” dedi Brienne gülümsemeden. Ve Jaime içti.

Jaime kendini ayağa kalkacak kadar güçlü hissetmeden önce yarım saat geçti. Banyonun loş ve nemli sıcağından sonra, dışarıdaki hava Jaime’nin yüzüne inen bir tokat gibiydi. “Lordum şimdi onu bekliyordur,” dedi bir muhafız, Qyburn’e. “Kızı da. Adamı taşımam mı gerekiyor?”

“Hâlâ yürüyebilirim. Brienne, bana kolunu ver.”

Kıza tutunan Jaime, onu avludan geçirip geniş ve cereyanlı bir salona doğru götürmelerine izin verdi. Salon, Kral Toprakları’ndaki taht odasından bile büyüktü. Duvarlara, yaklaşık on adımda bir devasa şömineler yerleştirilmişti. Jaime’nin sayamayacağı kadar fazla şömine vardı ama hiçbiri yakılmamıştı ve duvarların arasındaki soğuk insanın kemiklerine işliyordu. Kapılar ve yukarıdaki iki galeriye çıkan merdivenler, kürk pelerinler giymiş bir düzine mızrakçı tarafından korunuyordu. Ve bu uçsuz bucaksız boşluğun ortasında, arduvaz bir araziye benzeyen pürüzsüz zeminle çevrelenmiş ahşap masada Dehşet Kalesi Lordu bekliyordu, yanında sadece bir kadeh taşıyıcısı vardı.

Adamın önünde durduklarında, “Lordum,” dedi Brienne.

Roose Bolton’ın gözleri taştan solgun, sütten koyuydu ve sesi örümcek yumuşaklığındaydı. “Bana katılacak kadar güçlü olmanız beni mutlu etti sör. Leydim, lütfen oturun.” Lord Bolton masayı dolduran peynir dilimlerini, ekmekleri, soğuk etleri ve meyveleri gösterdi. “Kırmızı mı yoksa beyaz mı içersiniz? Korkarım sıradan bir mahsul. Sör Amory, Leydi Whent’in mahzenlerini neredeyse kurutmuş.”

“Onu bunun için öldürdüğünüze inanıyorum.” Jaime, zayıflığının Bolton tarafından görülmemesi için kendisine gösterilen sandalyeye aceleyle oturdu. “Beyaz, Starklar içindir. Ben iyi bir Lannister gibi kırmızı içeceğim.”

“Ben su tercih ederim,” dedi Brienne.

“Elmar, Sör Jaime için kırmızı, Leydi Brienne için su ve benim için baharatlı şarap.” Lord Bolton, Jaime ve Brienne’e eşlik eden muhafızları bir el hareketiyle gönderdi, adamlar sessizce çekildi.

Alışkanlık, Jaime’nin şaraba sağ eliyle uzanmasına sebep oldu. Jaime’nin kesik bileği kadehi salladı, keten sargılara parlak kırmızı lekeler saçtı ve onu devrilmek üzere olan kadehi sol eliyle yakalamak zorunda bıraktı ama Bolton, sakarlığı görmemiş gibi davrandı. Kuzeyli adam, aldığı kuru eriği küçük ve keskin ısırıklarla yedi. “Bunları deneyin Sör Jaime. Çok tatlılar ve bağırsakların çalışmasına yardım ederler. Lord Vargo bu erikleri bir handan almış, orayı yakmadan önce.”

“Bağırsaklarım iyi çalışıyor, o Keçi bir lord değil ve erikleriniz beni ilgilendirmiyor, maksadınızla ilgileniyorum.”

“Size ilişkin maksadımla mı?” Roose Bolton’ın dudaklarına hafif bir gülümseme dokundu. “Siz çok tehlikeli bir ödülsünüz sör. Gittiğiniz her yere nifak ekiyorsunuz. Buraya, benim mutlu yuvam Harrenhal’a bile.” Adamın sesi fısıltıdan bir saç teli kalındı. “Görünüşe göre Nehirova’da da aynı şeyi yapmışsınız. Edmure Tully’nin yeniden yakalanmanız için bin ejderha vadettiğini biliyor muydunuz?”

Hepsi bu mu? “Kız kardeşim bunun on katını öder.”

“Öder mi?” Adamın dudaklarında bir an yine o gülümseme belirdi ve aynı hızla kayboldu. “On bin ejderha aşılması zor bir yekün. Lord Karstark’ın teklifinin de dikkate alınması gerekir elbette. Ona sizin kafanızı götürecek adama kızının elini vadetti.”

“Bunu tersine çevirmeyi keçinize bırakın,” dedi Jaime.

Bolton hafifçe kıkırdadı. “Kaleyi aldığımızda Harrion Karstark burada tutsaktı, biliyor muydunuz? Hâlâ benimle olan Karhold adamlarının hepsini ona verdim ve onu Glover’la gönderdim. Umarım Gölgeli Vadi’de başına kötü bir şey gelmez... yoksa Lord Karstark’ın soyundan geri yalnızca Alys Karstark kalır.” Bolton bir erik daha aldı. “Ne şanslısınız ki benim bir eşe ihtiyacım yok. İkizler’deyken Leydi Walda Frey’le evlendim.”

“Güzel Walda?” Jaime beceriksiz bir şekilde, sol eliyle kopardığı ekmeği kesik bileğiyle tutmaya çalışıyordu.

“Şişko Walda. Frey Lordu çeyiz olarak evleneceğim kızın ağırlığınca gümüş önerdi, ben de eşimi bu doğrultuda seçtim. Elmar, Sör Jaime için ekmek kopar.”

Çocuk, ekmek somunundan yumruk büyüklüğünde bir parça kopartıp Jaime’ye uzattı. Brienne ise kendi ekmeğini kopardı. “Lord Bolton,” dedi kız, “Harrenhal’u Vargo Hoat’a vereceğiniz söyleniyor.”

“Kale onun ücretiydi,” dedi Lord Bolton. “Borcunu ödeyen yegâne insanlar Lannisterlar değil. Ben her halükârda yakın zamanda buradan ayrılmak zorundayım. Edmure Tully, İkizler’de Leydi Roslin Frey’le evlenecek ve kralım iştirakimi emrediyor.”

“Edmure mu evleniyor?” dedi Jaime. “Robb Stark değil mi?”

“Majesteleri Kral Robb evlendi.” Bolton, avcuna tükürdüğü erik çekirdeğini kenara bıraktı. “Sarpkaya’dan bir Westerling ile. Bana kızın adının Jeyne olduğu söylendi. Onu tanıdığınıza şüphe yok sör. Gelinin babası sizin babanızın sancak beyi.”

“Babamın pek çok sancak beyi var, onların çoğunun da kızları.” Tek elli Jaime, Jeyne denen kızı hatırlamaya çalışarak şarap kadehine uzandı. Westerling, güçten çok gururu olan eski bir hanedandı.

“Bu doğru olamaz,” dedi Brienne inatla. “Kral Robb bir Frey’le evleneceğine dair yemin etti. O yeminini asla bozmaz, o...”

“Majesteleri on altı yaşında bir delikanlı,” dedi Roose Bolton nezaketle. “Ve sözlerimi sorgulamazsanız size müteşekkir olurum leydim.”

Jaime, Robb Stark için neredeyse üzgündü. Arazide kazandığı mücadeleyi yatak odasında kaybetti, zavallı aptal. “Lord Walder nasıl oldu da bir kurt yerine bir alabalık yemekten haz aldı?”

“Ah, alabalıktan çok leziz akşam yemeği olur.” Bolton, solgun parmağını kadeh taşıyıcısına doğru uzattı. “Ama benim zavallı Elmar’ım aşk acısı çekiyor. Kendisi Arya Stark’la evlenecekti fakat Kral Robb tarafından ihanete uğrayan Frey babamın bu nişanı bozmaktan başka seçeneği yoktu.”

“Arya Stark’tan haber var mı?” Brienne öne eğildi. “Leydi Catelyn endişeli... kız hâlâ yaşıyor mu?”

“Ah, evet,” dedi Dehşet Kalesi Lordu.

“Bundan emin misiniz lordum?”

Roose Bolton omuzlarını silkti. “Arya Stark uzun zaman kayıptı, bu doğru ama şimdi bulundu. Onu sağ salim kuzeye göndermek niyetindeyim.”

“Onu ve ablasını, ikisini de,” dedi Brienne. “Tyrion Lannister, ağabeyi karşılığında kızların ikisini de vereceğine dair yemin etti.”

Bu sözler Dehşet Kalesi Lordu’nu eğlendirmiş gibiydi. “Leydim, size kimse söylemedi mi? Lannisterlar yalan söyler.”

“Hanedanımın onuruna hakaret mi ediyorsunuz?” Jaime sağlam eliyle peynir bıçağını aldı. “Yuvarlak ve kör bir uç,” dedi, parmağını bıçağın kenarında kaydırdı, “buna rağmen gözünüze saplanır.” Alnı boncuk boncuk terlemişti. Jaime hissettiği kadar zayıf görünmediğini umuyordu sadece.

Lord Bolton’ın küçük gülümsemesi dudaklarını tekrar ziyaret etti. “Ekmeğini yardımsız koparamayan bir adam için ziyadesiyle cesur konuşuyorsunuz. Her yanda muhafızlarım var, hatırlatırım.”

“Her yanda ve yarım fersah uzakta.” Jaime, salonun göz alabildiğince uzanan boyuna baktı. “Muhafızlar bize ulaşana dek Aerys kadar ölü olursunuz.”

“Ev sahibinizi, kendi peyniri ve zeytini üstünden tehdit etmeniz kahramanca sayılmaz,” diye çıkıştı Dehşet Kalesi Lordu. “Biz kuzeyde misafirperverlik yasalarını hâlâ kutsal sayarız.”

“Ben burada misafir değil tutsağım. Keçiniz elimi kesti. Birkaç kuru erik sayesinde bunu görmezden geleceğimi sanıyorsanız çok yanılıyorsunuz.”

Jaime’nin sözleri Bolton’ı şaşırtmıştı. “Belki de yanılıyorum. Belki de sizi düğün hediyesi olarak Edmure Tully’ye vermeliyim... ya da kafanızı uçurmalıyım, kız kardeşinizin Eddard Stark’a yaptığı gibi”

“Bunu tavsiye etmem. Casterly Kayası’nın hafızası sağlamdır.”

“Benim duvarlarımla sizin kayanızın arasında binlerce fersah dağ, deniz ve bataklık uzanıyor. Lannister husumeti Bolton’a az şey ifade ediyor.”

“Lannister dostluğu çok şey ifade edebilir.” Jaime o anda oynadıkları oyunu bildiğini düşünüyordu. Ama fahişe de biliyor mu? Görmek için bakmaya cesaret edemiyordu.

“Akıllı bir adamın isteyeceği dostlar olduğunuzdan emin değilim.” Roose Bolton bir el işaretiyle çocuğu çağırdı. “Elmar, konuklarımıza birer dilim rosto kes.”

Rosto önce Brienne’e servis edildi ama kız yemek için hareketlenmedi. “Lordum,” dedi, “Sör Jaime, Leydi Catelyn’in kızlarıyla değiş tokuş edilecek. Yolumuza devam etmemiz için bizi serbest bırakmalısınız.”

“Nehirova’dan gelen kuzgun bir firardan bahsediyordu, bir takastan değil. Ve siz, bu tutsağın zincirlerinden kurtulmasına yardım ettiyseniz hainlikten suçlusunuz leydim.”

İri fahişe ayağa kalktı. “Ben Leydi Stark’a hizmet ediyorum.”

“Ben de Kuzey Kralı’na. Ya da Kuzey’i Kaybeden Kral’a, bazıları onu bu isimle anıyor artık. Sör Jaime’yi Lannisterlar’a geri vermeyi asla istememiş olan krala.”

Elmar, kanlı ve kara bir dilim rostoyu Jaime’nin önüne koyarken, “Otur ve yemeğini ye Brienne,” dedi Jaime. “Bolton’ın niyeti bizi öldürmek olsaydı kıymetli eriklerini bizim için heba etmezdi, hem de bağırsaklarını tehlikeye atmak pahasına.” Tabağına baktı ve eti tek elle kesmenin bir yolu olmadığını fark etti. Şimdi bir kızdan bile değersizim, diye düşündü. Keçi bu ticareti eşitledi. Cersei, Leydi Catelyn’in yavrularını benimkine benzer bir halde geri verdiğinde leydinin Keçi’ye teşekkür edeceğini sanmıyorum gerçi. Jaime bu düşünceyle yüzünü buruşturdu. Bahse girerim ki bunun için de ben suçlanacağım.

Roose Bolton etini bir nizam içinde kesiyordu, adamın tabağına kan akıyordu. “Leydi Brienne, eğer Sör Jaime’yi tıpkı sizin ve Leydi Stark’ın arzu ettiği gibi göndereceğimi söylersem oturur musunuz?”

“Ben... bizi gönderecek misiniz?” Sesi temkinliydi ama kız oturdu. “Bu iyi, lordum.”

“Öyle. Yalnız, Lord Vargo benim için ufak bir... zorluk yarattı.” Bolton, solgun gözlerini Jaime’ye çevirdi. “Hoat elinizi niye kesti biliyor musunuz?”

“İnsanların ellerini kesmekten hoşlanıyor.” Jaime’nin kesik bileğini örten ketende kan ve şarap lekeleri vardı. “Ayaklarını kesmekten de hoşlanıyor. Bir sebebe ihtiyacı varmış gibi görünmüyor.”

“Ama bir sebebi var. Hoat göründüğünden daha kurnazdır. Cesur Dostlar gibi bir topluluğu ancak zekâ sahibi bir adam komuta edebilir.” Bolton, hançerini sapladığı et parçasını ağzına götürdü, düşünceli bir halde çiğnedi, yuttu. “Lord Vargo, Lannister Hanedanı’nı terk etti çünkü ben kendisine Harrenhal’u önerdim; Lord Tywin’den almayı umacağı herhangi bir şeyden bin kat daha büyük bir ödül bu. Vargo, Batıdiyar’a yabancı olmasından mütevellit, ödülün zehirli olduğunu bilmiyordu.”

“Kara Harren’ın laneti?” diye alay etti Jaime.

“Tywin Lannister’ın laneti,” dedi Bolton. Elmar, lordun uzattığı kadehi sessizce tekrar doldurdu. “Bizim Keçi Tarbeckler’e veya Reyneler’e danışmalıydı. Onlar, lord babanızın ihanetle nasıl baş ettiği hususunda Hoat’u uyarabilirlerdi.”

“Tarbeckler ya da Reyneler yok,” dedi Jaime.

“Ben de tam olarak bundan bahsediyorum. Hiç şüphe yok ki Lord Vargo, Lord Stannis’in Kral Toprakları’nda zafer kazanacağını ve Harrenhal’un mülkiyetini, Lannister Hanedanı’nın düşüşündeki küçük rolü sebebiyle, gönül borcu olarak ona vereceğini umdu.” Bolton kuru bir kahkaha attı. “Korkarım Vargo, Stannis Baratheon hakkında da az şey biliyor. Stannis ona hizmetlerinin karşılığında Harrenhal’u verebilirdi... ama suçlarının karşılığında da darağacı verirdi.”

“Darağacı, babamdan alacağı şeyden daha şefkatli olur.”

“Sonunda o da bunu anladı. Stannis bozguna uğradı ve Renly öldü, Hoat’u Lord Tywin’in intikamından esirgeyecek tek şey bir Stark zaferi lakin bunun olma ihtimali gittikçe zayıflıyor.”

“Kral Robb her mücadeleyi kazandı,” dedi Brienne cesurca, sözlerine de görevine olduğu kadar inatla sadıktı.

“Her mücadeleyi kazandı; Freyler’i, Karstarklar’ı, Kışyarı’nı ve kuzeyi kaybederken. Kurdun o kadar genç olması üzücü. On altı yaşındaki delikanlılar ölümsüz ve yenilmez olduklarını düşünürler. Daha yaşlı bir adam diz çökerdi sanırım. Savaştan sonra daima barış vardır ve barışla birlikte aflar gelir... en azından Robb Stark gibiler için. Vargo Hoat gibiler için değil.” Bolton hafifçe gülümsedi. “Keçiyi her iki taraf da kullandı ama hiçbiri onun ölümüne ağlamaz. Cesur Dostlar, Karasu Savaşı’nda dövüşmediler ama orada öldüler.”

“Yas tutmazsam beni bağışlar mısınız?”

“Biçare ve kara bahtlı keçimize hiç acımıyor musunuz? Ah, ama tanrılar acıyor olmalı... yoksa neden sizi onun ellerine teslim etsinler?” Bolton bir parça et daha çiğnedi. “Karhold, Harrenhal’dan daha küçük ve daha yoksul lakin aslanın pençelerinden epey uzakta. Vargo, Alys Karstark’la evlendiğinde gerçek bir lord olabilir. Babanızdan biraz altın alabilse daha iyi olur ama Lord Tywin ne kadar altın öderse ödesin Vargo sizi Lord Rickard’a verir. Vargo’nun ödülü o kız ve güvenli bir sığınak olur.

Ama sizi satabilmesi için elinde tutması gerekir ve nehir toprakları sizi memnuniyetle çalacak adamlarla dolu. Glover ve Tallhart, Gölgeli Vadi’de bozguna uğradı fakat ordularından geri kalanlar hâlâ dışarıda, Yürüyen Dağ sürüden ayrılanları katlediyor. Bin Karstark, Nehirova’nın güneyindeki ve doğusundaki arazilerde dolaşarak sizi arıyor. Başka yerlerde, lordsuz ve kanunsuz kalan Darry adamları, dört ayaklı kurt sürüleri ve yıldırım lordunun haydut çeteleri var. Dondarrion sizi ve Keçi’yi memnuniyetle aynı ağaca asar.” Dehşet Kalesi Lordu ekmeğini tabağındaki kana bandı. “Lord Vargo’nun sizi güvende tutmayı umabileceği tek yer Harrenhal’du ama benim buradaki adamlarımın ve Sör Aenys’in Freyler’inin sayısı, Cesur Dostlar’ın toplamından çok daha fazla. Vargo, sizi Nehirova’daki Edmure Tully’ye geri vereceğimden korktu şüphesiz... ya da daha kötüsü, sizi babanıza göndereceğimden.

Sizi sakatlayarak kılıcınızı aradan çekip gözdağı vermek, babanıza gönderilecek dehşet verici bir hediyeye sahip olmak ve benim için değerinizi azaltmak istedi. Çünkü o benim adamım, ben de Kral Robb’un adamıyım. Hal buyken, onun suçu benim suçumdur ya da babanız böyle düşünebilir. İşte benim küçük... zorluğum burada.” Bolton solgun, soğuk ve ümitli gözlerini kırpmadan Jaime’ye baktı.

Anlıyorum. “Sizi suçlamalardan aklamamı istiyorsunuz. Babama bu kesik bileğin sizin marifetiniz olmadığını söylememi.” Jaime güldü. “Lordum, beni Cersei’ye gönderin ve size duymak isteyebileceğiniz en tatlı şarkıyı söyleyeyim. “Jaime, başka bir cevap verse Bolton’ın onu Keçi’ye geri vereceğini biliyordu. “Bir elim olsaydı, babamın Batıdiyar’a getirdiği paralı asker tarafından nasıl sakat bırakıldığımı ve soylu Lord Bolton tarafından nasıl kurtarıldığımı kaleme alırdım.”

“Sözünüze güveneceğim sör.”

İşte bu sık sık duymadığım bir şey. “Gitmemize ne kadar erken izin verilebilir? Ve beni bütün o kurtların, haydutların ve Karstarklar’ın içinden nasıl geçireceksiniz?”

“Qyburn yeterince güçlü olduğunuzu söylediğinde, kaptanım Walton’ın komutasındaki seçilmiş adamlardan oluşan güçlü bir koruma eşliğinde gideceksiniz. Walton’a Çelikincik derler. Sadakati demirden bir askerdir. Walton sizi güven içinde ve tek parça halinde Kral Toprakları’na götürecek.”

“Leydi Catelyn’in kızları da güvenle ve tek parça halinde teslim edilecek,” dedi fahişe. “Lordum, adamınız Walton’ın himayesini hoş karşılarız fakat kızlar benim vazifem.”

Dehşet Kalesi Lordu kıza umursamaz bir bakış attı. “Bundan böyle kızlarla ilgilenmenize gerek yok leydim. Leydi Sansa cücenin karısı oldu, onları yalnızca tanrılar ayırabilir artık.”

“Karısı?” dedi Brienne dehşet içinde. “İblis? Ama... o yemin verdi, bütün meclisin önünde, tanrıların ve insanların şahitliğinde...”

Ne kadar masum. Jaime de hemen hemen Brienne kadar şaşırmıştı ama şaşkınlığını ondan iyi sakladı. Sansa Stark. Tyrion’ın yüzünü güldürmüş olmalı bu. Kardeşinin küçük çiftçi kızıyla nasıl da mutlu olduğunu hatırladı Jaime... on beş gün boyunca.

“İblis’in ne yemin verdiği ya da vermediği artık önemli değil,” dedi Lord Bolton. “Hele sizi hiç ilgilendirmez.” Fahişe neredeyse yaralı görünüyordu. Roose Bolton muhafızlarını çağırdığında, belki de Brienne tuzağın demir dişlerini hissetmişti sonunda. “Sör Jaime buradan Kral Toprakları’na devam edecek. Sizinle ilgili bir şey söylemedim korkarım. Lord Vargo’yu iki ödülünden birden mahrum bırakmak vicdansızlık olur.” Dehşet Kalesi Lordu bir erik daha almak için uzandı. “Sizin yerinizde olsaydım leydim, Starklar için daha az ve safirler için daha çok endişelenirdim.”

Tyrion

Tyrion’ın arkasındaki bir at, yol boyunca dizilmiş altın pelerinli sıralarının arasından sabırsızca kişnedi. Tyrion, Lord Gyles’ın öksürüğünü de duyabiliyordu. Gyles’ın gelmesini istememişti, Sör Addam’ın gelmesini istediğinden fazla değil. Jalabhar Xho’yu ve diğerlerini de istememişti ama lord babası, kendisini Karasu’nun karşısına geçirmek üzere yalnızca bir cücenin gitmesinin Doran Martell tarafından kötü karşılanacağını düşünmüştü.

Joffrey, Dornelu adamı bizzat karşılamalıydı, diye düşündü Tyrion beklerken, ama işi eline yüzüne bulaştırırdı şüphesiz. Kral son zamanlarda, Mace Tyrell’in askerlerinden öğrendiği küçük Dornelu şakalarını tekrar edip duruyordu. Bir atı nallamak için kaç Dornelu gerekir? Dokuz. Biri nalı çakmak için, sekizi atı kaldırmak için. Tyrion, Doran Martell’in bu şakaları komik bulmayacağını düşünüyordu nedense.

Atlılar uzun ve tozlu bir sıra halinde hayat dolu ormanın yeşilliğinden çıkarken, Tyrion onların dalgalanan sancaklarını görebiliyordu. Burasıyla nehir arasında, Tyrion’ın mücadelesinden miras kalan çıplak ve kararmış ağaçlar vardı yalnızca. Tyrion, yaklaşan atların toynaklarının altından kalkan külleri izlerken, çok fazla sancak, diye düşündü, Tyrell’in öncü kuvveti Stannis’i kanattan ezerken onların toynaklarının altından da böyle kalkmıştı küller. Görünüşe göre Martell, Dorne lordlarının yarısını getirmiş. Tyrion bundan iyi bir sonuç çıkarmaya çalıştı ama başaramadı. “Kaç sancak sayıyorsun?” diye sordu Bronn’a.

Paralı asker eliyle gözlerini gölgeledi. “Sekiz... hayır dokuz.”

Tyrion eyerinde döndü. “Pod, buraya gel. Gördüğün armaları tarif et ve hangi hanedanları temsil ettiklerini söyle.”

Podrick Payne iğdiş atını yaklaştırdı. Çocuk, taşıdığı kraliyet sancağının ağırlığıyla mücadele ediyordu; Joffrey’nin geyik ve aslanı. Bronn, Tyrion’ın şahsi sancağını taşıyordu; kırmızı zeminde altın Lannister aslanı.

Pod daha iyi görebilmek için üzengilerin üstünde ayağa kalktığında, boyu uzuyor, diye düşündü Tyrion. Yakında herkes gibi bana yukarıdan bakacak. Delikanlı, Tyrion’ın emriyle Dorne armaları hakkında titiz bir çalışma yapmıştı ama her zamanki gibi heyecanlıydı. “Göremiyorum. Rüzgâr sancakları dalgalandırıyor.”

“Bronn, çocuğa ne gördüğünü söyle.”

Bronn yeni takımı, pelerini ve göğsündeki alevli zincir armasıyla tam bir şövalye gibi görünüyordu bugün. “Turuncu zeminde kırmızı bir güneş,” diye seslendi, “güneşin içinden bir mızrak geçiyor.”

“Martell,” dedi Podrick Payne hemen, gözle görünür şekilde rahatlamıştı. “Güneş Mızrağı’ndan Martell Hanedanı lordum. Dorne Prensi.”

“Bunu atım bile bilirdi,” dedi Tyrion hafif alaylı bir şekilde. “Ona başka bir şey ver Bronn.”

“Üstünde sarı yuvarlaklar olan mor bir sancak var.”

“Limonlar mı?” dedi Pod umutla. “Üstüne limonlar serpiştirilmiş mor bir zemin mi? Limon Ormanı’ndan Dalt Hanedanı?”

“Olabilir. Sonraki, sarı zeminde kocaman siyah bir kuş. Kuşun pençelerinde pembe ya da sarı bir şey var, sancak dalgalanırken emin olmak zor.”

“Blackmont’un akbabası pençelerinde bir bebek taşır,” dedi Pod. “Blackmont’tan Blackmont Hanedanı sör.”

Bronn güldü. “Yine kitap mı okuyorsun? Kitaplar kılıç gözünü mahveder evlat. Bir kafatası da görüyorum. Siyah bir sancak.”

“Manwoody Hanedanı’nın taçlı kafatası, siyah zeminde kemik ve altın.” Pod, verdiği her doğru cevapla daha özgüvenli konuşuyordu. “Kral Mezarı’ndan Manwoodlar.”

“Üç siyah örümcek?”

“Onlar akrep sör. Kumtaşı’ndan Qorgyle Hanedanı, kırmızı zeminde üç siyah akrep.”

“Kırmızı ve sarı, arada çentikli bir çizgi.”

“Cehennem Çukuru’nun alevleri. Uller Hanedanı.”

Tyrion etkilenmişti. Bu çocuk dili çözüldüğünde o kadar da aptal değil. “Devam et Pod,” dedi. “Eğer hepsini bilirsen sana bir hediye vereceğim.”

“Kırmızı ve siyah dilimleri olan bir turta,” dedi Bronn. “Ortasında altın bir el var.”

“İnayet’ten Allyrion Hanedanı.”

“Yılan yiyen kırmızı bir tavuk, yani öyle görünüyor.”

“Tuz Kıyısı’ndan Gargalenler. Sör. Bağışlayın. O bir kokatris. Tavuk değil. Kırmızı. Gagasında siyah bir yılan var.”

“Çok güzel!” diye bağırdı Tyrion. “Bir tane daha delikanlı.”

Bronn, yaklaşan Dornelu adamların sıralarını taradı. “Sonuncusu, yeşil damaların üstünde altın bir tüy.”

“Altın bir telek sör. Tor’un Jordayne’i.”

Tyrion güldü. “Dokuz, aferin. Ben hepsini bilemezdim.” Bu bir yalandı ama çocuğa biraz övünç verirdi ve çocuğun buna fazlasıyla ihtiyacı vardı.

Görünüşe göre Martell heybetli refakatçiler getirmiş. Pod’un saydığı hanedanlardan hiçbiri küçük ya da önemsiz değildi. Dorne’un en büyük lordlarından dokuzu, kendileri ya da veliahtları, Kral Yolu’ndan geliyordu ve Tyrion onların bunca yolu sadece dans eden bir ayı görmek üzere katetmediklerini düşünüyordu. Burada bir mesaj vardı. Hoşlandığım bir mesaj değil. Tyrion, Myrcella’yı Güneş Mızrağı’na göndermekle hata edip etmediğini merak etti.

“Lordum,” dedi Pod biraz çekinerek, “tahtırevan yok.”

Tyrion başını sertçe çevirdi. Çocuk haklıydı.

“Doran Martell her zaman tahtırevanla yolculuk eder,” dedi çocuk. “İpek saçaklı, oymalı bir tahtırevan, perdelerinde güneşler var.”

Aynı hikâyeyi Tyrion da duymuştu. Prens Doran ellisini geçmişti ve gut hastasıydı. Daha hızlı yolculuk etmek istemiş olabilir, dedi kendine. Tahtırevanın haydutlar için cazip bir hedef olacağından ya da Kemik Yolu’nun yüksek geçitlerinde zorluk çıkaracağından endişelenmiştir. Belki gutu daha iyidir.

Peki Tyrion’ın içinde neden kötü bir his vardı?

Bekleyiş çekilmezdi. “Sancaklar ileri,” dedi Tyrion. “Onları karşılayacağız.” Atını tekmeledi. Bronn ve Pod onu takip etti, her biri bir yanında. Onların geldiğini gören Dornelu adamlar da kendi atlarını mahmuzladılar, atlar koştukça sancaklar dalgalanıyordu. Dorneluların süslü eyerlerinden yuvarlak, metal kalkanlar sarkıyordu ve adamların çoğu kısa mızrak demetleri ya da at sırtında kullanmakta usta oldukları çift kıvrımlı Dorne yayları taşıyordu.

İlk olarak Kral Daeron’ın müşahede ettiği üç çeşit Dorne adamı vardı; kıyı şeritlerinde yaşayan tuzlu Dornelular, çöllerin ve uzun nehir vadilerinin kumlu Dorneluları, istihkâmlarını geçitlerde ve Kızıl Dağlar’ın yükseklerinde kuran taşlı Dornelular. En fazla Rhoyne kanını tuzlu Dornelular taşıyordu, taşlı Dornelular da en azını.

Doran’ın maiyeti, üç türün tümünü gayet iyi temsil ediyor gibi görünüyordu. Tuzlu Dornelular ince yapılı ve esmerdi, pürüzsüz zeytin tenleri ve rüzgârla savrulan uzun, siyah saçları vardı. Kumlu Dornelular daha da esmerdi, sıcak Dorne güneşi tarafından yakılmış yüzleri kahverengiydi. Güneş çarpmasından korunmak için miğferlerine uzun ve parlak eşarplar sarmışlardı. En iri ve en açık tenli olanlar taşlı Dornelulardı; kahverengi veya sarı saçlarıyla, güneşte kahverengileşmek yerine çillenmiş veya yanmış yüzleriyle Andallar’ın ve İlk İnsanlar’ın oğulları.

Lordlar, kolları uçuşan ipek ve saten kıyafetler giymiş, mücevherli kemerler takmışlardı. Yoğun bir şekilde minelenmiş silahlarına cilalı bakır, parlak gümüş ve kırmızı altın kakılmıştı. Kızıl, altın ve kar beyazı atların sırtında geliyorlardı; hayvanların tümü sırım gibi ve hızlıydı, uzun boyunları ve dar yapılı güzel başları vardı. Dorne’un efsanevi kum binekleri savaş atlarından daha küçük olurdu ve zırhların ağırlığını taşıyamazlardı ama bütün bir gün, gece ve ertesi gün koşabildikleri ve asla yorulmadıkları rivayet edilirdi.

Dornelu lider, ateş rengi yelesi ve kuyruğu olan günah kadar kara bir aygır sürüyordu. Eyerinde orada doğmuş gibi oturuyordu adam; uzun, ince ve zarif omuzlarında soluk kırmızı ipekten dikilmiş bir pelerin dalgalanıyordu. Mintanı, adam hareket ettikçe bin yeni metelik gibi ışıldayan üst üste bindirilmiş bakır disk sıralarıyla zırhlanmıştı. Liderin yaldızlı yüksek miğferinin alnında bakır bir güneş vardı ve adamın sırtından sarkan cilalı metal kalkan Martell Hanedanı’nın mızraklı güneşini taşıyordu.

Tyrion dizginleri çekerken, bir Martell güneşi ama on yıl fazla genç, diye düşündü, aynı zamanda fazla sağlam ve fazla sert. Artık neyle uğraşmak zorunda olduğunu biliyordu. Bir savaş başlatmak için kaç Dornelu gerekir? diye sordu kendine. Sadece bir. Ama Tyrion’ın gülümsemekten başka seçeneği yoktu. “Hoş geldiniz lordlarım,” dedi. “Yaklaştığınız haberini aldık ve Majesteleri Kral Joffrey sizi onun adına karşılamam için yola düşmemi emretti. Kral Eli lord babam da selamlarını gönderdi.” Samimiyetle aklı karışmış rolü yaptı. “Hanginiz Prens Doran?”

“Ağabeyimin sağlığı Güneş Mızrağı’nda kalmasını gerektirdi.” Küçük prens miğferini çıkardı. Miğferin altındaki yüz çizgili ve somurtkandı, kömür yağı gölleri kadar kara ve parlak gözlerin üzerinde ince ve kavisli kaşlar vardı. Adamın, burnu kadar sivri saç çizgisinden itibaren seyrekleşen siyah saçlarının ışıltısı birkaç gümüşi çizgi tarafından bozulmuştu. Kesinlikle bir tuzlu Dorne adamı. “Prens Doran, Kral Joffrey’nin meclisine katılmam için beni vekili olarak gönderdi, Majesteleri memnun olursa.”

“Majesteleri, Dorne Prensi Oberyn olarak tanınan bir savaşçının müşaveresinden büyük şeref duyacaktır,” dedi Tyrion, oluklarda kan akacak demek bu, diye düşünürken. “Soylu eşlikçilerinizin de başımızın üstünde yeri vardır.”

“Sizi onlarla tanıştırmama izin verin Lannister lordum. Limon Ormanı’ndan Sör Deziel Dalt. Lord Tremond Gargalen. Lord Harmen Uller ve kardeşi Sör Ulwyck. Sör Ryon Allyrion ve nüfusuna kabul ettiği gayrimeşru oğlu Sör Daemon Kum, İnayet Piçi. Lord Dagos Manwoody, kardeşi Sör Myles ve oğulları Mors ile Dickon. Sör Arron Qorgyle. Leydileri ihmal edeceğim düşünülmesin sakın. Myria Jordayne, Tor veliahdı. Leydi Larra Blackmont, kızı Jynessa ve oğlu Perros.” Oberyn elini zarifçe kaldırdı ve arkada duran siyah saçlı kadını öne çağırdı. “Ve bu da Ellaria Kum, benim metresim.”

Tyrion boğazından yükselen kükremeyi yuttu. Metresi, üstelik gayrimeşru doğmuş. Adam bu kadını düğüne getirmek isterse Cersei çok öfkelenir. Cersei, kadını tuzun altında karanlık bir köşeye yerleştirirse Kızıl Yılan’ın gazabını göze almak zorunda kalırdı, onu prensin yanına yüksek masaya oturtursa platformdaki bütün diğer kadınları gücendirirdi. Prens Doran bir münakaşa yaratmaya mı niyetli?

Prens Oberyn, Dornelu yoldaşlarına dönmek için atını çevirdi. “Ellaria, lordlar ve leydiler, sörler, Kral Joffrey’nin bizi ne çok sevdiğini görüyor musunuz? Majesteleri, bizi meclisine götürmesi için kendi amcası İblis’i göndermiş.”

Bronn kahkahasını bastırdı ve Tyrion mecburen eğlenmiş gibi yaptı. “Yalnız değilim lordlarım. Benim kadar küçük bir adam için son derece büyük bir vazife olurdu bu.” Kendi eşlikçileri yaklaşmıştı, yani isimleri söyleme sırası Tyrion’daydı. “Sör Flement Brax’ı takdim etmeme izin verin, Boynuzvadi vârisi. Rosby’den Lord Gyles. Sör Addam Marbrand, Şehir Muhafızları Lord Kumandanı. Jalabhar Xho, Kırmızı Çiçek Vadisi Prensi. Sör Harys Swyft, amcam Kevan’ın evlilik yoluyla babası. Sör Merlon Crakehall. Sör Philip Foote ve Karasu’dan Sör Bronn, yakın zamanda isyancı Stannis Baratheon’a karşı verdiğimiz mücadelenin iki kahramanı. Ve benim yaverim genç Podrick, Payne Hanedanı’ndan.” Bu isimler Tyrion’ın ağzından dökülürken hoş tınlıyordu ama isimlerin sahipleri ne Prens Oberyn’in eşlikçileri kadar önemli ne de onlar kadar heybetliydi. Bunu hem Tyrion hem de Oberyn gayet iyi biliyordu.

“Lannister lordum,” dedi Leydi Blackmont, “uzun ve tozlu bir yoldan geldik. İstirahat ve temizlik bizi sevindirir. Şehre devam edebilir miyiz?”

“Hemen leydim.” Tyrion atının başını çevirdi ve Sör Addam Marbrand’i çağırdı. Şeref muhafızlarının büyük bölümünü oluşturan atlı altın pelerinler, Sör Addam’ın emriyle düzenli bir şekilde atlarını çevirdiler, kafile nehre ve nehrin ardındaki Kral Toprakları’na doğru yola koyuldu.

Oberyn Nymeros Martell, diye fısıldadı Tyrion adamın yanında ilerlerken. Dorne’un Kızıl Yılan’ı. Yedi cehennem, ben bu adamla ne yapacağım?

Tyrion, prensi yalnızca şöhretiyle tanıyordu elbette... ama bu şöhret korkutucuydu. Prens Oberyn, henüz on altı yaşından büyük değilken, acımasızlığıyla ve öfkesiyle meşhur iri kıyım bir adam olan yaşlı Lord Yronwood’un metresiyle yatakta yakalanmıştı. Bu olay bir düelloya sebep olmuştu ama prensin soyluluğu ve gençliği nedeniyle ilk kan düellosu gerçekleştirilmişti. İki adam da yara almış ve onur telafi edilmişti. Ancak, Prens Oberyn kısa zamanda iyileşirken, Lord Yronwood’un yarası iltihaplanmış ve adamı öldürmüştü. Daha sonra insanlar Oberyn’in zehirli bir kılıçla dövüştüğünü fısıldaşmaya başlamıştı. Prens o zamandan bu yana hem dostları hem de düşmanları tarafından Kızıl Yılan olarak anılıyordu.

Bu uzun yıllar önceydi elbette. On altı yaşındaki delikanlı şimdi kırkını geçmiş bir adamdı ve menkıbesi iyice karanlıklaşmıştı. Prens, Özgür Şehirler’i dolaşıp zehircilerin zanaatını ve dedikodulara inanılacak olursa daha karanlık sanatları da öğrenmişti. Hisar’da eğitim almıştı, sıkılıp bırakmadan önce üstat zincirinin altı halkasını dövecek kadar ilerlemişti. Dar Deniz’in karşısındaki Münazaalı Topraklar’da askerlik yapmış, kendi çetesini kurmadan önce bir süre için İkinci Oğullar’la birlikte at koşturmuştu. Oberyn’in turnuvaları, mücadeleleri, düelloları, atları, şehveti... prensin hem kadınlar hem de erkeklerle yattığı söylenirdi. Dorne’un dört bir yanında piç kızlar peydahlamıştı. İnsanlar prensin kızlarına kum yılanları diyordu. Tyrion’ın duyduğu kadarıyla Prens Oberyn’in hiç erkek çocuğu olmamıştı.

Ve prens, Yüksek Bahçe’nin vârisini sakatlamıştı.

Yedi Krallık’ta, bir Tyrell düğününde daha az hoş karşılanacak bir adam daha yok, diye düşündü Tyrion. Şehir, Lord Tyrell’in iki oğluna ve onların komutasındaki binlerce askere ev sahipliği yaparken Prens Oberyn’i Kral Toprakları’na göndermek, Prens Oberyn’in kendisi kadar tehlikeli bir provokasyondu. Hatalı bir söz, zamanlaması kötü bir şaka, bir bakış, soylu müttefiklerimizin birbirlerinin boğazına sarılması için yeterli olur.

Kral Yolu boyunca yan yana at sürüp küle dönmüş arazilerin ve ağaç iskeletlerinin önünden geçerlerken, “Daha önce karşılaşmıştık,” dedi Dorne Prensi, Tyrion’a. “Hatırlamanızı bekleyemem gerçi. Şimdikinden bile küçüktünüz.”

Tyrion adamın sesindeki istihzadan hoşlanmamıştı ama Dornelunun onu kışkırtmasına izin vermeyecekti. “Ne zamandı lordum?” diye sordu nazik bir merakla.

“Ah, çok uzun yıllar önce, annem Dorne’u yönetiyorken ve babanız farklı bir kralın El’iyken.”

Düşündüğünüz kadar farklı değil, diye düşündü Tyrion.

“Annem, onun kocası ve kardeşim Elia ile Casterly Kayası’na geldiğimde. Ben on üç, on dört yaşlarındaydım, Elia bir yaş büyüktü. Hatırladığım kadarıyla ablanız ve ağabeyiniz yedi ya da sekiz yaşlarındaydı ve siz yeni doğmuştunuz.”

Ziyarete gelmek için tuhaf bir zaman. Tyrion’ın annesi onu doğururken ölmüştü; Martelller, Casterly Kayası’nı derin bir matem içinde bulmuş olmalıydı. Özellikle de babasını. Lord Tywin karısından pek bahsetmezdi ama Tyrion, amcalarının, annesiyle babasının aşkından bahsettiğini duymuştu. Babası o günlerde Kral Aerys’in El’iydi ve pek çok insan Yedi Krallık’ı Lord Tywin Lannister’ın yönettiğini söylerdi lakin Lord Tywin’i Leydi Joanna yönetiyordu. Tyrion’ın amcası Gery, “Annenin ölümünden sonra baban farklı bir adam oldu İblis,” demişti bir keresinde. “Onun en iyi yanı annenle birlikte öldü.” Gerion, Lord Tytos Lannister’ın dört oğlunun en küçüğüydü ve Tyrion’ın en sevdiği amcasıydı.

Ama Gerion yoktu artık, denizlerin ötesinde kaybolmuştu ve Leydi Joanna bizzat Tyrion tarafından mezara sokulmuştu. “Casterly Kayası’nı beğenmiş miydiniz lordum?”

“Pek sayılmaz. Babanız, orada olduğumuz bütün zaman boyunca bizi görmezden geldi, Sör Kevan’a bizi ağırlamasını emrettikten sonra. Bana verdikleri odada kuş tüyü bir yatak ve Myr halıları vardı ama oda karanlık ve penceresizdi, o zamanlar Elia’ya söylediğim gibi, neticede bir zindana benziyordu. Sizin gökyüzünüz fazla griydi, şaraplarınız fazla tatlı, kadınlarınız fazla iffetli, yemekleriniz fazla yavan... ve bizzat siz, en büyük hayal kırıklığıydınız.”

“Yeni doğmuştum. Benden ne bekliyordunuz?”

“Habaset,” diye cevapladı siyah saçlı prens. “Küçüktünüz ama şöhretiniz alıp yürümüştü. Doğduğunuzda Eski Şehir’deydik ve bütün şehir Kral Eli’nden olma canavarı ve böyle bir alametin diyar için ne anlama geldiğini konuşuyordu.”

“Hiç şüphesiz kıtlık, veba ve savaş.” Tyrion yüzünü ekşiterek güldü. “Her zaman kıtlık, veba ve savaştır. Ah, bir de kış ve asla bitmeyen gece.”

“Bütün bunlar,” dedi Prens Oberyn, “ve babanızın düşüşü. Bir yalvaran kardeşin, Lord Tywin’in kendini kraldan daha büyük kıldığıyla ilgili vaaz verdiğini duydum ama sadece bir tanrı bir kraldan daha büyük olabilirdi. Siz Lord Tywin’in lanetiydiniz, ona diğer insanlardan daha üstün olmadığını öğretmek üzere tanrılar tarafından gönderilmiş bir cezaydınız.”

“Deniyorum ama öğrenmeyi reddediyor.” Tyrion iç geçirdi. “Ama rica ediyorum devam edin. İyi hikâyeleri severim.”

“Sevmelisiniz, çünkü sizin de bir kuyruğunuz[1] olduğu söyleniyordu; domuzlarınkine benzeyen sert ve kıvrımlı bir kuyruk. Söylentilere göre canavarımsı kafanız bedeninizden bir buçuk kat büyüktü. Siyah gür saçlar, sakallar, şeytani gözler ve aslan pençeleriyle doğmuştunuz. Dişleriniz öyle uzundu ki ağzınızı kapatamıyordunuz ve bacaklarınızın arasında bir erkeğinkinin yanı sıra bir kızın edep yeri de vardı.”

“Erkekler kendi kendilerini becerebilseydi hayat çok daha kolay olurdu, sizce de öyle değil mi? Uzun dişlerin ve pençelerin faydalı olabileceği birkaç zaman da geliyor aklıma. Şimdi şikâyetinizin tabiatını anlamaya başladım.”

Bronn kıkırdadı ama Oberyn sadece gülümsedi. “Tatlı ablanız olmasaydı sizi asla göremeyebilirdik. Salonda ya da masada hiç görünmediniz ama bazen geceleri, Kaya’nın derinliklerinde uluyan bir bebeğin sesini duyabiliyorduk. Hakkınızı teslim etmeliyim, sesiniz gerçekten bir canavarın sesi gibiydi. Saatlerce feryat ediyordunuz ve sizi bir kadının memesinden başka bir şey susturamıyordu.”

“Aslında bu hâlâ doğru.”

Prens Oberyn bu sefer güldü. “Ortak bir zevkimiz var. Lord Gargalen bir seferinde elinde bir kılıçla ölmeyi umduğunu söylemişti, ben de elimde bir memeyle ölmeyi tercih edeceğimi söyleyerek karşılık vermiştim.”

Tyrion sırıttı. “Ablamdan bahsediyordunuz?”

“Cersei, Elia’ya sizi bize göstereceğine dair söz vermişti. Kaya’dan ayrılmadan bir gün önce, annem ve babanız özel bir görüşme yaparken, ablanız ve Jaime bizi sizin bebek odanıza götürdüler. Sütanneniz bizi kovmaya çalıştı ama ablanız kadını dinlemedi. ‘O benim,’ dedi, ‘ve sen yalnızca bir süt ineğisin, bana ne yapacağımı söyleyemezsin. Sesini kes, yoksa babama dilini kestiririm. Bir ineğin dile ihtiyacı yoktur, memeleri olsun yeter.’”

Ablasının onu sahiplenmesi fikriyle eğlenen Tyrion, “Majesteleri letafeti erken yaşta öğrendi,” dedi. “Tanrılar biliyor ki o zamandan beri beni sahiplenmek için hiç acele etmedi.”

“Cersei size daha iyi bakabilmemiz için kundağınızı bile açtı,” diyerek devam etti Dornelu prens. “Şeytani bir gözünüz ve kafa derinizde birkaç siyah tüyünüz vardı gerçekten. Belki başınız diğer bebeklere nazaran büyüktü... ama bir kuyruk, sakallar, dişler ya da pençeler yoktu ve bacaklarınızın arasında sadece minik, pembe bir pipi vardı. Bütün o harika fısıltılardan sonra, Lord Tywin’in lanetinin güdük bacaklı, kırmızı, çirkin bir bebek olduğu anlaşılmıştı. Hatta Elia, genç kızların bebek gördüğünde çıkardığı o sesi bile çıkardı. Duymuşsunuzdur eminim, sevimli kedileri ve oyuncu yavru köpekleri gördüklerinde de aynı sesi çıkarıyorlar. Sizi bizzat emzirmek istemişti bence, o kadar çirkin olmanıza rağmen. Sizin zavallı bir canavar olduğunuzu söylediğimde, ablanız, ‘O annemi öldürdü,’ dedi ve minik pipinizi öyle sert büktü ki koparacağını düşündüm. Siz çığlık attığınızda ağabeyiniz Jaime, ‘Onu rahat bırak, canını acıtıyorsun,’ dedi ve Cersei sizi ancak o zaman bıraktı. ‘Önemli değil,’ dedi bize. ‘Herkes çok yakında öleceğini söylüyor. Hatta bu kadar uzun yaşamamalıydı.’”

Gökyüzünde güneş parıldıyordu ve hava sonbahar için hoş bir şekilde ılıktı ama Tyrion Lannister bunları duyduğunda tepeden tırnağa üşüdü. Benim tatlı ablam. Burnundaki yara kabuğunu kaşıyıp “şeytani gözüyle” Dorneluya baktı. Bana neden böyle bir hikâye anlattı şimdi? Beni deniyor mu? Yoksa çığlığımı duymak için Cersei’nin yaptığı gibi aletimi mi büküyor sadece? “Bu hikâyeyi mutlaka babama da anlatın. Onu da beni eğlendirdiği kadar eğlendirir. Özellikle kuyruğumla ilgili olan bölümü. Bir kuyruğum vardı gerçekten ama onu kesti.”

Prens Oberyn güldü. “Son karşılaştığımızdan beri daha eğlenceli olmuşsunuz.”

“Evet ama daha uzun olmaya niyetliydim.”

“Hazır eğlenceden bahsetmişken, Lord Buckler’ın kâhyasından tuhaf bir hikâye duydum. Kadınların kişisel kazançlarına vergi koymuşsunuz.”

“Fahişelik vergisi,” dedi Tyrion, yine rahatsız olmuştu. Ve kahrolası babamın fikriydi. “Her bir... ah, fiil için sadece bir metelik. Kral Eli, bu verginin şehrin ahlakını iyileştireceğini düşündü.” Bunun yanı sıra Joffrey’nin düğün masraflarını ödeyeceğini. Hazine başı olduğu için bütün mesuliyet Tyrion’a kalmıştı elbette. Bronn, sokaktaki insanların vergiye cüce meteliği dediğini söylemişti. Paralı askere inanılırsa, şaraphanelerde ve genelevlerde, “Yarımadam için bacaklarınızı açın,” diye bağırıyorlardı.

“Kesemin sürekli meteliklerle dolu olduğundan emin olacağım. Bir prens bile vergisini ödemelidir.”

“Fahişelere neden ihtiyacınız olacak ki?” Tyrion, arka tarafta diğer kadınlarla birlikte at süren Ellaria Kum’a baktı. “Yolda metresinizden sıkıldınız mı?”

“Asla. Onunla çok şey paylaşıyoruz.” Prens Oberyn omuz silkti. “Ancak... henüz güzel bir sarışın paylaşmadık ve Ellaria meraklı. Bildiğiniz öyle bir yaratık var mı?”

“Ben evli bir adamım,” dedi Tyrion. Ama henüz yatağa girmedik. “Fahişelerle işim yok artık.” Onların asıldığını görmek istemediğim sürece.

Oberyn birdenbire konuyu değiştirdi. “Kralın düğün ziyafetinde yetmiş yedi çeşit yemek servis edileceği söyleniyor.”

“Acıktınız mı prensim?”

“Uzun zamandır açım. Ama yiyecek için değil. Lütfen söyleyin, adalet ne zaman servis edilecek?”

“Adalet.” Evet, bu yüzden burada, bunu hemen anlamalıydım. “Ablanızla yakın mıydınız?”

“Çocukken, Elia ve ben etle tırnak gibiydik. Sizin ağabeyiniz ve ablanız gibi.”

Tanrılar, umarım öyle değildir. “Savaşlar ve düğünler bizi ziyadesiyle oyaladı Prens Oberyn. Dehşet verici olmalarına rağmen, kimse on altı yıllık cinayetleri incelemeye vakit bulamadı korkarım. Elbette inceleyeceğiz, mümkün olan en kısa zamanda. Kral huzurunu geri getirmek üzere Dorne’dan alacağımız her yardım, babamın soruşturmaya başlamasını hızlandıracaktır...”

“Cüce,” dedi Kızıl Yılan samimiyeti hissedilir şekilde azalmış bir sesle, “Lannister yalanlarını kendine sakla. Bizi koyun mu sanıyorsunuz? Yoksa aptal mı? Ağabeyim kana susamış bir adam değildir ama son on altı yıldır uyumadı da. Jon Arryn, Robert’ın tahtı alışından bir yıl sonra Güneş Mızrağı’na geldi ve emin ol ki iyice sorgulandı. O ve yüz kişi daha. Buraya bir soruşturma maskaralığı izlemeye gelmedim. Elia ile çocukları için adalet almaya geldim ve alacağım. O ahmak Gregor Clegane’den başlayarak... ama orada son bulacağını sanmıyorum. Yürüyen Habis ölmeden önce emirlerin nereden geldiğini söyleyecek, babanız bundan emin olabilir.” Gülümsedi. “Bir zamanlar yaşlı bir rahip, benim tanrıların inayetinin canlı kanıtı olduğumu söylemişti. Sebebinin ne olduğunu biliyor musun İblis?”

“Hayır,” diye itiraf etti Tyrion endişeli bir halde.

“Çünkü tanrılar zalim olsaydı, beni annemin ilk çocuğu yaparlardı, Doran’ı da üçüncüsü. Bilirsin, ben kana susamış bir adamım. Ve şimdi siz, benimle uğraşmak zorundasınız; benim sabırlı, ihtiyatlı ve gutlu ağabeyimle değil.”

Tyrion, yarım mil uzaktaki Karasu Nehri’nin yüzeyinde pırıldayan güneşi ve nehrin ötesindeki Kral Toprakları’nın duvarlarını, kulelerini, tepelerini görebiliyordu. Dönüp Kral Yolu’nda onları takip eden göz alıcı kafileye baktı. “Arkasında büyük bir ordu olan bir adam gibi konuşuyorsunuz,” dedi, “ama ben sadece üç yüz kişi görüyorum. Nehrin kuzeyindeki şehri görüyor musunuz?”

“Kral Toprakları adını verdiğiniz mezbele.”

“Ta kendisi.”

“Sadece duymuyorum, sanırım şimdi kokusunu da alıyorum.”

“O halde iyice koklayın lordum. Burnunuzu doldurun. Yarım milyon insanın üç yüz kişiden daha beter koktuğunu fark edeceksiniz. Altın pelerinlilerin kokusunu alıyor musunuz? Babamın kendi yeminli kılıçları bir yirmi bin daha eder. Sonra güller de var. Güller çok hoş kokar değil mi? Bilhassa bu kadar çok oldukları zaman. Şehrin içinde bulunan veya şehir dışında kamp kurmuş olan elli, altmış, yetmiş bin gül. Tam olarak kaçının kaldığını söyleyemem ama her halükârda saymak isteyeceğimden fazlalar.”

Martell omuzlarını silkti. “Bizler Daeron’la evlenmeden önce eski Dorne’da, bütün çiçeklerin güneşin önünde eğildiği söylenirdi. Güller bana köstek olmaya kalkışırsa, onları memnuniyetle ayaklarımın altında ezerim.”

“Willas Tyrell’i ezdiğiniz gibi?”

Dornelu adam Tyrion’ın beklediği tepkiyi vermedi. “Willas’tan bir mektup aldım, daha yarım yıl bile olmadı. İyi atlara karşı ortak bir ilgimiz var. Willas müsabaka alanında olanlar yüzünden bana asla kin beslemedi. Ben onun göğüs kalkanına temiz bir vuruş yaptım ama Willas düşerken ayağı üzengiye takıldı ve atı üstüne devrildi. Daha sonra ona bir üstat gönderdim lakin adamın tek yapabildiği delikanlının bacağını kurtarmak oldu. Dizi iyileştirilmez haldeydi. Suçlanacak biri varsa Willas’ın aptal babasıdır. Willas Tyrell giydiği pelerin kadar yeşildi ve öyle rakiplerin arasında at sürmek onun harcı değildi. Şişman Çiçek, onu çok körpe bir yaşta turnuvalara katılmaya zorladı, diğer iki oğluna yaptığı gibi. Willas yeni bir Leo Uzunboynuz olmak istedi ve sakat kaldı.”

“Sör Loras’ın Leo Uzunboynuz’dan çok daha iyi olduğunu söyleyenler var,” dedi Tyrion.

“Renly’nin minik gülü mü? Şüphe ederim.”

“İstediğiniz kadar şüphe edin,” dedi Tyrion, “ama Sör Loras, ağabeyim Jaime de dâhil olmak üzere pek çok iyi şövalyeyi yendi.”

“Yenmek derken attan düşürmeyi kastediyorsunuz, bir turnuvada. Beni korkutmak istiyorsanız delikanlının bir mücadelede kimi katlettiğini söyleyin.”

“Sör Robar Royce ve Sör Emmon Cuy. Ayrıca adamlar, Loras’ın Karasu’da Lord Renly’nin hayaletinin yanında dövüşürken olağanüstü cesaret gösterdiğini söylüyorlar.”

“Yani, bahsettiğiniz olağanüstü cesareti gören adamlar, aynı zamanda hayaleti gören adamlar, öyle mi?” Dornelu adam hafifçe güldü.

Tyrion, prense uzun bir bakış attı. “İpek Caddesi’ndeki Chataya’nın evinde ihtiyaçlarınıza uygun olabilecek pek çok kız var. Dancy’nin saçları bal rengidir. Marie’nin saçları beyaz altın. İkisinden birini sürekli yanınızda tutmanızı öneririm lordum.”

“Sürekli?” Prens Oberyn ince, siyah kaşlarından birini kaldırdı. “Ve bunun sebebi nedir sevgili İblis?”

“Elinizde bir memeyle ölmek istediğinizi söylemiştiniz.” Tyrion, atını eşkin yürüyüşe kaldırarak Karasu’nun güney kıyısında bekleyen mavnalara doğru hızlandı. Dorne zekâsı olarak tanımlanabilecek şeye, katlanmak istediğinden fazla katlanmıştı. Babam, Joffrey’yi göndermeliydi. Joffrey, Prens Oberyn’e, bir Dornelu ile inek bokunun arasındaki farkı sorabilirdi. Bu düşünce her şeye rağmen Tyrion’ı gülümsetti. Kızıl Yılan krala takdim edilirken, Tyrion el altında olmakla ilgili bir gönderme yapmak zorunda kalabilirdi.

Arya

İlk önce çatıdaki adam öldü. Yüz seksen metre uzaktaki bacanın dibine çökmüştü, şafaktan önceki karanlıkta belli belirsiz bir gölgeydi sadece ama gökyüzü aydınlanmaya başladığında adam kıpırdandı, gerindi ve ayağa kalktı. Anguy’un oku adamın göğsüne saplandığında bütün vücudu çözülmüş halde, dik eğimli taş çatıdan yuvarlanıp septin kapısının önüne düştü.

Oyuncular septin kapısına iki muhafız dikmişti ama muhafızlar meşalelerin parlaklığı yüzünden körleşmişti; haydutlar septe yaklaştı. Kyle ve Notch aynı anda ok saldı. Muhafızlardan biri, boğazına saplanan okla yere yığıldı, diğeri karnından vuruldu. İkinci muhafız elindeki meşaleyi düşürdü, alevler adamı yalamaya başladı. Kıyafetleri tutuşan adam çığlık attı. Saklanışın sonuydu bu. Thoros bağırdı ve haydutlar saldırıya geçti.

Arya bütün bunları atının sırtında otururken seyretti; septi, değirmeni, bira imalathanesini, ahırı ve bunların etrafını çevreleyen, yabani otlardan, yanık ağaçlardan, çamurdan ibaret ıssızlığı yukarıdan gören ağaçlıklı bayırın tepesinde bekliyordu. Ağaçlar neredeyse tamamen çıplaktı artık, hâlâ dallara tutunan birkaç kuru yaprak da Arya’nın görüşünü engellemiyordu. Lord Beric, bayırda bekleyenleri korumak üzere Sakalsız Dick’i ve Mudge’i bırakmıştı. Arya, aptal bir çocukmuş gibi arkada bırakılmaktan nefret ediyordu ama Gendry de arkada bırakılmıştı en azından. Tartışıp itiraz etmemesi gerektiğini biliyordu Arya. Bu bir mücadeleydi ve mücadelelerde emirlere itaat edilmeliydi.

Doğu seması sarı pembe ışıldıyordu ve yukarıda, hızla hareket eden alçak bulutların arasında yarım ay görünüyordu. Rüzgâr soğuk esiyordu, Arya suyun sesini ve büyük ahşap değirmenin gıcırtılarını duyabiliyordu. Şafak havasında yağmur kokusu vardı ama damlalar düşmüyordu henüz. Sabah sisinin içinde, arkalarında alevli kurdeleler bırakarak uçan ateş okları septin ahşap duvarlarına çarpıyordu. Oklardan birkaçı pencerelerdeki panjurlara saplandı ve çok geçmeden kırık panjurların arasından duman yükselmeye başladı.

İki oyuncu septten dışarı çıktı, yan yana koşturan adamların ellerinde baltalar vardı. Anguy ve diğer yaycılar bekliyordu. Baltalı adamlardan biri hemen öldü. Diğeri çömelmeyi başardı, yaycıların fırlattığı ok adamın omzuna saplandı. Adam sendeleyerek yürümeye devam etti, bedenine iki ok daha saplanana kadar. Oklar öyle hızlı hareket etmişti ki hangisinin önce isabet ettiğini söylemek zordu. Uzun okların deldiği göğüs kalkanı çelikten değil de ipekten yapılmıştı sanki. Adam yere yığıldı. Anguy, geniş uçlu okların yanı sıra çuvaldız uçlu oklara da sahipti. Çuvaldız ağır kalkanları bile delebilirdi. Ok fırlatmayı öğreneceğim, diye düşündü Arya. Kılıç dövüşünü seviyordu ama okların da ne kadar iyi olduğunu görebiliyordu.

Alevler septin güney duvarına tırmanıyordu ve kırık bir pencereden yoğun duman çıkıyordu. Myrli bir arbaletçi başka bir pencereden başını çıkardı, bir ok saldı ve arbaletini tekrar sarmak için yere çömeldi. Arya, ahırlardaki dövüşün seslerini duyabiliyordu; atların çığlığı ve çelik şıngırtılarıyla harmanlanmış feryatlar. Hepsini öldürün, diye düşündü öfkeyle. Dudağını öyle sert ısırdı ki kan tadı aldı. Her birini öldürün.

Penceredeki arbaletçi tekrar göründü ama adam bir ok salar salmaz başının yanından üç ok geçti. Oklardan biri adamın miğferinde çınladı. Adam gözden kayboldu, yayı ve her şeyiyle birlikte. Arya, ikinci kattaki pencerelerin çoğunda alevler görüyordu. Dumanla ve sabah sisiyle dolu hava, siyah beyaz esen bir pusa dönüşmüştü. Anguy ve diğer yaycılar, hedefleri daha kolay bulmak için birbirlerine yaklaşıyorlardı.

Sonra sept püskürdü. Oyuncular, kızgın karıncalar misali dışarı aktı. İki Ibbenli, önlerinde tuttukları kahverengi pürüzlü kalkanlarla kapıdan çıktılar. Onların arkasından, büyük bir arakh taşıyan Dothraklı geldi, adamın saç örgüsünde çanlar vardı. Dothraklının ardından, vahşi dövmelerle kaplı üç Volantisli paralı asker göründü. Diğerleri pencerelerden dışarı tırmanıp yere atlıyordu. Arya, tek bacağını pencerenin pervazından dışarı sarkıtmış bir adamın göğsünden vurulduğunu gördü, adamın düşerken attığı çığlığı duydu. Duman yoğunlaşıyordu. Arbaletlerin fırlattığı kısa oklar ve yayların uzun okları havada mekik dokuyordu. Watty inleyerek yere devrildi, yayı elinden düştü. Kyle yayına yeni bir ok takmaya çalışırken, siyah zırhlı bir adam delikanlının karnına bir mızrak sapladı. Arya, Lord Beric’in bağırdığını duydu. Lordun çetesinin geri kalanı, ellerinde çeliklerle hendeklerin ve ağaçların arasından sel gibi boşandı. Arya, Kyle’ı öldüren adamı atıyla ezen Lim’in, parlak sarı cübbesinin dalgalandığını gördü. Thoros ve Lord Beric her yerdeydi, kılıçları yanıyordu. Kırmızı rahip sert deriden yapılmış bir kalkanı parçalara ayırırken, rahibin atı kalkanın sahibinin yüzünü tekmeliyordu. Bir Dothraklı çığlık atarak yıldırım lorduna saldırdı ve alevli kılıç, arakh’ı karşılamak için yukarı kalktı. Bıçaklar öpüştü, ayrıldı ve tekrar öpüştü. Sonra Dothraklının saçları tutuştu, bir an sonra adam ölüydü. Arya, yıldırım lordunun yanında dövüşen Ned’i de gördü. Bu haksızlık, o benden sadece birkaç yaş büyük, dövüşmeme izin vermeleri gerekirdi.

Mücadele uzun sürmedi. Hâlâ ayakta olan Cesur Oyuncular kısa zaman içinde öldüler ya da kılıçlarını bıraktılar. İki Dothraklı atlarını yakalayıp kaçmayı başardı ama bunun tek sebebi, Lord Beric’in adamların kaçmasına izin vermiş olmasıydı. “Bırakın da haberleri Harrenhal’a götürsünler,” dedi lord, elinde alevli kılıcıyla. “Sülük Lordu ve Keçi birkaç uykusuz gece daha geçirsin.”

Şanslı Jack, Harwin ve Ay Kasabası’ndan Merrit, tutsak aramak için yanan septe girdiler. Birkaç dakika sonra, yanlarında sekiz kahverengi kardeşle birlikte dumanın ve alevlerin arasından dışarı çıktılar. Kardeşlerden biri öyle güçsüzdü ki Merrit adamı omzunda taşımak zorunda kaldı. Yanlarında bir rahip de vardı, adam kambur duruşlu ve keldi ama gri cübbesinin üstüne siyah bir örgü zırh giymişti. “Onu kiler merdivenlerinin altında saklanırken bulduk,” dedi Jack öksürerek.

Thoros, adamı görünce gülümsedi. “Sen Utt’sun.”

“Rahip Utt. Bir tanrı adamı.”

“Tanrı senin gibileri ne yapsın?” diye kükredi Lim.

“Günah işledim,” diye inledi rahip. “Biliyorum, biliyorum. Beni bağışla Baba. Ben ölümcül bir günah işledim.”

Arya, Rahip Utt’u Harrenhal’dan hatırlıyordu. Soytarı Shagwell, rahibin, erkek çocukları öldürdükten sonra sürekli ağladığını ve bağışlanmak için dua ettiğini söylemişti. Hatta bazen, kendini diğer Oyucular’a kırbaçlatıyordu. Bütün Oyuncular bunun komik olduğunu düşünüyordu.

Lord Beric kılıcını kınına soktu. “Can çekişenlere merhamet armağan edin, diğerlerinin ellerini ve ayaklarını bağlayıp yargılamaya hazırlayın,” diye emretti, mücadele bitmişti.

Yargılama hızlıca yapıldı. Muhtelif haydutlar öne çıkıp Cesur Dostlar’ın yaptıklarını anlattılar; köyler ve kasabalar yağmalanmış, ekinler yakılmış, kadınlar tecavüze uğramış ve öldürülmüş, erkekler işkence görmüş ve sakat bırakılmıştı. Birkaç haydut, Rahip Utt’un öldürdüğü erkek çocuklardan bahsetti. Rahip, yargılama boyunca sürekli ağladı. “Ben kamış kadar zayıf bir adamım,” dedi Lord Beric’e. “Kuvvet için Savaşçı’ya dua ediyorum ama tanrılar beni zayıf yaratmış. Zayıflığıma merhamet gösterin. O çocuklar, o tatlı çocuklar... Onlara zarar vermek istememiştim...”

Çok zaman geçmeden, Rahip Utt isim günündeki kadar çıplak bir halde, uzun bir karaağacın dalında ağır ağır sallanıyordu. Diğer Cesur Oyuncular birer birer rahibi takip etti. Birkaçı dövüştü, boyunlarına ip geçirilirken tekmeler savurup mücadele ettiler. Arbaletçilerden biri yoğun Myr aksanıyla bağırıp durdu: “Ben askerim, ben askerim.” Bir diğeri, haydutları altın dolu bir yere götürmeyi teklif etti. Üçüncüsü ne kadar iyi bir haydut olacağından bahsetti. Her biri soyuldu, bağlandı ve sırayla asıldı. Yeditelli Tom onlar için bir ağıt okudu ve Thoros, Lord Beric’e, adamların ruhunu sonsuza dek yakmak için yalvardı.

Arya sallanan adamları izlerken, bir oyuncu ağacı, diye düşündü. Asılanların solgun tenleri, yanan septin alevleriyle kasvetli bir kırmızıya boyanmıştı. Hiç yoktan ortaya çıkan kargalar gelmeye başlamıştı bile. Arya, onların birbirlerine gaklayıp kıkırdadığını duydu ve neler söylediklerini merak etti. Rahip Utt’tan; Rorge, Isırık ya da hâlâ Harrenhal’da olan birkaç adamdan korktuğu kadar korkmuyordu ama onun ölmesinden memnundu yine de. Tazı’yı da asmalılardı ya da kafasını kesmelilerdi. Bunun yerine, haydutlar Sandor Clegane’in yanık kolunu tedavi etmişti. Kılıcını, atını ve zırhını geri vermiş, adamı tepe mağarasının birkaç mil uzağında serbest bırakmışlardı. Bütün aldıkları Tazı’nın altınlarıydı. Bütün bunlar Arya’yı tiksindirmişti.

Çok geçmeden, sept, dumandan ve alevlerden ibaret bir kükremeyle yıkıldı, binanın duvarları taş çatının ağırlığını daha fazla taşıyamamıştı. Sekiz kahverengi kardeş, septin çöküşünü çaresiz bir kabullenişle izledi. Boynunda, Savaşçı’ya bağlılığını temsil eden küçük bir demir çekiç olan en yaşlı kardeş, sadece onların kaldığını açıkladı. “Savaştan önce kırk dört kişiydik ve burası müreffeh bir yerdi. Bir düzine süt ineğimiz, yüz arı kovanımız, bir üzüm bağımız ve elma ağaçlarımız vardı. Ama aslanlar geldiğinde bütün şarabımızı, sütümüzü, balımızı aldılar, ineklerimizi öldürdüler ve üzüm bağımızı ateşe verdiler. Sonra... ziyaretçilerimizi sayamaz oldum. Bu sahte rahip sonuncuydu sadece. Bir canavar geldi... ona bütün gümüşümüzü verdik ama o altın sakladığımızdan emindi, bu yüzden canavarın adamları, Kardeş Elmar’ı konuşturmak için bizi birer birer öldürdü.”

“Sekiziniz nasıl kurtuldu?” diye sordu Yaycı Anguy.

“Utanç içindeyim,” dedi yaşlı adam. “Bendim. Ölme sırası bana geldiğinde, onlara altının yerini söyledim.”

“Kardeşim,” dedi Myrli Thoros, “utanılacak tek şey, altının yerini en baştan söylememiş olmaktır.”

Haydutlar o geceyi küçük nehrin yanındaki bira imalathanesinde geçirdi. Ev sahipleri, ahırın zeminin altına yiyecek gizlemişti; yulaf ekmeği, soğan ve içinde bir parça sarımsak olan sulu bir kabak çorbasından oluşan akşam yemeğini paylaştılar. Arya, kâsesinin içinde bir parça havuç buldu ve kendini şanslı addetti. Kardeşler haydutlara isim sormadı. Biliyorlar, diye düşündü Arya. Nasıl bilmezlerdi? Lord Beric’in kalkanında ve pelerininde yıldırım vardı, Thoros da kırmızı kıyafetlerini giyiyordu ya da kıyafetlerinden geri kalanları... Genç bir rahip adayı, Thoros’a, onların çatısının altında bulunduğu sürece sahte tanrısına dua etmemesini söyleyecek kadar cesurdu. “Boş versene,” dedi Lim Limoncübbeli. “O bizim de tanrımız ve sizler canınızı bize borçlusunuz. Ayrıca tanrımızın nesi sahte? Sizin Demirci’niz kırık bir kılıcı onarıyor olabilir ama kırık bir adamı onarabiliyor mu?”

“Yeter Lim,” diye emretti Lord Beric. “Onların çatısının altındayken onların kurallarına saygı göstereceğiz.”

“Birkaç duayı kaçırdık diye güneş parlamaktan vazgeçmez,” dedi Thoros nezaketle. “Bunu bilecek bir adam varsa o da benim.”

Lord Beric yemek yemedi. Arya onun yemek yediğini görmemişti hiç, ara sıra bir kadeh şarap içiyordu sadece. Görünüşe göre uyumuyordu da. Sağlam gözü kapanıyordu bazen, yorgunluktanmış gibi, ama biri konuştuğunda hemen açılıyordu. Hudutlu lord hâlâ perişan haldeki siyah pelerinini ve minesi çatlak yıldırım armasını taşıyan çentik dolu göğüs kalkanını giyiyordu. Hatta o göğüs kalkanıyla uyuyordu adam. Siyah çelik, Tazı’nın açtığı korkunç yarayı gizliyordu, adamın boğazındaki siyah halkayı gizleyen yün kaşkol gibi. Ama lordun, alnı içeri göçmüş kırık kafasını hiçbir şey gizleyemiyordu, kayıp gözünün yerindeki kırmızı çukuru ya da yüzünün altındaki kafatasını da.

Arya, Harrenhal’da anlatılan hikâyeleri hatırlayarak temkinli gözlerle adama baktı. Lord Beric, Arya’nın korkusunu sezmişti sanki. Başını çevirdi ve Arya’yı yanına çağırdı. “Seni korkutuyor muyum çocuk?”

“Hayır,” dedi Arya, dudağını ısırdı. “Sadece... şey... Tazı’nın sizi öldürdüğünü düşünmüştüm ama...”

“Bir yaraydı,” dedi Lim Limoncübbeli. “Ölümcül bir yaraydı, evet ama Thoros onu iyileştirdi. Yeryüzüne ondan daha iyi bir şifacı gelmemiştir.”

Lord Beric, sağlam gözündeki tuhaf ifadeyle Lim’e baktı; adamın diğer gözünde yara izinden ve kurumuş kandan başka bir şey yoktu. “Gelmemiştir,” diye onayladı yorgun bir şekilde. “Lim, nöbet değişimi zamanı geçti sanırım. İlgilenirsen sevinirim.”

“Tamam lordum.” Lim rüzgârlı geceye çıkarken, sarı pelerini arkasında dalgalandı.

Lim gittiğinde, “Zaman zaman en cesur adamlar bile kendilerini kör ederler, görmekten korktuklarında,” dedi Lord Beric. “Thoros, şimdiye kadar beni kaç kez geri getirdin?”

Kırmızı rahip başını eğdi. “Sizi geri getiren R’hllor’dur lordum. Işık Tanrısı. Ben onun vasıtasıyım sadece.”

“Kaç kez?” diye ısrar etti Lord Beric.

“Altı,” dedi Thoros isteksizce. “Ve her seferinde daha zordu. Pervasız davranır oldunuz lordum. Ölüm bu kadar tatlı mı?”

“Tatlı? Hayır dostum. Tatlı değil.”

“O halde tatlıymış gibi davranmayın. Lord Tywin geriden emir veriyor. Lord Stannis de öyle. Aynısını yaparsanız akıllılık etmiş olursunuz. Yedinci bir ölüm ikimizin de sonu olabilir.”

Lord Beric sol kulağının üstüne, alnının içe göçtüğü yere dokundu. “Burası, Sör Burton Crakehall’un bir gürz darbesiyle miğferimi ve kafamı kırdığı yer.” Kaşkolunu çözdü, boğazını çevreleyen siyah çürüğü gösterdi. “Bu, mantikorun Kızgın Şelale’de bıraktığı iz. Zavallı arıcıyı ve karısını, onların bana ait olduğunu düşünerek yakaladı. Kendimi ona teslim etmezsem her ikisinin de asılacağını her yerde duyurdu. Teslim oldum ama buna rağmen onları astı, beni de onların arasındaki darağacına.” Parmağını göz çukurundaki kırmızı yara izine götürdü. “Burası, Yürüyen Dağ’ın kamasının miğfer siperimden girip gözüme sapladığı yer.” Lordun dudaklarında yorgun bir gülümseme geçti. “Böylece, Clegane Hanedanı tarafından üç kez öldürülmüş oldum. Ders aldığımı sanırsın...”

Arya, lordun latife ettiğini biliyordu ama Thoros gülmedi. Elini Lord Beric’in omzuna koydu. “Fazla düşünmemekte fayda var.”

“Hayal meyal hatırladığım bir şeyi nasıl fazla düşünebilirim? Bir zamanlar Hudutlar’da bir kale tutuyordum ve evlenmek üzere sözlendiğim bir kadın vardı ama bugün ne o kaleyi bulabilirim ne de sana o kadının saçının rengini söyleyebilirim. Beni kim şövalye yaptı eski dostum? En sevdiğim yiyecekler neler? Her şey siliniyor. Bazen, şu dişbudak ağaçlarının ortasındaki kahrolası çimenlerde doğduğumu düşünüyorum, göğsümde bir delik ve ağzımda alev tadıyla. Sen benim annem misin Thoros?”

Arya, Myrli rahibe baktı; kabarık saçlara, pembe paçavralara ve eski zırh parçalarına. Adamın yanakları ve sarkık gıdısı fırça gibi sert, gri sakallarla kaplıydı. Adam, Yaşlı Dadı’nın hikâyelerindeki büyücülere benzemiyordu ama yine de...

“Başı olmayan bir adamı geri getirebilir misiniz?” diye sordu Arya. “Sadece bir kez, altı değil. Yapabilir misiniz?”

“Benim sihirli güçlerim yok çocuk. Sadece dualarım var. İlk seferinde, lordun göğsünde bir delik ve ağzında kan vardı, hiç umut olmadığını biliyordum. Zavallı, parçalanmış göğsü hareketsizleşince, lordu uğurlamak için ona iyi tanrının öpücüğünü verdim. Ağzımı ateşle doldurdum ve alevleri lordun içine üfledim; boğazından ciğerlerine, kalbine ve ruhuna. Buna son öpücük denir. Yaşlı rahiplerin, Tanrı’nın hizmetkârları ölürken onlara bu son öpücüğü bahşettiğini defalarca görmüştüm. Ben de birkaç kez vermiştim, bütün rahiplerin yapmak zorunda olduğu gibi. Ama daha önce, içi ateşle dolan bir adamın titrediğini hissetmemiş, gözlerini açtığını görmemiştim. Lordu geri getiren ben değildim leydim. Tanrı’ydı. R’hllor’un onunla işi bitmedi henüz. Hayat sıcaklıktır, sıcaklık ateştir ve ateş Tanrı’dır, sadece Tanrı.”

Arya, gözlerinden yaşlar aktığını hissetti. Thoros pek çok kelime kullanmıştı ama kelimelerin hepsi hayır anlamına geliyordu, Arya bu kadarını anlamıştı.

“Baban iyi bir adamdı,” dedi Lord Beric. “Harwin onun hakkında çok şey anlattı bana. Babanın hatırına fidyenden memnuniyetle vazgeçerdim ama altına umutsuzca ihtiyacımız var.”

Arya dudağını ısırdı. Bu doğru sanırım. Lord Beric, Tazı’nın altınlarını, Mander’ın kuzeyinden erzak satın almaları için Yeşilsakal’la Avcı’ya vermişti, Arya bunu biliyordu. Lord’un, adamları gönderirken, “Son ekinler yandı, yeni ekinler kuruyor ve kış kapıda,” dediğini duymuştu. “İnsanların tahıla ve tohuma ihtiyacı var, bizim de bıçaklara ve atlara. Adamlarımın çoğu, süvari ve savaş atlarına binen düşmanların karşısında küçük atlar, yük beygirleri ve katırlar sürüyor.”

Arya, Robb’un onun için ne kadar ödeyeceğini bilmiyordu gerçi. Robb bir kraldı artık; Kışyarı’ndaki, saçlarında karlar eriyen çocuk değildi ve Arya’nın yaptığı şeyleri bilseydi, seyis yamağını ve Harrenhal’daki muhafızı... “Ya ağabeyim benim için fidye ödemek istemezse?”

“Neden böyle düşünüyorsun?” diye sordu Lord Beric.

“Şey, saçlarım karmakarışık, tırnaklarım leş gibi, ayaklarım nasırlı,” dedi Arya. Robb bunları umursamazdı muhtemelen ama annesi umursardı. Leydi Catelyn, Arya’nın Sansa gibi olmasını istemişti her zaman; şarkı söylemesini, dikiş dikmesini ve nezaket kurallarına dikkat etmesini. Bunları sadece düşünmek bile, Arya’nın parmaklarıyla saçlarını taramaya çalışmasına sebep oldu ama saçları iyice dolaşmıştı ve Arya’nın bütün yaptığı birazını yolmaktı. “Leydi Smallwood’un verdiği elbiseyi mahvettim ve iyi dikiş dikemiyorum.” Dudağını ısırdı. “Çok iyi dikiş dikemiyorum demek istedim. Rahibe Mordane bir demircinin ellerine sahip olduğumu söylerdi eskiden.”

Gendry güldü. “Şu küçük ve yumuşak şeyler mi?” diye seslendi. “Çekiç bile tutamazsın.”

“İstersem tutabilirim!” diye parladı Arya.

Thoros kıkırdadı. “Ağabeyin fidyeni ödeyecek çocuk. O konuda tasalanma.”

“Evet. Ama ya ödemezse?” diye ısrar etti Arya.

Lord Beric iç geçirdi. “O zaman seni bir süre için Leydi Smallwood’a gönderirim. Yahut Karaliman’daki kendi kaleme. Ama bunun gerekli olmayacağından eminim. Thoros gibi, ben de sana babanı geri verecek güce sahip değilim ama güvenli bir şekilde annenin kollarına dönmeni sağlayabilirim en azından.”

“Yemin eder misiniz?” diye sordu Arya. Yoren de onu eve götüreceğine dair söz vermişti ama bunu yapmak yerine ölmüştü.

“Şövalyelik onurum üstüne,” dedi yıldırım lordu ciddi bir şekilde.

Lim, bira imalathanesine döndüğünde yağmur yağıyordu, sarı cübbesinden süzülen sular yerde birikirken adam küfürler mırıldanıyordu. Kapının yanında oturan Anguy ve Şanslı Jack zar atıyordu ama hangi oyunu oynarlarsa oynasınlar Jack’in hiç şansı yoktu. Yeditelli Tom ahşap arpının bir telini değiştirdi ve “Anne’nin Gözyaşları”nı söyledi. Ardından “Willum’un Karısı Islakken” ve “Lord Harte Yağmurlu Bir Günde Gitti”yi söyledi, sonra da “Castamere Yağmurları”nı.

Ve sen kimsin, dedi gururlu lord,

niye başımı öne eğmeliyim?

Farklı bir pelerin giymiş bir kedisin sadece,

budur bütün bildiğim.

Pelerini ister altın olsun ister kırmızı,

her aslan pençelidir.

Benim pençelerim de uzun ve keskindir lordum,

seninkiler kadar uzun ve keskindir.

Ve adam hiç durmadan konuştu,

şu Castamere lordu.

Ama şimdi salonunda yağmurlar ağlıyor

ve yağmuru kimse duymuyor.

Evet şimdi salonunda yağmurlar ağlıyor

ve yağmuru tek ruh bile duymuyor.

Sonunda, Tom bütün yağmurlu şarkıları bitirdi ve arpını bir kenara bıraktı. Artık bira imalathanesinin taş çatısını döven yağmurun kendi sesi vardı sadece. Zar oyunu bitti. Arya bir ayağının, sonra diğerinin üstünde durarak, nalı düşen bir atla ilgili sızlanan Merrit’i dinledi.

“Atı senin için nallayabilirim,” dedi Gendry aniden. “Ben sadece çıraktım ama ustam ellerimin çekiç tutmak için yaratıldığını söylerdi. Nal çakabilirim, zırhlardaki yırtıkları kapatabilirim ve kalkanlardaki çentikleri düzeltebilirim. Bahse girerim ki kılıç da yapabilirim.”

“Ne söylemeye çalışıyorsun delikanlı?” diye sordu Harwin.

“Sizin demirciniz olacağım.” Gendry, Lord Beric’in önünde diz çöktü. “Beni alırsanız işe yarayabilirim lordum. Daha önce aletler ve bıçaklar yaptım, bir miğfer de yapmıştım, hiç fena olmamıştı. Yakalandığımızda Dağ’ın adamlarından biri miğferimi çaldı.”

Arya dudağını ısırdı. O da beni terk etmek istiyor.

“Nehirova’da Lord Tully’ye hizmet etmen daha iyi olur,” dedi Lord Beric. “Yaptığın işin karşılığını ödeyemem.”

“Bugüne kadar kimse ödemedi. Bir dökümhane, yiyecek yemek ve uyuyacak bir yer istiyorum. Bunlar yeterli lordum.”

“Bir demirci gittiği her yerde kabul görür. Mahir bir zırh ustası daha da hoş karşılanır. Neden bizimle kalmayı tercih ediyorsun?”

Arya, Gendry’yi izledi, çocuk düşünürken o aptal suratını buruşturuyordu. “Tepe mağarasında, Kral Robert’ın adamları ve kardeşleri olmak hakkında söyledikleriniz hoşuma gitti. Tazı’yı yargılamanız hoşuma gitti. Lord Bolton insanları sadece asar ya da başlarını keserdi, Lord Tywin ve Sör Amory Lorch da aynıydı. Sizin demirciniz olmayı tercih ederim.”

“Onarılması gereken bir sürü zırhımız var lordum,” diye hatırlattı Jack. “Çoğunu ölülerden çıkardık ve ölümün girdiği yerde delikler olur”

“Sen beyinsiz olmalısın çocuk,” dedi Lim. “Biz haydutuz. Lordumuz dışında pek çoğumuz alt tabaka doğumlu pislikleriz. Tom’un şarkılarındaki gibi olacağını da düşünme sakın. Prenseslerden öpücükler çalmayacaksın, çalıntı zırhlar giyerek turnuvalarda at koşturmayacaksın. Bize katılırsan, boynuna dolanmış bir ipte son bulacaksın ya da kafan bir kale kapısının üstündeki kazığa geçirilecek.”

“Bunlar senin başına geleceklerden fazla değil,” dedi Gendry.

“Evet değil,” dedi Şanslı Jack neşeyle. “Hepimizi kargalar bekliyor. Lordum, çocuk yeterince cesur görünüyor ve bize sunacağı hizmete ihtiyacımız var. Jack, onu alalım der.”

“Hem de hemen,” dedi Harwin gülerek, “ateşi düşüp de aklı başına gelmeden.”

Lord Beric’in dudaklarından solgun bir gülümseme geçti. “Thoros, kılıcım.”

Yıldırım lordu bu sefer kılıcını tutuşturmadı; kılıcı hafifçe Gendry’nin omzuna değdirdi. “Gendry, insanların ve tanrıların huzurunda, kendini savunamayanları savunacağına, bütün kadınları ve çocukları koruyacağına, kumandanlarına, metbu lorduna ve kralına itaat edeceğine, ihtiyaç olduğunda cesurca dövüşeceğine ve ne kadar zor, mütevazı ya da tehlikeli olursa olsun sana verilen diğer vazifeleri yerine getireceğine dair yemin ediyor musun?”

“Ediyorum lordum.”

Hudutlu lord, kılıcı sağ omuzdan kaldırıp sol omuza koydu ve, “Ayağa kalk Sör Gendry, mağara tepesinin şövalyesi, kardeşliğimize hoş geldin,” dedi.

Kapıdan sert ve hırıltılı bir kahkaha geldi.

Adamın üstünden yağmur süzülüyordu. Yapraklarla ve ketenle sarılmış yanık kolu, halat bir askıyla boynuna asılmış ve sıkıca göğsüne bağlanmıştı ama yüzündeki eski yanık izleri haydutların küçük ateşinin ışıltısıyla siyah ve yağlı pırıldıyordu. “Yeni şövalyeler mi çıkarıyorsun Dondarrion?” diye sordu davetsiz misafir hırıltıyla. “Bu yüzden seni yeni baştan öldürmem gerek.”

Lord Beric sakin bir şekilde adama baktı. “Seni son kez gördüğümüzü ummuştum Clegane. Bizi nasıl buldun?”

“Zor olmadı. Eski Şehir’den bile görünecek kadar duman çıkardınız.”

“Gönderdiğim devriyelere ne oldu?”

Clegane’in ağzı seğirdi. “Şu iki kör adam mı? İkisini de öldürmüş olabilirim. Öldürdüysem ne yaparsın?”

Anguy yayını gerdi. Notch da aynı şeyi yapıyordu. “Ölmeyi bu kadar çok mu istiyorsun Sandor?” diye sordu Thoros. “Bizi buraya kadar takip ettiğine göre çılgın ya da sarhoş olmalısın.”

“Yağmurla mı sarhoş olacağım? Bana şarap alacak kadar altın bırakmadınız fahişe evlatları.”

Anguy bir ok çekti. “Biz haydutuz. Haydutlar çalar. Şarkılarda vardır, nazikçe istersen Tom sana bir tanesini söyleyebilir. Seni öldürmediğimiz için şükret.”

“Gel de dene Yaycı. O sadağı alıp içindeki okları küçük, çilli kıçına sokarım.”

Anguy uzunyayını kaldırdı ama delikanlı oku salamadan Lord Beric elini kaldırdı. “Buraya neden geldin Clegane?”

“Bana ait olanı almak için.”

“Altınını?”

“Başka ne için olacak? Yüzüne bakma zevkine nail olmak için gelmedim Dondarrion, bunu söyleyebilirim. Şimdi benden bile çirkinsin. Ayrıca, belli ki hırsız bir şövalyesin.”

“Sana altınların için bir senet verdim,” dedi Lord Beric sakin bir şekilde. “Savaş bittiğinde ödeneceğine dair bir söz.”

“Verdiğin kâğıt parçasıyla popomu sildim. Altınımı istiyorum.”

“Bizde değil. Altınlarını, Yeşilsakal ve Avcı’yla birlikte güneye gönderdim, Mander’in karşısından tahıl ve tohum almaları için.”

“Ekinlerini yaktığın insanları doyurmak için,” dedi Gendry.

“Hikâye bu mu şimdi?” Sandor Clegane tekrar güldü. “Aslına bakarsanız benim niyetim de buydu. O altınlarla birkaç çirkin köylüyü ve onların kıymetsiz eniklerini besleyecektim.”

“Yalan söylüyorsun,” dedi Gendry.

“Görüyorum ki bu çocuğun bir ağzı var. Onlara inanıyorsun da neden bana inanmıyorsun? Suratım yüzünden olamaz değil mi, olabilir mi?” Clegane, Arya’ya baktı. “Kızı da şövalye yapacak mısın Dondarrion? Sekiz yaşındaki ilk kız şövalye?”

“Ben on iki yaşındayım,” diye yalan söyledi Arya bağırarak, “ve istersem şövalye olabilirim. Seni öldürebilirdim ama Lim bıçağımı aldı.” Bunu hatırlamak Arya’yı hâlâ öfkelendiriyordu.

“Lim’e sızlan, bana değil. Sonra da kuyruğunu bacaklarının arasına kıstırıp kaç. Köpeklerin kurtlara neler yaptığını biliyor musun?”

“Bir dahaki sefer seni öldüreceğim. Ağabeyini de öldüreceğim!”

“Hayır.” Adamın koyu renk gözleri kısıldı. “Yapmayacaksın.” Tazı, tekrar Lord Beric’e döndü. “Hadi atımı da şövalye yap. Asla salonlara sıçmıyor ve pek çok attan daha az çifteliyor, bir şövalye olmayı hak ediyor. Onu da çalmak istemiyorsan tabii.”

“En iyisi o ata bin ve git,” diye uyardı Lim.

“Altınımla gideceğim. Bizzat sizin tanrınız suçsuz olduğumu söyledi...”

“Işık Tanrısı sana hayatını geri verdi,” diye açıkladı Myrli Thoros. “Senin, Kutsanmış Baelor’un yeniden vücut bulmuş hali olduğunu ilan etmedi.” Kırmızı rahip kılıcını kınından çıkardı. Arya, Jack’in ve Merrit’in de aynı şeyi yaptığını gördü. Lord Beric, Gendry’yi kutsamak için kullandığı kılıcı tutuyordu hâlâ. Belki bu defa onu öldürürler.

Tazı’nın ağzı tekrar seğirdi. “Siz sıradan hırsızlardan başka bir şey değilsiniz.”

“Aslan arkadaşların bir köye giriyor, buldukları bütün yiyeceği ve sikkeyi alıyor ve buna yağma diyor. Kurtlar da aynı şeyi yapıyor, biz neden yapmayalım? Seni kimse soymadı köpek. Sadece bir güzel yağmalandın.”

Tazı, haydutların yüzlerine baktı, her birine, sanki hepsini hafızasına işlemek istiyordu. Sonra, tek kelime etmeden dışarı çıktı, karanlığın ve yağmurun içine yürüdü, geldiği yere. Haydutlar bekledi, merakla...

“Gidip devriyelerimize ne yaptığına baksam iyi olacak.” Harwin gitmeden önce, Tazı’nın etrafta dolaşmadığından emin olmak için temkinli bir şekilde kapının dışını kolaçan etti.

“Şu kahrolası piç o kadar altını nereden buldu?” dedi Lim Limoncübbeli, gerginliği kırmak istiyordu.

Anguy omuzlarını silkti. “El turnuvasını kazandı. Kral Toprakları’nda.” Yaycı sırıttı. “Ben de hatırı sayılır bir servet kazanmıştım ama sonra Dancy, Jayde ve Alayaya ile tanıştım. Bana kızarmış kuğuların tadını ve Arbor şarabında yıkanmayı öğrettiler.”

“Bütün servetini heba ettin değil mi?” Harwin güldü.

“Hepsini değil. Bu çizmeleri ve harikulade hançeri satın aldım.”

“Bir arazi almalıydın ve kızarmış kuğu kızlarından birini dürüst bir kadına dönüştürmeliydin,” dedi Şanslı Jack. “Kendine şalgamlar ve oğullar yetiştirmeliydin.”

“Savaşçı beni savun! Altınlarımı şalgama çevirmek ne büyük bir israf olurdu.”

“Ben şalgam severim,” dedi Jack incinmiş gibi. “Şimdi biraz şalgam lapası olsa yerdim.”

Myrli Thoros bu alaycı sohbetle hiç ilgilenmiyordu. “Tazı birkaç torba altından fazlasını kaybetti,” dedi düşünceli bir halde. “Ustasını ve barınağını da kaybetti. Lannisterlar’a geri dönemez, Genç Kurt onu asla almaz, ağabeyi bile onu hoş karşılamaz. Bana öyle geliyor ki, Tazı’nın sahip olduğu tek şey o altındı.”

“Kahretsin,” dedi Değirmenci Watty. “Öyleyse mutlaka gelir ve bizi uykumuzda öldürür.”

“Hayır.” Lord Beric kılıcını kınına soktu. “Sandor Clegane hepimizi memnuniyetle öldürür ama uykumuzda değil. Anguy, yarın sabah Sakalsız Dick’le beraber arkayı al. Clegane’in hâlâ peşimizde dolaştığını görürsen, adamın atını öldür.”

“O iyi bir at,” diye itiraz etti Anguy.

“Evet,” dedi Lim. “Kahrolası biniciyi öldürmeliyiz. O at işimize yarar.”

“Lim’e katılıyorum,” dedi Notch. “Köpeğe birkaç tüylü ok göndereyim izin verin, biraz cesareti kırılsın.”

Lord Beric başını iki yana salladı. “Clegane, tepe mağarasının altında hayatını kazandı. Onun hayatını çalmayacağım.”

“Lordum arif bir adam,” dedi Thoros diğerlerine. “Kardeşlerim, dövüşle yargılama kutsal bir şeydir. R’hllor’dan yardım istediğimi duydunuz ve Lord Beric tam Tazı’nın işini bitirecekken, kılıcının R’hllor’un parmağı tarafından nasıl kırıldığını gördünüz. Öyle görünüyor ki Işık Tanrısı, Joffrey’nin Tazı’sıyla olan işini bitirmedi henüz.”

Harwin çok geçmeden bira imalathanesine döndü. “Peltebacak derin uykudaydı ama zarar görmemişti.”

“Onu elime geçirene kadar bekle,” dedi Lim. “Ona yeni bir popo deliği açacağım. Hepimizin ölümüne sebep olabilirdi.”

O gece hiç kimse rahat uyumadı; Sandor Clegane’in dışarıda, karanlıkta, yakın bir yerde olduğunu biliyorlardı. Arya ateşin yakınma kıvrıldı, rahat ve sıcaktı, buna rağmen uykuya dalamadı. Jaqen H’ghar’ın verdiği sikkeyi çıkardı ve pelerinin altında yatarken avucunda sıktı. Sikke, kendisini güçlü hissetmesini sağlıyordu, Harrenhal’dayken bir hayalet olduğunu hatırlatıyordu. Arya o zamanlar bir fısıltıyla adam öldürebiliyordu.

Ama Jaqen gitmişti. Arya’yı terk etmişti. Al Turta da beni terk etti, şimdi de Gendry gidiyor. Yoren ölmüştü, Syrio Forel ölmüştü, hatta babası bile ölmüştü ve Jaqen, Arya’ya aptal bir demir sikke verip kaybolmuştu. “Valar morghulis,” diye fısıldadı Arya, yumruğunu öyle sert sıktı ki sikkenin sert kenarları avcuna gömüldü. “Sör Gregor, Dunsen, Polliver, Tatlı Raff. Vadeci ve Tazı. Sör Ilyn, Sör Meryn, Kral Joffrey, Kraliçe Cersei.” Arya, duasındaki insanların öldüklerinde nasıl görüneceğini hayal etmeye çalıştı ama yüzleri hatırlamak zordu. Tazı’yı görebiliyordu, onun ağabeyi Dağ’ı da, Joffrey’nin ve kraliçenin yüzünü asla unutmazdı... fakat Raff, Dunsen ve Polliver siliniyordu, hatta, görünüşü son derece alelade olan Vadeci bile.

Arya sonunda uykuya yenik düştü ama gecenin karanlığında ürpererek uyandı. Ateş köze dönüşmüştü. Mudge kapıda bekliyordu ve bir başka nöbetçi dışarıda volta atıyordu. Yağmur durmuştu, Arya kurtların uluma seslerini duyabiliyordu. Yakındalar, diye düşündü, ve kalabalıklar. Sesleri, ahırların etrafındalarmış gibi duyuluyordu; düzinelerce, belki yüzlerce kurt. Umarım Tazı’yı yerler. Tazı’nın, kurtlar ve köpekler hakkında söylediği şeyleri hatırladı.

Sabah olduğunda, Rahip Utt hâlâ ağacın altında sallanıyordu ama kahverengi kardeşler küreklerle dışarı çıkmıştı, yağmurun altında diğer ölüler için mezarlar kazıyorlardı. Lord Beric konaklama ve yemek için kardeşlere teşekkür etti, septi yeniden inşa etmelerine yardım etmek için onlara bir torba gümüş geyik verdi. Harwin, Güzel Luke ve Değirmenci Watty keşif için dışarı çıktı ama ortalıkta ne kurtlar ne de tazılar vardı.

Arya, eyer kolanını bağlarken, Gendry üzgün olduğunu söylemeye geldi. Arya tek ayağını üzengiye koyup eyerine atladı, böylece Gendry’ye aşağıdan değil yukarıdan bakabilecekti. Nehirova’da ağabeyim için kılıçlar yapabilirdin, diye düşündü ama, “Eğer aptal bir haydut şövalyesi olup asılmak istiyorsan umurumda değil. Fidyem ödenecek, ben ağabeyimle birlikte Nehirova’da olacağım,” dedi.

Şükürler olsun ki o gün yağmur yoktu ve ilk kez hızlı yol aldılar.

Bran

Kule, bir adanın üstünde dikiliyordu, durgun mavi sularda akis halindeki ikizi vardı. Rüzgâr estiğinde gölün yüzeyinde oluşan dalgacıklar, oyun oynayan çocuklar misali birbirini kovalıyordu. Göl kıyısı boyunca sık meşe ağaçları vardı. Meşelerin altındaki zemin yere düşen pelitlerle kaplıydı. Ağaçların ardında köy uzanıyordu, daha doğrusu köyden geriye kalanlar.

Dağ eteklerinden ayrıldıklarından beri gördükleri ilk köy buydu. Meera, harabelerin arasında pusuya yatan kimse olmadığından emin olmak için önden gitti. Elinde ağı ve mızrağı, meşelerin ve elma ağaçlarının arasında dolaştı. Meera’nın ürküttüğü üç alageyik, fundalığın içinden çıkıp zıplayarak uzaklaştı. Yaz, ani hareketi gördü ve aynı anda hayvanların peşine düştü. Brarı, uzun adımlarla uzaklaşan ulu kurdu izledi ve bir an için kurdun derisine bürünüp onunla birlikte koşmayı her şeyden çok istedi ama Meera el sallıyor ve onları çağırıyordu. Bran, başını isteksizce Yaz’dan çevirdi ve yola devam etmesi için Hodor’u dürttü, köye doğru. Jojen onların yanında yürüdü.

Burasıyla Sur’un arasındaki zemin çayırlıktı, Bran bunu biliyordu; nadasa bırakılmış tarlalar ve dalgalı alçak tepeler, yüksek otlaklar ve düz bataklıklar. Bu yoldan gitmek arkadaki dağları dolaşmaktan çok daha kolay olurdu ama bunca açık arazi Meera’yı huzursuz ediyordu. “Kendimi çıplak hissediyorum,” diye itiraf etti kız. “Saklanacak hiçbir yer yok.”

“Bu arazi kimin elinde?” diye sordu Jojen, Bran’a.

“Gece Nöbetçileri,” diye cevapladı Bran. “Burası Lütuf. Yeni Lütuf, buranın kuzeyi de Brandon’ın Lütfu.” Üstat Luwin, Bran’a bu arazilerin tarihini öğretmişti. “Mimar Brandon, Sur’un güneyindeki yirmi beş fersah mesafeye kadar bütün toprakları kara kardeşlere verdi. Onların... maişeti ve mesnedi için.” Bran bu kısmı hâlâ hatırladığı için gururluydu. “Bazı üstatlar, araziyi verenin Mimar Brandon değil başka bir Brandon olduğunu söyler ama neticede hâlâ Brandon’ın Lütfu. Binlerce yıl sonra, İyi Kraliçe Alysanne, ejderhası Gümüşkanat’ın sırtında Sur’u ziyaret etti. Gece Nöbetçileri’nin çok cesur olduğunu düşündü ve Yaşlı Kral’dan Nöbet’in topraklarının iki katına, elli fersaha çıkarılmasını istedi. Bu da Yeni Lütuf’tu.” Bran elini salladı. “Burası. Bütün bu arazi.”

Köyde uzun yıllardır kimse yaşamıyordu, Bran bunu görebiliyordu. Bütün evler yıkılmıştı. Han bile. Görünüşüne bakılırsa hiçbir zaman ahım şahım bir han olmamıştı ama şimdi taş bir bacadan ve bir düzine elma ağacının arasındaki iki çatlak duvardan ibaretti. Ağaçlardan biri ortak salonun içinde büyüyordu, salonun zemini kahverengi ıslak yapraklarla ve çürük elmalarla kaplıydı. Elma sirkesine benzeyen tiksindirici kokuyla ağırlaşan hava neredeyse boğucuydu. Meera, kurbağa mızrağını elmalara saplayarak hâlâ yenebilecek durumda olan meyveler bulmaya çalıştı ama elmaların hepsi çürümüş ve kurtlanmıştı.

Huzurlu bir yerdi; durgun, sakin ve bakması güzel, fakat Bran, bu boş hanla ilgili hüzün verici bir şeyler olduğunu düşünüyordu, Hodor da aynı şeyi hissetmişti sanki. “Hodor?” dedi aklı karışmış gibi. “Hodor? Hodor?”

“Bu iyi bir arazi.” Jojen, yerden aldığı bir avuç toprağı parmaklarının arasında ovuşturdu. “Bir köy, bir han, gölün içinde sağlam bir hisar, bütün bu elma ağaçları... ama insanlar nerede Bran? İnsan böyle bir yeri neden terk eder?”

“Yabanıllardan korkuyorlardı,” dedi Bran. “Yabanıllar; yağmalamak, çalmak, kadın kaçırmak için Sur’un üzerinden ya da dağların içinden gelir. Seni yakalarlarsa kafatasını kadeh yapar ve içinden kan içerler, Yaşlı Dadı böyle derdi eskiden. Nöbet, Brandon’ın ya da Kraliçe Alysanne’in zamanında olduğu kadar kuvvetli değil artık, bu yüzden daha fazla geçiş var. Sur’a en yakın yerler öyle çok yağmalandı ki insanlar güneye, dağların içine ya da Kral Yolu’nun doğusundaki Umber arazilerine güç ettiler. İri Jon’un halkı da yağmalandı ama bir zamanlar Lütuf’ta yaşayan insanlar kadar değil.”

Jojen Reed, sadece kendisinin duyabildiği müziği dinleyerek ağır ağır başını çevirdi. “Burada konaklamamız gerek. Bir fırtına geliyor. Kötü bir fırtına.”

Bran gökyüzüne baktı. Güzel, güneşli ve neredeyse ılık bir sonbahar günü geçirmişlerdi ama şimdi batıda kara bulutlar vardı ve rüzgâr şiddetleniyor gibiydi. “Hanın yalnızca iki duvarı var ve çatısı yok,” dedi Bran. “Hisara gitmeliyiz.”

“Hodor,” dedi Hodor. Belki de Bran’ı onaylamıştı.

“Sandalımız yok Bran.” Meera, kurbağa mızrağıyla yaprakları karıştırıyordu.

“Bir yol var. Suyun altına gizlenmiş taş bir yol. Yürüyebiliriz.” Aslında onlar yürüyebilirdi; Bran, Hodor’un sırtında yol almak zorundaydı ama bu sayede kuru kalırdı en azından.

Reedler bakıştı. “Bunu nereden biliyorsun?” diye sordu Jojen. “Buraya daha önce gelmiş miydin prensim?”

“Hayır. Yaşlı Dadı söylemişti. Hisar’ın tepesi altın, bak.” Elini göle doğru uzattı. Mazgallı siperlerin altın rengi boyasının pul pul döküldüğü görülebiliyordu. “Kraliçe Alysanne orada uyudu, siperleri onun onuruna altın rengine boyadılar.”

“Bir yol?” Jojen gölü inceledi. “Bundan emin misin?”

“Eminim,” dedi Bran.

Bakmayı bilen Meera yolun ucunu kolayca buldu; yaklaşık yarım metre genişliğindeki taş patika doğrudan nehrin içine giriyordu. Meera, kurbağa mızrağıyla yolu yoklayarak, dikkatli adımlar atarak diğerlerine liderlik etti. Patikanın tekrar nerede su yüzeyine çıktığını görebiliyorlardı; yol, suyun içinden adaya tırmanıyor ve hisarın kapısına çıkan taş basamaklara dönüşüyordu.

Aynı hizada duran patika, basamaklar ve kapı, yolun dümdüz ilerlediğini düşündürüyordu ama yol düz değildi; gölün altında zikzak çiziyor, hisarın kapısına ulaşmadan önce adanın çevresinin üçte birini dolaşıyordu. Dönemeçler tehlikeliydi ve uzun patika, hisara yaklaşmaya çalışanların kuleden fırlatılan ateş oklarına uzun süre maruz kalacağı anlamına geliyordu. Suyun içine gizlenmiş taşlar çamurlu ve kaygandı; Hodor iki kez düşme tehlikesi geçirdi ve dengesini tekrar kazanmadan önce korkuyla, “HODOR!” diye bağırdı. İkinci tehlike Bran’ı fena halde korkuttu. Hodor sırtındaki sepetle birlikte suya düşerse Bran pekâlâ boğulabilirdi, özellikle de, dev seyis yamağı zaman zaman yaptığı gibi panikleyip Bran’ın orada olduğunu unutursa. Belki de handa kalmalıydık, elma ağacının altında, diye düşündü Bran ama geç olmuştu artık.

Şükürler olsun ki üçüncü bir tehlike yaşanmadı ve sular Hodor’un belinden yukarı çıkmadı, buna karşılık Reedler göğüslerine kadar suyun içindelerdi. Çok geçmeden adaya çıktılar, hisarın basamaklarını tırmandılar. Kapı hâlâ sağlamdı ama yıllar içinde eğilip bükülen meşe kirişler yüzünden tam olarak kapanmıyordu. Meera kapıyı itip ardına kadar açtı, pas tutmuş demir menteşeler çığlık attı. “Öne eğil Hodor,” dedi Bran, Hodor eğildi ama Bran’ın, başını kapıya çarpmasını engelleyecek kadar değil. “Acıttı,” diye şikâyet etti Bran.

“Hodor,” dedi Hodor doğrulurken.

Kendilerini, dördünün zar zor sığabildiği karanlık bir kasa odasında buldular. Kulenin iç duvarına gömülmüş basamaklar sol taraftan yukarı çıkıyor ve sağ taraftan aşağı iniyordu ama önlerinde demir kafesler vardı. Bran yukarı baktı ve kafasının tam üstünde bir başka kafes gördü. Bir katil deliği. Yukarıda, üzerlerine kızgın yağ dökecek kimse olmadığı için memnundu.

Kafesler kilitliydi ama demir parmaklıklar iyice paslanmıştı. Hodor soldaki kapıyı tutup çekti, harcadığı göç yüzünden inledi. Hiçbir şey olmadı. Bu defa itmeyi denedi ama sonuç aynıydı. Parmaklıkları sarstı, tekmeledi, omzuyla itti, gıcırdattı, kocaman elleriyle menteşeleri yumrukladı, hava pas zerreleriyle doldu ama demir kapı kımıldamadı. Aşağı inen basamakların önündeki kapı da daha uysal değildi. “İçeri girmenin bir yolu yok,” dedi Meera omuzlarını silkerek.

Katil deliği, Hodor’un sırtındaki sepette oturan Bran’ın başının tam üstündeydi. Bran şansını denemek için yukarı uzanıp parmaklıkları yakaladı. Aşağı çektiği kafes, pas ve ufalanmış taşlar yağdırarak yerinden çıktı. “HODOR!” diye bağırdı Hodor. Ağır demir kafes Bran’ın kafasına bir darbe daha indirdi ve gürültüyle Jojen’in ayaklarının yakınına düştü. Meera güldü. “Şuna bir bak prensim,” dedi, “Hodor’dan daha güçlüsün.” Bran kızardı.

Hodor, kafes yoldan çekildiğinde Meera ve Jojen’i açık katil deliğinden içeri itebildi. Adalı, Bran’ı kollarından tutarak yukarı çekti. Hodor’u delikten içeri sokmak işin zor kısmıydı. Dev adam, Reedler’in Bran’ı kaldırdıkları gibi kaldıramayacakları kadar ağırdı. Sonunda Bran, Hodor’a, gidip büyük taşlar bulmasını söyledi. Adada taş bulmak zor değildi. Hodor, katil deliğinin ufalanmış kenarlarını yakalayıp içeri tırmanmasına yetecek yükseklikte bir taş yığını oluşturabildi. Herkese sırıtarak, “Hodor,” dedi mutlu bir şekilde, soluk soluğa.

Kendilerini boş ve karanlık hücrelerden oluşan bir labirentin içinde buldular ama Meera etrafı araştırıp merdivenlere dönen yolu buldu. Onlar yukarı tırmandıkça ışık çoğaldı; üçüncü kattaki kalın dış duvara ok pencereleri açılmıştı, dördüncü katta gerçek pencereler vardı. Beşinci ve en yüksek kat geniş, yuvarlak bir odaydı. Odanın üç yanında, küçük taş balkonlara açılan kemerli kapılar vardı. Dördüncü kapının ardında, doğrudan göle dökülen bir boşaltma kanalının üstüne tünemiş bir tuvalet odası vardı.

Bran ve yanındakiler çatıya vardığında gökyüzü tamamen kapalıydı ve batıdaki bulutlar siyahtı. Rüzgâr öyle sert esiyordu ki Bran’ın pelerini uçup şakladı. “Hodor,” dedi, sesi duyan Hodor.

Meera kendi etrafında döndü. “Dünyaya bu kadar yukarıdan bakarken kendimi neredeyse bir dev gibi hissediyorum.”

“Boğaz’da bundan iki kat yüksek olan ağaçlar var,” diye hatırlattı Jojen.

“Evet ama o ağaçların etrafında onlar kadar yüksek başka ağaçlar var,” dedi Meera. “Boğaz’daki dünya sıkışık ve gökyüzü çok daha küçük. Burada... rüzgârı hissediyor musun kardeşim? Ve dünyanın nasıl genişlediğine bir bak.”

Doğruydu, buradan bakınca uzun mesafeleri görebiliyordu insan. Güneyde bayırlar yükseliyordu, arkalarında gri ve yeşil dağlar. Diğer yönlerde Yeni Lütuf’un dalgalı vadileri göz alabildiğince uzanıyordu. “Buradan Sur’u göreceğimi ummuştum,” dedi Bran hayal kırıklığıyla. “Aptalcaydı, hâlâ elli fersah uzakta olmalıyız.” Bundan bahsetmek bile Bran’ın kendini yorgun ve üşümüş hissetmesine sebep oldu. “Sur’a vardığımızda ne yapacağız Jojen? Amcam, Sur’un ne kadar büyük olduğundan bahsederdi sürekli. Yüksekliği iki yüz on beş metreymiş ve tabanı öyle kalınmış ki kapıları kapıdan çok buzun içine oyulmuş tünellere benzermiş. Üç gözlü kargayı bulmak için Sur’u nasıl geçeceğiz?”

“Sur boyunca terk edilmiş kaleler olduğunu durmuştum,” diye cevapladı Jojen. “Gece Nöbetçileri tarafından inşa edilmiş ve sonradan boşaltılmış hisarlar. Onlardan biri geçişimizi sağlayabilir.”

Yaşlı Dadı onlara hayalet kaleler derdi. Bir zamanlar Üstat Luwin, Sur boyunca dizilen kalelerin her birinin ismini Bran’a ezberletmişti. Bu zor olmuştu; toplam on dokuz kale vardı ama bu kalelerin on yediden fazlası hiçbir zaman aynı anda garnizon sahibi olmamıştı. Bran, Kral Robert’ın Kışyarı ziyareti onuruna verilen ziyafette, kalelerin ismini amcası Benjen’e ezbere saymıştı, önce doğudan batıya, sonra da batıdan doğuya. Benjen Stark gülmüş ve, “Onları benden daha iyi biliyorsun Bran. Baş Korucu sen olmalısın belki de. Ben de senin yerine burada kalırım,” demişti. Ama Bran düşmeden önceydi bu. Kırılmadan önceydi. Bran, uykusundan sakat bir halde uyandığında Benjen amcası Kara Kale’ye dönmüştü.

“Amcam, terk edilmesi gereken kalelerin kapılarının buz ve taşla kapatıldığını söylemişti,” dedi Bran.

“Öyleyse onları tekrar açmak zorunda kalacağız,” dedi Meera.

Bu fikir Bran’ı huzursuz etti. “Bunu yapmamalıyız. Diğer taraftaki kötü şeyler içeri girebilir. Kara Kale’ye gitmeli ve Lord Kumandan’dan geçiş izni istemeliyiz.”

“Majesteleri,” dedi Jojen, “Kara Kale’den uzak durmalıyız, tıpkı Kral Yolu’ndan uzak durduğumuz gibi. Orada yüzlerce adam var.”

“Gece Nöbetçileri’nin adamları,” dedi Bran. “Onlar, savaş ve benzeri şeylerin bir parçası olmayacaklarına dair yemin ederler.”

“Evet,” dedi Jojen, “ama yeminini bozmaya gönüllü bir adam, senin sırrını demiradamlara ya da Bolton Piçi’ne satmaya yeter. Üstelik, Nöbet’in geçmemize izin vereceğinden emin olamayız. Bizi tutmaya ya da geri göndermeye karar verebilirler.”

“Ama babam Gece Nöbetçileri’nin dostuydu, amcam da Baş Korucu. O, üç gözlü karganın nerede yaşadığını biliyor olabilir. Jon da Kara Kale’de.” Bran, Jon’u ve Benjen amcasını yeniden görmeyi umuyordu. Kışyarı’nı ziyaret eden son kara kardeşler, Benjen Stark’ın bir keşif gezisinde kaybolduğunu söylemişti ama Benjen şimdiye kadar geri dönmüş olmalıydı. “Bahse girerim ki Nöbet bize atlar bile verir,” diye devam etti Bran.

“Sessiz.” Jojen eliyle gözlerini gölgeledi ve batan güneşe doğru baktı. “Bak. Bir şey var... bir süvari sanırım. Onu görüyor musun?”

Bran da gözlerini gölgeledi, buna rağmen gözlerini kısmak zorunda kaldı. Önce hiçbir şey göremedi, sonra bir hareket görüp döndü. Gördüğü şeyin Yaz olabileceğini düşündü önce ama değildi. Atlı bir adam. Süvari, daha fazla bir şey görülemeyecek kadar uzaktaydı.

“Hodor?” Hodor da elini gözlerinin üzerine koymuştu ama yanlış yöne bakıyordu. “Hodor?”

“Adamın acelesi yok,” dedi Meera, “ama bana öyle görünüyor ki köye doğru geliyor.”

“Görünmeden önce içeri girsek iyi olur,” dedi Jojen.

“Yaz, köyün yakınlarında,” diye itiraz etti Bran.

“Yaz’a bir şey olmayacak,” diye söz verdi Meera. “Yorgun bir atın sırtındaki bir adam sadece.”

Onlar aşağı kata inmek için içeri girerken, yere birkaç şişman su damlası düştü. Zamanlamaları iyiydi; çok geçmeden bardaktan boşanırcasına yağmur yağmaya başladı. Gölün yüzeyini döven yağmur damlalarının sesi kalın duvarların ardından bile duyuluyordu. Yuvarlak boş odada, gittikçe yoğunlaşan karanlığın ortasında yere oturdular. Kuzeye bakan balkon terk edilmiş köyü görüyordu. Meera, atlı adamın ne yaptığına bakmak için karnının üstünde sürünerek balkona çıktı ve gölün karşısını izledi. “Hanın yıkıntılarının arasına sığındı,” dedi geri döndüğünde, “görünüşe göre şöminede ateş yakıyor.”

“Keşke biz de ateş yaksak,” dedi Bran. “Merdivenlerin dibinde kırık mobilyalar var, gördüm. Hodor onları kırabilir, ısınırız.”

Hodor bu fikri sevmişti. “Hodor,” dedi umutla.

Jojen başını iki yana salladı. “Ateş, duman anlamına gelir. Bu kuleden yükselen duman çok uzaklardan görülebilir.”

“Görecek biri olsaydı,” diye itiraz etti Meera.

“Köyde biri var.”

“Bir adam.”

“Bir adam, eğer yanlış adamsa, Bran’ı düşmana vermeye yeter. Dünden kalan yarım ördeğimiz var. Karnımızı doyurup dinlenmeliyiz. Sabah olduğunda adam kendi yoluna gidecek, biz de aynı şeyi yapacağız.”

Jojen kendi başına buyruktu, hep öyleydi. Meera, iki gün önce yakaladığı ördeği dörde böldü; bataklıktan havalanmaya çalışan hayvanı şaşırtmış ve ağına düşünüştü. Ördek bu soğuk haliyle, sıcak ve çıtır çıtır olduğu zamanki kadar lezzetli değildi ama en azından Bran ve diğerleri aç kalmayacaktı. Meera ve Bran göğüs etini paylaştı, Jojen butu yedi. Her ısırıktan sonra, “Hodor,” diye mırıldanıp parmaklarındaki yağı yalayan Hodor da kanadı ve bacağı yuttu. Hikâye anlatma sırası Bran’daydı; arkadaşlarına bir başka Brandon Stark’ı anlattı, Gün Batımı Denizi’nin ötesine yelken açan Brandon’ı.

Ördek ve hikâye bittiğinde akşam karanlığı çökmüştü ve hâlâ yağmur yağıyordu. Bran, Yaz’ın ne kadar uzağa gittiğini ve geyiklerden birini yakalayıp yakalamadığını merak etti.

Kaleyi dolduran gri kasvet ağır ağır karanlığa dönüştü. Huzursuzlaşan Hodor bir süre daireler çizerek duvarları arşınladı, her turda bir kez duruyor ve içeride ne olduğunu unutmuş gibi tuvalet odasına bakıyordu. Gölgelerin gizlediği Jojen kuzey balkonunun yanında ayaktaydı, geceyi ve yağmuru seyrediyordu. Kuzeyde bir yerde bir şimşek çaktı, kulenin içi bir an için aydınlandı. Hodor zıpladı, korku dolu bir ses çıkardı. Bran sekize kadar saydı, gök gürültüsünü bekledi. Gök gürültüsü geldiğinde Hodor bağırdı: “Hodor!”

Umarım Yaz da korkmuyordur, diye düşündü Bran. Tıpkı Hodor gibi, Kışyarı’nın barınağındaki köpekler de gök gürültülü fırtınalardan ürkerdi. Gidip bakmalıyım, onu sakinleştirmek için...

Tekrar şimşek çaktı ve bu defa gök gürültüsü altıda geldi. “Hodor!” diye bağırdı Hodor tekrar. “HODOR! HODOR!” Fırtınayla dövüşmek istiyormuş gibi kılıcını çekti.

“Sessiz ol Hodor,” dedi Jojen. “Bran, ona bağırmamasını söyle. Kılıcı ondan alabilir misin Meera?”

“Deneyebilirim.”

“Hodor, şışş,” dedi Bran. “Şimdi sessiz ol. Aptalca hodorlamak yok. Otur.”

“Hodor?” Seyis yamağı kılıcını uysalca Meera’ya verdi ama yüzü akıl karışıklığından ibaret bir maske gibiydi.

Jojen tekrar karanlığa döndü, herkesin duyabileceği şekilde iç geçirdi. “Ne oldu?” diye sordu Meera.

“Köydeki adamlar.”

“Daha önce gördüğümüz adam mı?”

“Başka adamlar. Silahlılar. Bir balta ve mızraklar gördüm.” Jojen’in sesi, hiç böyle olduğu yaştaki çocuk gibi çıkmamıştı daha önce. “Onları şimşek çaktığında gördüm, ağaçların altında hareket ediyorlardı.”

“Kaç kişiler?”

“Kalabalıklar. Sayılamayacak kadar çoklar.”

“Atlılar mı?”

“Hayır.”

“Hodor.” Hodor’un sesinde korku vardı. “Hodor. Hodor.”

Bran da biraz korkmuştu ama bunu Meera’nın önünde söylemek istemedi. “Ya buraya gelirlerse?”

“Gelmezler.” Meera, Bran’ın yanına oturdu. “Neden gelsinler?”

“Sığınmak için.” Jojen’in sesi tatsızdı. “Fırtına dinmezse. Meera, aşağı inip kapıyı sürgüleyebilir misin?”

“Kapatamam bile. Ahşap fazla eğilmiş. Demir kapıları geçemezler zaten.”

“Geçebilirler. Kilitleri veya menteşeleri kırabilirler. Ya da bizim yaptığımız gibi katil deliğine tırmanırlar.”

Şimşek gökyüzünü yardı, Hodor inledi. Sonra gölün üstünde bir gök gürültüsü yuvarlandı. “HODOR!” diye kükredi Hodor, elleriyle kulaklarına vurarak, tökezleyerek, karanlıkta daireler çizerek koşmaya başladı. “HODOR! HODOR! HODOR!”

“HAYIR!” diye geri bağırdı Bran. “HODORLAMAK YOK!”

Bağırmak işe yaramadı. “HODOOOOR!” diye feryat etti Hodor. Meera, seyis yamağını yakalayıp onu sakinleştirmeye çalıştı ama Hodor çok güçlüydü; sadece omuz silkerek Meera’yı kenara fırlattı. Şimşek tekrar gökyüzünü doldururken, “HOOOOOO-DOOOOOR!” diye çığlık attı seyis yamağı ve şimdi Jojen bile bağırıyordu, Bran’a ve Meera’ya Hodor’u susturmaları için bağırıyordu.

“Sessiz ol!” dedi Bran korkudan tizleşmiş sesiyle, Hodor önünden geçerken Bran beyhude bir çabayla öne uzanıp adamın bacağını yakalamaya çalıştı, uzandı, uzandı.

Hodor sendeledi, ağzını kapadı. Başını ağır ağır iki yana salladı, tekrar yere çöktü ve bağdaş kurup oturdu. Yeni gök gürültüsünü Hodor duymamış gibi görünüyordu. Dört kişi karanlık kulede oturdular, nefes almaya bile cesaret edemiyorlardı.

“Bran, ne yaptın?” diye fısıldadı Meera.

“Hiçbir şey.” Bran başını iki yana salladı. Ama yapmıştı. Ona ulaştım, Yaz’a ulaştığım gibi. Yarım kalp atışı süren bir an için Hodor olmuştu. Bu onu korkuttu.

“Gölün karşısında bir şeyler oluyor,” dedi Jojen. “Kuleyi işaret eden bir adam gördüm sanırım.”

Korkmayacağım, diye düşündü Bran. O Kışyarı Prensi’ydi, Eddard Stark’ın oğluydu, neredeyse yetişkin bir erkek ve bir vargdı, Rickon gibi küçük bir bebek değildi. Yaz korkmazdı. “Büyük ihtimalle birkaç Umber’dır,” dedi. “Dağlardan inen Knottlar, Norreyler ya da Flintler de olabilir, hatta Gece Nöbetçileri’nin kardeşleri. Siyah pelerinleri var mıydı Jojen?”

“Geceleri bütün pelerinler siyahtır Majesteleri. Üstelik şimşek, adamların ne giydiğini göremeyeceğim kadar çabuk yanıp söndü.”

Meera temkinliydi. “Kara kardeşler olsalardı atlı olurlardı, değil mi?”

Bran başka bir şey düşündü. “Önemli değil,” dedi kendinden emin bir şekilde. “Bir kayıkları olmadığı ya da gizli yolu bilmedikleri takdirde, isteseler bile bize ulaşamazlar.”

“Gizli yol!” Meera, Bran’ın saçlarını karıştırıp alnını öptü. “Bizim tatlı prensimiz. Bran haklı Jojen, gizli yolu bilmiyorlar. Bilselerdi bile, gece gece bu yağmurda asla karşıya geçemezlerdi.”

“Ama gece bitecek. Sabaha kadar kalırlarsa...” Jojen cümlenin devamını getirmedi. Birkaç dakika sonra, “İlk adamın yaktığı ateşi besliyorlar,” dedi. Gökyüzünde bir şimşek çaktı, kule ışıkla doldu, Bran ve diğerlerinin gölgeleri duvarlara vurdu. Hodor mırıltılar çıkararak ileri geri sallanıyordu.

Bran, o ışıklı anda Yaz’ın korkusunu hissetti. İki gözünü kapatıp üçüncüsünü açtı ve kuleyi arkasında bırakırken çocuk derisinden bir pelerinmişçesine sıyrıldı...

...ve kendini dışarıda, yağmurun altında buldu, midesi geyikle doluydu, başının üzerindeki gökyüzü yarılıp gürlerken, o, fundalıkların arasına sinmişti. Çürük elmalar ve ıslak yapraklar insan kokusunu neredeyse boğmuştu ama koku oradaydı. Şıngırtıyı ve sert derinin yere sürünüşünü duydu, ağaçların altında hareket eden adamları gördü. Başına geçirdiği hayvan postuyla körleşip sağırlaşan sopalı bir adam sendeleyerek önünden geçti. Kurt, üstünden sular damlayan dikenli bir çalılığın arkasından ve bir elma ağacının çıplak dallarının altından dolaşarak adamın peşinden gitti. Konuşan insanları duyabiliyordu. Ve yağmurun, yaprakların, atların kokusunun altından, korkunun keskin ve kıpkırmızı ufuneti geliyordu...

Jon

Zemin çam iğneleriyle ve yere düşen yapraklarla kaplıydı, son yağmurlar yüzünden hâlâ ıslak olan yeşil ve kahverengi halı, Jon’un ve diğerlerinin ayaklarının altında pelte gibi eziliyordu. Etrafları iri meşelerle, uzun muhafız ağaçlarıyla ve asker çamlardan oluşan ordularla sarılmıştı. Yukarıdaki tepede, kadim ve terk edilmiş bir başka çember kule vardı. Kulenin cephesine tırmanan kalın yosun tabakası neredeyse zirveye çıkıyordu. “Bunu kim inşa etmiş, böyle her yanı taştan?” diye sordu Ygritte. “Bir kral mı?”

“Hayır. Eskiden burada yaşayan adamlar.”

“Onlara ne olmuş?”

“Ölmüşler ya da uzaklara gitmişler.” Brandon’ın Lütfu’nda binlerce yıl boyunca çiftçilik yapılmıştı ama Nöbet küçüldükçe tarlaları sürecek, arı kovanlarıyla ilgilenecek ve meyve bahçelerini ekecek daha az insan kalmıştı, bu yüzden pek çok tarla ve ev vahşi doğaya teslim olmuştu. Yeni Lütuf’ta köyler ve hisarlar vardı, buralardaki iş gücünden ve ticari mallardan alınan vergiler kara kardeşlerin yiyecek ve giysi ihtiyacını gidermeye yardım ediyordu ama köyler de büyük ölçüde azalmıştı.

“Böyle bir kaleyi terk etmek için aptal olmak gerek.”

“Bu yalnızca bir kule ev. Orada bir zamanlar ailesi ve birkaç yeminli adamıyla birlikte önemsiz bir lord yaşıyordu. Akıncılar geldiğinde lord çatıda bir işaret ateşi yakıyordu. Kışyarı’nda bundan üç kat büyük kuleler var.”

Ygritte, Jon’un bütün bunları uydurduğunu düşünüyormuş gibi görünüyordu. “İnsanlar, taşları kaldıracak devler olmadan nasıl bu kadar yüksek binalar inşa edebilir?”

Efsane, Mimar Brandon’ın Kışyarı’nı inşa ederken devlerden yardım aldığını söylerdi ama Jon konuyu karıştırmak istemiyordu. “İnsanlar bundan çok daha yüksek binalar inşa edebilir. Eski Şehir’de Sur’dan daha yüksek bir kule var.” Ygritte’in ona inanmadığını görebiliyordu Jon. Keşke ona Kışyarı’nı gösterebilseydim... ona cam bahçelerden bir çiçek verebilseydim, Büyük Salon’da yemek yedirebilseydim ve tahtlarında oturan taş kralları gösterebilseydim. Sıcak havuzlarda yıkanır ve tanrılar bizi izlerken yürek ağacının altında sevişirdik.

Bu tatlı bir rüyaydı... ama Kışyarı asla Jon’un olmayacaktı. Kışyarı, Jon’un kardeşine aitti, Kuzey Kralı’na. Jon bir Kar’dı, Stark değil. Piç, yemin bozan, dönek...

“Belki sonra buraya döner ve bu kulede yaşarız,” dedi Ygritte. “Bunu ister misin Jon Kar? Sonra?”

Sonra. Kelime bir mızrak darbesiydi. Savaştan sonra. Fetihten sonra. Yabanıllar Sur’u geçtikten sonra...

Jon’un babası bir keresinde, yeni lordlar ilan etmekten ve onları Yabanıllara karşı birer kalkan olarak terk edilmiş hisarlara yerleştirmekten bahsetmişti. Bu plan, Nöbet’in Yeni Lütuf’un büyük bir bölümünü geri vermesini gerektiriyordu ama Jon’un amcası Benjen, yeni lordların Kışyarı yerine Kara Kale’ye vergi ödemesi halinde Lord Kumandan’ın ikna edilebileceğine inanıyordu. “Bu bir ilkbahar rüyası gerçi,” demişti Lord Eddard. “Kış kapıdayken, arazi vaadi bile adamları kuzeye çekmez.”

Kış çabucak gelip geçseydi ve ardından bahar gelseydi, bu kulelerden birini babamın adına tutmak üzere seçilebilirdim. Ama Lord Eddard ölmüştü ve kardeşi Benjen kayıptı; birlikte hayalini kurdukları kalkan asla dövülmeyecekti. “Bu arazi Nöbet’e ait,” dedi Jon.

Ygritte’in burnundan alev çıkıyordu. “Burada kimse yaşamıyor.”

“Akıncılarınız insanları uzaklara sürdü.”

“Öyleyse burada yaşayanlar korkakmış. Araziyi istiyorlarsa burada kalıp savaşmaları gerekirdi.”

“Belki de savaşmaktan bıkmışlardı. Her gece kapılarını sürgülemekten ve Çıngıraklı’nın ya da onun gibi birinin, onların karılarını kaçırmak için sürgüleri kırıp kırmayacağını merak etmekten bıkmışlardı. Hasatlarının ve sahip oldukları bütün değerli şeylerin çalınmasından bıkmışlardı. Akıncıların menzilinin ötesinde bir yere göç etmek daha kolay.” Ama Sur düşerse bütün kuzey akıncıların menzilinde uzanacak.

“Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar. Kızlar alınır, karılar değil. Hırsız olan sizlersiniz. Bütün dünyayı aldınız ve özgür insanları dışarıda bırakmak için Sur’u inşa ettiniz.”

“Öyle mi yaptık?” Jon, Ygritte’in ne kadar vahşi olduğunu unutuyordu bazen ve sonra kız bunu hatırlatıyordu ona. “Bu nasıl oldu?”

“Tanrılar dünyayı bütün insanların paylaşması için yarattı. Ama krallar taçlarıyla ve çelik kılıçlarıyla geldiklerinde, dünyanın sadece onlara ait olduğunu iddia ettiler. Benim ağaçlarım, dediler, elmaları yiyemezsiniz. Benim derem, burada balık tutamazsınız. Benim ormanım, siz avlanamazsınız. Benim toprağım, benim suyum, benim kalem, benim kızım, ellerinizi uzak tutun yoksa keserim ellerinizi, lakin diz çökerseniz koklamanıza izin veririm belki. Bize hırsız diyorsunuz ama bir hırsız cesur, zeki ve hızlı olmak zorundadır en azından. Bir diz çökenin yapması gereken tek şey diz çökmektir.”

“Harma ile Kemik Torbası, balık ve elma yağmalamak için gelmiyor. Onlar çelik kılıçlar ve baltalar çalıyor. Baharatlar, ipekler ve kürkler. Bulabildikleri bütün sikkeleri, yüzükleri ve mücevher kakmalı kadehleri kapıyorlar. Yazın şarap, kışın bira fıçıları ve kadınları her mevsimde alıyorlar, onları Sur’un ötesine kaçırıyorlar.”

“Kaçırsalar ne olur? Güçlü bir adam tarafından çalınmayı, babam tarafından zayıf birine verilmeye tercih ederim.”

“Böyle diyorsun ama nasıl bilebilirsin? Ya nefret ettiğin biri tarafından çalınırsan?”

“Beni çalmak için hızlı, kurnaz ve cesur olması gerekir. Oğulları da güçlü ve zeki olur. Niye böyle bir adamdan nefret edeyim?”

“Belki de hiç yıkanmıyordur ve bir ayı gibi kokuyordur.”

“O zaman onu bir dereye iterim ya da başından aşağı bir kova su dökerim. Bir adam çiçekler gibi tatlı kokmamalı zaten.”

“Çiçeklerin nesi kötü?”

“Hiçbir şeyleri, bir arı için. Ben yatak için bunlardan birini isterim.” Ygritte, Jon’un pantolonunun önünü tutmak için uzandı.

Jon, kızın bileğini yakaladı. “Ya seni çalan adam çok içiyorsa?” diye ısrar etti. “Ya gaddar ve acımasızsa?” Ne demek istediğini anlatmak için Ygritte’in bileğini daha fazla sıktı. “Ya senden daha güçlüyse ve seni kanlı kanlı dövmekten hoşlanıyorsa?”

“Uyurken boğazını keserim. Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar.” Ygritte bir yılan balığı gibi kıvrılıp Jon’un kıskacından kurtuldu.

Bir şey biliyorum. Kemiklerine kadar yabanıl olduğunu biliyorum. Bazı zamanlar bunu unutmak kolaydı, birlikte gülüyor ya da öpüşüyorlarken. Ama sonra biri bir şey söylüyor veya yapıyordu ve Jon aniden, kızın dünyasıyla kendi dünyası arasındaki duvarı hatırlıyordu.

“Bir adam bir kadına ya da bir bıçağa sahip olabilir,” dedi Ygritte, Jon’a, “ama hiçbir adam ikisine birden sahip olamaz. Bunu bütün küçük kızlar annelerinden öğrenir.” Meydan okurcasına çenesini kaldırdı ve gür, kızıl saçlarını salladı. “Ve insanlar, denize ya da gökyüzüne sahip olmayacakları gibi toprağa da sahip olamazlar. Siz diz çökenler olabileceğinizi düşünüyorsunuz ama Mance size tersini gösterecek.”

Hoş ve cesur bir böbürlenmeydi ama boş tınlamıştı. Jon, Magnar’ın duyma mesafesinde olmadığından emin olmak için arkasına baktı. Errok, İri Çıban ve Kendir Dan birkaç metre geride yürüyorlardı ama Jon’la Ygritte’e dikkat etmiyorlardı. İri Çıban poposundan şikâyet ediyordu. “Ygritte,” diye fısıldadı Jon, “Mance bu savaşı kazanamaz.”

“Kazanabilir!” diye ısrar etti kız. “Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar. Özgür insanları dövüşürken görmedin hiç!”

Yabanıllar, kahramanlar ya da şeytanlar gibi dövüşürdü; bu kiminle konuştuğuna bağlıydı ama nihayetinde bütün söylenenler aynı kapıya çıkardı. Yabanıllar pervasız bir cesaretle dövüşüyor, her adam şan peşinde koşuyor. “Hepinizin çok cesur olduğundan şüphem yok ama iş mücadeleye geldiğinde, disiplin her seferinde cesareti yener. Mance, ondan önceki bütün Sur’un Ötesindeki Krallar gibi yenilecek sonunda. Yenildiğinde öleceksiniz. Hepiniz.”

Ygritte öyle öfkeli görünüyordu ki, kızın ona saldırmak üzere olduğunu düşündü Jon. “Hepimiz,” dedi Ygritte. “Sen de. Sen artık karga değilsin Jon Kar. Olmadığına dair yemin ettim, olmasan iyi edersin.” Bir ağacın gövdesine yapıştırdığı Jon’u oracıkta, dağınık kafilenin ortasında dudaklarından öptü. Jon, Keçi Grigg’in Ygritte’e yola devam etmesini söylediğini duydu. Başka biri güldü. Jon bütün bunlara rağmen Ygritte’in öpücüğüne karşılık verdi. Sonunda ayrıldıklarında Ygritte’in yüzü kıpkırmızıydı. “Sen benimsin,” diye fısıldadı kız. “Benim, ben de seninim. Ve ölürsek ölürüz. Bütün insanlar ölmek zorunda Jon Kar. Ama önce yaşayacağız.”

“Evet,” dedi Jon. Sesi kalınlaşmıştı. “Önce yaşayacağız.”

Ygritte, Jon’un her nasılsa sevmeye başladığı çarpık dişlerini göstererek sırıttı. Kemiklerine kadar yabanıl, diye düşündü Jon yine, midesinin çukurunda hasta ve üzgün bir duygu vardı. Kılıç elinin parmaklarını esnetti ve kalbinin içindekileri bilse Ygritte’in ne yapacağını merak etti. Jon otursa, hâlâ Ned Stark’ın oğlu ve Gece Nöbetçileri’nin adamı olduğunu anlatsa kız ona ihanet eder miydi? Jon öyle olmayacağını umuyordu ama bu riski göze almaya cesaret edemezdi. Pek çok hayat, Sur’a bir şekilde Magnar’dan önce varmasına bağlıydı... yabanıllardan kaçmak için bir fırsat bulacağını farz ederse.

İki yüz yıldır boş olan Bozkalkan’da Sur’un güney cephesine indiler. Devasa taş basamakların bir bölümü bir asır önce çökmüştü ama buna rağmen iniş, tırmanıştan çok daha kolaydı. Nöbet’in mutat devriyelerinden uzak durmak için, Styr’in önderliğinde Lütuf’un derinliklerine yürüdüler. Keçi Grigg onları bu arazilerde kalan birkaç meskûn köyden geçirdi. Gökyüzünü taştan parmaklar misali dürten birkaç çember kule bir kenara bırakılırsa, hiç insan izine rastlamadılar. Soğuk, ıslak tepelerde ve rüzgârlı düzlüklerde yürüdüler, izlenmeden, görülmeden.

Senden ne istenirse istensin geri adım atmamalısın, demişti Yarımel. Onlarla birlikse at sür, yemek ye, dövüş, ne kadar gerekirse o kadar zaman. Jon fersahlarca at sürmüş ve daha fazlasını yürümüştü, yabanılların ekmeğini ve tuzunu paylaşmıştı, Ygritte’in battaniyesini de, lakin yabanıllar ona hâlâ güvenmiyordu. Thennler, bir ihanet belirtisine karşı gece gündüz onu izliyordu. Jon kaçamıyordu ve yakında çok geç kalmış olacaktı.

Kendi canını Uzunpençe’ye teslim etmeden önce, onlarla birlikte dövüş, demişti Qhorin... ama işler o noktaya gelmemişti, henüz. Bir kardeşin kanını döktüğüm anda kaybolurum. O zaman Sur’u sonsuza dek geçtim demektir, geri dönüşüm olamaz.

Magnar her günün sonunda Jon’u huzuruna çağırıyor, Kara Kale’nin garnizonu ve savunması hakkında maksatlı sorular soruyordu. Jon, cesaret edebildiği yerlerde yalan söylüyor, zaman zaman da cahil rolü oynuyordu ama Keçi Grigg’le Errok da cevapları dinliyordu ve bu iki adam Sur hakkında yeterince şey biliyordu, Jon dikkatli olmak zorundaydı; fazla aşikâr bir yalan ona ihanet ederdi.

Ama gerçek korkunçtu. Bizzat Sur’dan başka savunması olmayan Kara Kale, ahşap siper kazıklarından ya da toprak setlerden dahi yoksundu. “Kale”, üçte ikisi harabeye dönmüş iç hisarlardan ve kulelerden başka bir şey değildi. Garnizona gelince, Yaşlı Ayı iki yüz adamı keşif gezisi için almıştı. Geri dönen oldu mu? Kalede belki dört yüz adam kalmıştı ama adamların çoğu inşaatçılar ve kâhyalardı, korucular değil.

Thennler deneyimli savaşçılardı ve yabanılların sıradan askerlerinden daha disiplinlilerdi; Mance onları bu sebeple seçmişti şüphesiz. Kara Kale’nin müdafaacılarının içinde kör Üstat Aemon ve onun yarı kör kâhyası Clydas, tek kollu Donal Noye, sarhoş Rahip Cellador, sağır Dick Follard, aşçı Üçparmak Hobb, yaşlı Sör Wynton Stout, onlara ilaveten Halder, Kurbağa, Pyp, Albett ve Jon’la birlikte eğitim alan diğer çocuklar olacaktı ve Mormont’un yokluğunda kale kumandanı olan tıknaz Lord Kâhya Bowen Marsh tarafından komuta edileceklerdi. Efkârlı Edd, Marsh’a “Yaşlı Nar” derdi ve bu lakap Marsh’a, “Yaşlı Ayı”nın Mormont’a uyduğu gibi uyardı. “Düşmanlar araziye çıktığında önde olmasını isteyeceğin adam Marsh’tır,” derdi Edd her zamanki kasvetli sesiyle. “Sana düşmanların sayısını bir çırpıda söyler. O adam tam bir hesap şeytanıdır.”

Eğer Magnar, Kara Kale’yi gafil avlarsa kırmızı bir katliam yaşanır. Çocuklar, daha saldırıya uğradıklarını bile anlamadan yataklarında katledilir. Jon onları uyarmak zorundaydı ama nasıl? Yiyecek aramak ya da avlanmak için dışarı gönderilmiyordu ve tek başına nöbet tutmasına izin verilmiyordu. Ygritte için de endişeleniyordu. Kızı yanında götüremezdi, fakat onu geride bırakırsa, Magnar, Jon’un ihanetinin hesabını kızdan sorar mıydı? Tekmiş gibi atan iki kalp...

Ygritte’le Jon her gece aynı uyku postlarını paylaşıyordu, Ygritte başını Jon’un göğsüne yaslıyordu, kızın kızıl saçları Jon’un çenesini gıdıklıyordu ve Jon öyle uykuya dalıyordu. Ygritte’in kokusu Jon’un bir parçası haline gelmişti. Kızın çarpık dişleri, ağzının tadı, göğüslerinin Jon’un elinde bıraktığı his... bunlar Jon’un neşesi ve kederiydi. Jon pek çok geceler sıcak Ygritte’le birlikte yatağa uzanıyor ve lord babasının, Jon’un annesi her kimse, onun hakkında böyle karmakarışık duygular hissedip hissetmediğini merak ediyordu. Ygritte tuzağı kurdu ve Mance Rayder beni tuzağın içine itti.

Yabanılların arasında geçirdiği her gün, Jon’un yapmak zorunda olduğu şeyi biraz daha zorlaştırıyordu. Jon, bu adamlara ihanet etmenin bir yolunu bulmaya mecburdu ve bulduğunda adamlar ölecekti. Jon onların arkadaşlığını istememişti, Ygritte’in aşkını istediğinden fazla değil. Ama yine de... Thennler, Eski Dil’de konuşuyordu ve Jon’a neredeyse tek kelime bile etmiyorlardı ama Jarl’ın akıncıları farklıydı, Sur’u aşan adamlar. Jon, kendisine rağmen onları tanımaya başlamıştı: Sıska, sessiz Errok ve arkadaş canlısı Keçi Grigg, Quort ve Bodger isimli delikanlılar, ipçi Kendir Dan. Grubun en kötüsü Del’di, Jon’un yaşındaki at suratlı delikanlı, çalmaya niyetli olduğu yabanıl kızı romantik sözlerle anlatıp duruyordu. “Şanslı bir kız, senin Ygritte’in gibi. Ateşle öpülmüş.”

Jon dilini ısırmak zorunda kaldı. Del’in sevgilisini, Bodger’ın annesini, Miğfer Henk’in geldiği deniz kenarındaki yeri, Grigg’in Yüzler Adası’ndaki yeşil adamları görmeyi ne çok istediğini ya da bir geyik tarafından kovalanan Başparmak’ın ağaca tırmanmak zorunda kaldığı zamanı bilmek istemiyordu. İri Çıban’ın poposundaki çıbanı, Taş Parmak’ın ne çok bira içebileceğini, Quort’un küçük kardeşinin, Jarl’la gitmemesi için ağabeyine nasıl yalvardığını duymak istemiyordu. Quort on dört yaşından büyük olamazdı ama daha şimdiden kendine bir eş çalmıştı ve bir bebek bekliyordu. “Belki de oğlum bir kalede doğar,” diye böbürleniyordu delikanlı. “Bir lord gibi bir kalede doğar!” Gördüğü “kaleler”den çok etkilenmişti, kale sandığı şeyler gözcü kuleleriydi aslında.

Jon, Hayalet’in nerede olduğunu merak etti. Kara Kale’ye gitmiş miydi yoksa bir kurt sürüsüyle birlikte ormanda koşuyor muydu? Jon, ulu kurdu rüyalarında bile hissedemiyordu. Bu durum, bir parçası kesilmiş gibi hissetmesine sebep oluyordu. Ygritte onun yanında uyurken bile Jon kendini yalnız hissediyordu. Yalnız ölmek istemiyordu.

O öğleden sonra ağaçlar seyrekleşmeye başladı ve yabanıllar hafif dalgalı düzlüklerden geçerek doğuya doğru yürüdü. Etraftaki çimenler bel yüksekliğindeydi ve yabani buğdaylar rüzgâr estikçe ılgıt ılgıt dalgalanıyordu ama günün büyük bir bölümü ılık ve güneşliydi. Bununla birlikte, gün batımına doğru batıda birikmeye başlayan bulutlar, çok geçmeden turuncu güneşi sarmaladılar. Lenn, kötü bir fırtınanın yaklaştığı kehanetinde bulundu. Lenn’in annesi bir orman cadısıydı, bu yüzden bütün akıncılar, Lenn’in havayı önceden tahmin edebilmek gibi bir yeteneği olduğu konusunda hemfikirdi. “Yakınlarda bir köy var,” dedi Keçi Grigg, Magnar’a. “İki, üç mil uzakta. Oraya sığınmalıyız.” Styr hemen kabul etti.

Köye vardıklarında hava tamamen kararmıştı ve fırtına şiddetleniyordu. Bir gölün kenarına kurulmuş olan köy öyle uzun zamandır terk edilmiş haldeydi ki evlerin çoğu çökmüştü. Bir zamanlar yolcular için memnuniyet verici bir görüntü oluşturan küçük ahşap han bile yarı yıkılmış ve çatısız bir halde duruyordu. Burası yetersiz bir sığınak olacak, diye düşündü Jon kederle. Her şimşek çaktığında, göldeki adadan yükselen taş çember kuleyi görebiliyordu ama kayıkları olmadan kuleye varmaları mümkün değildi.

Errok ve Del, harabeleri araştırmak için önden gittiler ama Del hemen geri döndü. Styr kafileyi durdurdu, bir düzine mızraklı Thenn’i aceleyle ileri yolladı. O esnada Jon da gördü: Hanın bacasını kırmızılaştıran ateşin hafif pırıltısı. Yalnız değiliz. Dehşet, bir yılan misali Jon’un içine çöreklendi. Jon bir atın kişnediğini duydu, ardından bağrışmaları. Onlarla birlikte at sür, yemek ye, dövüş, demişti Qhorin.

Ama dövüş bitmişti. “Sadece bir kişi vardı,” dedi Errok geri döndüğünde. “Atı olan yaşlı bir adam.”

Magnar, Eski Dil’de emirler yağdırdı ve yirmi Thenn, köyün çevresinde savunma oluşturmak için dağıldı. Diğerleri, devrik taşların ve yabani otların arasında başka birilerinin saklanmadığından emin olmak için evleri kolaçan etmeye gitti. Geri kalanlar, şömineye yakın olabilmek için birbirlerini itip kakarak çatısız hanın içinde toplandılar. Yaşlı adamın yaktığı kırık sıralar ısıdan çok duman çıkarıyordu ama böyle sert ve yağmurlu bir havada her sıcaklık memnuniyetle karşılanırdı. Thennler’den ikisi, yere fırlattıkları yaşlı adamın eşyalarını karıştırıyordu. Bir diğeri adamın atını tutarken üç kişi de adamın eyer heybelerini yağmalıyordu.

Jon uzaklaştı. Topuğunun altında çürük bir elma ezildi. Styr onu öldürecek. Magnar bu kadarını Bozkalkan’da söylemişti; karşılaştıkları bütün diz çökenler, kimseyi tehlikeye karşı uyarmamaları için hiç vakit kaybetmeden öldürülecekti. Onlarla birlikte at sür, yemek ye, dövüş. Yabanıllar yaşlı bir adamın boğazını keserken Jon’un dilsiz ve çaresiz bir şekilde durması gerektiği anlamına mı geliyordu bu?

Jon, köyün sınırına yakın bir yerde, Styr’in yerleştirdiği nöbetçilerden biriyle yüz yüze geldi. Thenn, Eski Dil’de bir şeyler kükredi ve mızrağıyla hanı gösterdi. Adamın, ait olduğun yere dön, dediğini tahmin etti Jon. Ama orası neresi?

Jon suya doğru yürüdü ve büyük bölümü viran haldeki bir kulübenin eğimli kerpiç duvarlarının altında hemen hemen kuru bir nokta keşfetti. Ygritte, oturduğu yerden yağmurun kamçıladığı gölü seyreden Jon’u orada buldu. Ygritte yanına oturduğunda, “Bu yeri biliyorum,” dedi Jon. “Şu kule... şimşek çaktığında tepesine bak ve bana ne gördüğünü söyle.”

“Öyle istiyorsan tamam,” dedi Ygritte ve sonra ekledi, “Thennler, oradan gelen sesler duyduklarını söylüyorlar. Bağrışmalar, dediler.”

“Gök gürültüsü.”

“Bağrışmalar dediler. Belki de hayaletlerdir.”

Yağmurla dövülen gölün çevrelediği taşlı adanın üstünde fırtınaya karşı simsiyah dikilen hisarın tekinsiz bir görüntüsü vardı gerçekten. “Gidip bakabiliriz,” diye önerdi Jon. “Şimdikinden daha ıslak olacağımızdan şüpheliyim.”

“Yüzmek? Fırtınada?” Bu fikir Ygritte’i güldürdü. “Kıyafetlerimi çıkamam için hile mi yapıyorsun Jon Kar?”

“Bunun için hileye ihtiyacım var mı artık?” diye dalga geçti Jon. “Yoksa kulaç atamıyor musun?” Jon, bu sanatı Kışyarı’nın muazzam hendeğinde öğrenmiş bir çocuk olarak güçlü bir yüzücüydü.

Ygritte, Jon’un kolunu yumrukladı. “Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar. Ben yarı balığım. Bunu sana göstereceğim.”

“Yarı balık, yarı keçi, yarı at... senin çok fazla yarın var Ygritte.” Jon başını iki yana salladı. “Eğer burası düşündüğüm yerse, yüzmemize gerek yok. Yürüyebiliriz.”

Ygritte geri çekilip Jon’a baktı. “Suyun üstünde mi yürüyeceğiz? Bu ne çeşit bir güneyli büyü?”

“Büyü değil...” diye başladı Jon, muazzam bir yıldırım gökyüzünden yere indi ve gölün yüzeyine dokundu. Dünya, yarım kalp atışı boyunca, bir öğlen vakti kadar parlak oldu. Gök gürültüsü o kadar şiddetliydi ki nefesini tutan Ygritte kulaklarını kapadı.

Gök gürültüsü kaybolurken ve gece tekrar siyaha dönerken, “Baktın mı?” diye sordu Jon. “Gördün mü?”

“Sarı,” dedi Ygritte. “Bunu mu kastediyordun? Tepede dikilen taşların bazıları sarıydı.”

“Biz onlara mazgallı siperler diyoruz. Uzun zaman önce sarıya boyanmışlar. Bu Kraliçenin Tacı.”

Gölün karşısındaki kule tekrar siyahtı, zar zor seçilen belli belirsiz bir suret. “Orada bir kraliçe mi yaşardı?” diye sordu Ygritte.

“Bir kraliçe orada bir gece kaldı.” Hikâyeyi Jon’a Yaşlı Dadı anlatmıştı ama Üstat Luwin hikâyenin büyük bir bölümünü doğrulamıştı. “Alysanne, Kral Arabulucu Jaehaerys’in karısı. Jaehaerys, çok uzun zaman hüküm sürdüğü için Yaşlı Kral olarak anılır ama Demir Taht’a ilk çıktığında gençti. O günlerde, kralın âdeti bütün diyarı gezmekti. Kışyarı’na geldiğinde kraliçesini, altı ejderhasını ve maiyetinin yarısını getirdi. Kralın, Kuzey Muhafızı’yla müzakere edeceği meseleler vardı, Alysanne sıkıldı, Gümüşkanat isimli ejderhasına bindi ve Sur’u görmek üzere kuzeye uçtu. Bu köy, kraliçenin durduğu yerlerden biriydi. Daha sonra köy halkı, bu hisarın tepesini, kraliçenin onların arasında geçirdiği gece taktığı altın taca benzetmek için sarıya boyadı.”

“Ben hiç ejderha görmedim.”

“Kimse görmedi. Son ejderha yüz yıl önce öldü, belki de daha çok oldu. Ama bu olay daha önceydi.”

“Kraliçe Alysanne mi dedin?”

“Daha sonra İyi Kraliçe Alysanne olarak anıldı. Sur’daki kalelerden biri de onun ardından isimlendirildi. Kraliçe Kapısı. Kraliçenin ziyaretinden önce Kar Kapısı’ydı.”

“Eğer o kadar iyiydiyse, şu Sur’u yerle bir etmesi gerekirdi.”

Hayır, diye düşündü Jon. Sur diyarı korur. Ötekilerden... senden ve senin gibilerden tatlım. “Ejderhaları düşleyen bir arkadaşım daha vardı. Bir cüce. Bana dedi ki...”

“JON KAR!” Thennler’den biri Ygritte’le Jon’un tepesinde belirdi, asık suratlıydı. “Magnar istemek.” Jon, bu adamın, Sur’u tırmanmadan bir gece önce onu mağaranın dışında bulan adam olabileceğini düşündü ama emin değildi. Ayağa kalktı. Ygritte de onunla gitti. Kızın bu tavrı Styr’i her seferinde öfkelendiriyordu ama Magnar kızı ne zaman kovmaya çalışsa Ygritte ona bir diz çöken değil bir özgür kadın olduğunu hatırlatıyordu. Dilediği gibi gidip geliyordu.

Magnar’ı, ortak salonun zemininde büyüyen ağacın altında buldular. Magnar’ın tutsağı, ahşap mızraklar ve bronz kılıçlarla çevrelenmiş halde şöminenin önünde diz çökmüştü. Tutsak, yaklaşan Jon’u izledi ama konuşmadı. Yağmur, duvarlardan süzülüyor ve hâlâ ağaca tutunan son birkaç yaprağın üstünde pıtırdıyordu, şöminedeki ateşten yoğun duman yükseliyordu.

“Adam ölmeli,” dedi Magnar Styr. “Yap, karga.”

Yaşlı adam tek kelime etmedi. Yabanılların arasında duran Jon’a baktı yalnızca. Sadece ateşle aydınlanan yağmurun ve dumanın ortasında, Jon’un baştan ayağa siyahlar kuşandığını görmüş olamazdı. Olabilir mi?

Jon, Uzunpençe’yi kınından çıkardı. Yağmur, çeliği yıkadı ve ateşin ışığı kılıcın kenarına koyu turuncu bir çizgi çekti. Bir adamın hayatına mal olmak için nasıl da küçük bir ateş. Qhorin Yarımel’in, Çığlık Geçidi’ndeki ateşi gördüklerinde söylediklerini hatırladı Jon. Buralarda ateş hayat demektir, demişti adam, ama ölüm anlamına da gelebilir. Fakat Ayazdiş’in yükseklerindeydi bu, Sur’un ötesindeki kanunsuz vahşilikte. Burası, Gece Nöbetçileri ve Kışyarı’nın kuvveti tarafından korunan Lütuf’tu. Bir adam, uğruna can vermeden özgürce ateş yakabilmeliydi burada.

“Neden tereddüt ediyorsun?” dedi Styr. “İşi bitir, onu öldür.”

Tutsak o zaman bile konuşmadı. “Merhamet,” diyebilirdi. Ya da, “Atımı, sikkemi, yiyeceğimi aldınız, bırakın da hayatım bana kalsın.” Veya, “Hayır, lütfen, ben size hiç zarar vermedim.” Binlerce şey söyleyebilirdi, ağlayabilirdi, tanrılarına yakarabilirdi. Şimdi onu hiçbir söz kurtaramazdı gerçi. Belki de bunu biliyordu. Dilini tuttu, itham ve münacatla Jon’a baktı.

Senden ne isterlerse istesinler geri adım atmamalısın. Onlarla birlikte at sür, yemek ye, dövüş... ama bu yaşlı adam hiç direniş göstermemişti. O sadece şanssızdı. Kim olduğu, nereden geldiği, sırtı göçük atına binip nereye gitmek istediği... bunların hiçbiri önemli değildi.

O yaşlı bir adam, dedi Jon kendine. Elli yaşında, hatta altmış bile olabilir. Çoğu insandan daha uzun bir hayat yaşadı. Thennler onu her halükârda öldürecek, benim söyleyeceğim ya da yapacağım hiçbir şey onu kurtaramaz. Jon’un elindeki Uzunpençe kurşundan ağırdı sanki, yukarı kaldırılamayacak kadar ağır. Tutsak, kuyular gibi büyük ve kara gözleriyle hâlâ Jon’a bakıyordu. O gözlerin içine düşüp boğulacağım. Magnar da Jon’a bakıyordu ve Jon güvensizliğin tadını alabiliyordu. Adam ölü sayılır. Onu katleden benim elim olsa ne değişir? Tek kesik yeter, hızlı ve temiz. Uzunpençe, Valyria çeliğinden dövülmüştü. Buz gibi. Jon başka bir itlafı hatırladı; dizlerinin üstüne düşmüş bir kaçak, onun yuvarlanan kafası, kardaki kanın parlaklığı... Jon’un babasının kılıcı, babasının yüzü...

“Yap şunu Jon Kar,” diye ısrar etti Ygritte. “Bir karga olmadığını, özgür insanlardan biri olduğunu ispat etmek için yapmak zorundasın.”

“Bir ateşin yanında oturan yaşlı bir adam?”

“Orell de bir ateşin yanında oturuyordu. Onu yeterince çabuk öldürmüştün.” Ygritte’in Jon’a attığı bakış sertti. “Bir kadın olduğumu görene kadar beni de öldürmeye niyetliydin. Ve ben uyuyordum.”

“O farklıydı. Siz askerdiniz... gözcüydünüz.”

“Evet, siz kargalar da görülmek istemiyordunuz. Bizim şimdi görülmek istediğimizden fazla değil. Aynı şey. Öldür onu.”

Jon sırtını tutsağa döndü. “Hayır.”

Magnar yaklaştı; uzun, soğuk ve tehlikeli. “Ben evet dedim. Burada komuta bende.”

“Sen Thennler’i komuta ediyorsun,” dedi Jon, “özgür insanları değil.”

“Ben hiç özgür insan görmüyorum. Bir karga ve bir karga karısı görüyorum.”

“Ben karga karısı değilim!” Ygritte bıçağını kınından çıkardı. Üç hızlı adım attı, saçlarından yakaladığı yaşlı adamın başını geri çekti ve boğazını boydan boya kesti. Adam ölürken bile feryat etmedi. “Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar,” diye bağırdı Ygritte, kanlı bıçağı Jon’un ayaklarının dibine fırlattı.

Magnar, Eski Dil’de bir şey söyledi. Thennler’e, Jon’u durduğu yerde öldürmelerini söylüyor olabilirdi ama Jon bunun gerçekliğini asla bilemeyecekti. Gökyüzünden inen mavi beyaz dağlayıcı yıldırım, göldeki kulenin tepesine dokundu. Yıldırımın öfkesini koklayabiliyorlardı, yıldırımın ardından gelen gök gürültüsü geceyi sarstı.

Ve ölüm, aralarına sıçradı.

Yıldırım, gözlerini kör etmişti ama Jon hızla geçen gölgeyi bir an için gördü, yükselen çığlığı duymadan yarım kalp atışı önce. İlk Thenn, yaşlı adamla aynı anda öldü, parçalanmış boğazından kan fışkırdı. Sonra ışık gitti, karanlıktaki şekil döndü, hırlıyordu, sonra bir adam daha düştü. Küfürler, bağrışmalar, acı dolu çığlıklar vardı. Jon, İri Çıban’ın geriye tökezlediğini ve arkasındaki üç adamı yere devirdiğini gördü. Hayalet, diye düşündü çılgın bir an boyunca. Hayalet, Sur’u geçmiş. Sonra yıldırım, geceyi gündüze dönüştürdü ve Jon, Del’in göğsüne çöken kurdu gördü, hayvanın çenesinden kara kan akıyordu. Gri. Bu kurt gri.

Karanlık, gök gürültüsüyle birlikte indi. Thennler, hızla aralarından geçen kurdu mızraklarıyla dürtmeye çalışıyorlardı. Yaşlı adamın kısrağı katliam kokusuyla çıldırmıştı, hayvan şahlandı ve toynaklarıyla havayı dövdü. Uzunpençe hâlâ Jon’un elindeydi. Jon Kar aniden bundan daha iyi bir fırsat bulamayacağını anladı.

Kurda doğru dönerken ilk adamı öldürdü, ikincisini iterek geçti, üçüncüyü kesti. Çılgınlığın içinden, birilerinin onun adını seslendiğini duydu ama seslenen Ygritte miydi yoksa Magnar mı söyleyemezdi. Atı dizginlemeye çalışan Thenn, Jon’u hiç görmedi. Uzunpençe tüy hafifliğindeydi. Jon, kılıcını adamın baldırının arkasına indirdi ve çeliğin kemiğe kadar girdiğini hissetti. Yabanıl devrildiğinde kısrak ileri fırladı ama Jon bir şekilde boş eliyle hayvanın yelesini yakalamayı ve kendini atın sırtına atmayı başardı. Bir el Jon’un ayak bileğini tuttu, Jon kılıcını ele indirdi ve Bodger’ın yüzünün bir kan gölünün içinde kaybolduğunu gördü. Ön ayaklarını savurarak şahlanan kısrağın tekmesi, çatırtıyla Thennler’den birinin alnına indi.

Ve sonra koşuyorlardı. Jon, atı idare etmek için çaba harcamadı. Bütün yapabildiği çamurun, yağmurun ve gök gürültüsünün içine dalan hayvanın sırtında kalmaktı. Islak otlar yüzünü kamçıladı, kulağının dibinden bir mızrak geçti. At düşer de bacağını kırarsa, beni yakalar ve öldürürler, diye düşündü ama eski tanrılar onunlaydı ve at tökezlemedi. Siyah gök kubbede bir yıldırım titredi ve gök gürültüsü tarlaların üstünde boylu boyunca yuvarlandı. Jon’un arkasında kalan bağrışmalar gittikçe azaldı ve duyulmaz oldu.

Uzun saatler sonra yağmur durdu. Jon kendini, uzun siyah otlardan ibaret bir denizin ortasında tek başına buldu. Sağ uyluğunda derin bir zonklama vardı. Eğilip baktı, bacağına saplanan oku görünce şaşırdı. Bu ne zaman oldu? Okun sapını tutup çekmeye çalıştı ama ucu ete iyice gömülmüştü, Jon’un hissettiği acı işkence ediciydi. Handaki çılgınlığı düşünmeye çalıştı ama tek hatırladığı o kaslı, gri ve korkunç canavardı. Sıradan bir kurt olamayacak kadar iriydi. O halde bir ulu kurt. Öyle olmak zorunda. Daha önce bu kadar hızlı hareket eden bir hayvan görmemişti Jon. Gri bir rüzgâr gibi... Robb kuzeye dönmüş olabilir miydi?

Jon başını iki yana salladı. Verecek cevabı yoktu. Düşünmek zordu... kurt, yaşlı adam, Ygritte ya da olup biten her şey hakkında...

Beceriksiz hareketlerle kısrağın sırtından aşağı kaydı. Yaralı bacağı kıvrıldı, Jon çığlığını yutmak zorunda kaldı. Bu büyük ızdırap verecek. Ama ok dışarı çıkmak zorundaydı ve beklemenin bir faydası yoktu. Jon sapını kavradığı oku ileri itti. İnledi, sonra küfretti. Canı öyle çok yanıyordu ki durmak zorunda kaldı. Doğranmış bir domuz gibi kanıyorum, diye düşündü ama ok dışarı çıkana kadar yapacak bir şey yoktu. Yüzünü buruşturup tekrar denedi... ve çok geçmeden titreyerek tekrar durdu. Bir kez daha. Jon bu sefer çığlık attı ama işini bitirdiğinde, okun ucu uyluğunun ön tarafından dışarı çıkıyordu. Jon, oku daha iyi kavrayabilmek için kanlı pantolonunu geri itti ve okun sapını bacağından ağır ağır çekti. Bunu bayılmadan nasıl yaptığını hiç bilmiyordu.

Ardından, ödülünü sımsıkı tutarak ve sessizce kanayarak yere uzandı, hareket edemeyecek kadar güçsüzdü. Bir süre sonra, kendini hareket etmeye zorlamadığı takdirde muhtemelen kan kaybından öleceğini fark etti. Jon, kısrağın su içtiği sığ dereye doğru süründü, soğuk suyla yıkadığı bacağını, pelerininden yırttığı kumaş şeridiyle sıkıca bağladı. Elinde çevirerek oku da yıkadı. Okun tüyleri gri miydi, yoksa beyaz mı? Ygritte, oklarını gri ördek tüyleriyle dengelerdi. Kaçarken bana ok mu fırlattı? Kızı bu yüzden suçlayamazdı Jon. Ygritte’in onu mu yoksa atı mı hedef aldığını merak etti. Kısrak devrilseydi Jon hayatını kaybederdi. “Araya bacağım girdiği için şanslıyım,” diye mırıldandı.

Atın otlamasına izin vermek için bir süre dinlendi. Hayvan fazla uzaklaşmadı. Bu iyiydi. Jon aksayan bacağıyla atı asla yakalayamazdı. Jon’un tek yapabildiği, kendini ayağa kalkmaya zorlamak ve atın sırtına tırmanmak oldu. Bu ata daha önce nasıl bindim; eyersiz, üzengisiz, tek elimde bir kılıç varken? Cevaplamayacağı bir başka soruydu bu.

Uzaktan hafif bir gök gürültüsü geldi ama Jon’un başının üstündeki bulutlar dağılıyordu. Jon, Buz Ejderha’yı bulana dek gökyüzüne bakındı, sonra kısrağı kuzeye çevirdi, Sur’a ve Kale’ye doğru. Yaşlı adamın atını mahmuzladığında, Jon bacak kasına saplanan acı yüzünden yüzünü buruşturdu. Eve gidiyorum, dedi kendi kendine. Fakat bu doğruysa, neden kendini bu kadar boş hissediyordu?

Yıldızlar, gözler gibi aşağı bakarken, Jon şafak vaktine dek at sürdü.

Daenerys

Dothraklı keşifçileri durumun ne olduğunu ona anlatmıştı ama Dany kendi gözleriyle görmek istedi. Sör Jorah Mormont, bir huş ağacı ormanının içinden geçerken ve eğimli bir kumtaşı bayırı tırmanırken Dany’yle birlikte at sürdü. Tepeye vardıklarında, “Yeterince yakın,” diye uyardı Dany’yi.

Dany kısrağının dizginlerini çekti, araziye baktı ve yolun Yunkai ordusu tarafından enine kesildiğini gördü. Beyazsakal, Dany’ye, düşmanın sayısını en doğru şekilde saymayı öğretmişti. “Beş bin,” dedi Dany bir an sonra.

“Bence de öyle.” Sör Jorah eliyle gösterdi. “Yan taraftakiler paralı askerler, yakın dövüş için kılıçları ve baltaları var. İkinci Oğullar sol kanatta, Fırtına Kargaları sağda. Her birinde yaklaşık beş yüz adam. Sancakları görüyor musunuz?”

Yunkai’nin harpiyasının pençelerinde, uzun bir zincir yerine bir kamçı ve bir demir tasma vardı. Ama paralı askerler, hizmet ettikleri şehrin sancaklarının üzerinde kendi sancaklarını dalgalandırıyorlardı: Sağda, çapraz yıldırımların arasında dört karga ve solda kırık bir kılıç. “Merkezi bizzat Yunkaililer tutmuş,” dedi Dany. Bu mesafeden, Yunkai’nin subaylarını Astapor’unkilerden ayırt etmek olanaksızdı; uzun, parlak miğferler ve ışıltılı bronz disklerle bezenmiş pelerinler. “Subayların öncülük ettiği adamlar köle askerler mi?”

“Büyük çoğunluğu. Fakat Lekesizler’e denk değiller. Yunkai yatak köleleri eğitmekle meşhurdur, savaşçılar değil.”

“Ne diyorsun? Bu orduyu yenebilir miyiz?”

“Kolaylıkla,” dedi Sör Jorah.

“Ama kansız bir şekilde değil.” Astapor’un düştüğü gün şehrin kiremitleri bolca kan içmişti ama o kanın çok azı Dany’ye ya da onun insanlarına aitti. “Burada bir mücadele kazanabiliriz ama böyle bir bedeli varken şehri alamayız.”

“Bu her zaman var olan bir risk Khaleesi. Astapor rahat ve savunmasızdı. Yunkai önceden uyarıldı.”

Dany durumu düşündü. Köle ordusu, kendi ordusunun sayısıyla kıyaslandığında küçük görünüyordu fakat paralı askerler atlıydı. Dany, atlı savaşçıların piyadelere yapabileceği şeylere karşı sağlıklı bir bakış açısına sahip olacak kadar uzun zaman Dothraklar’la birlikte at sürmüştü. Lekesizler saldırı karşısında mukavemet gösterebilir ama azatlı kölelerim katledilir. “Köle tacirleri konuşmayı sever,” dedi. “Onları bu akşam çadırımda kabul edeceğim haberini gönder. Paralı asker birliklerinin kumandanlarını da davet et. Ama birlikte değil. Fırtına Kargaları öğlen vakti gelsin, İkinci Oğullar da onlardan iki saat sonra.”

“Nasıl isterseniz,” dedi Sör Jorah. “Ama gelmezlerse...”

“Gelecekler. Ejderhaları görmek ve söyleyeceklerimi duymak için heveslenecekler. Zeki olanlar, bu daveti kuvvetimi ölçmek için bir fırsat olarak görecek.” Dany gümüş kısrağını çevirdi. “Onları çadırımda bekleyeceğim.”

Arduvaz gökyüzü ve sert rüzgâr, Dany’yi ordusuna geri götürdü. Kampı çevreleyecek olan derin hendeğin yarısı şimdiden kazılmıştı. Orman, kazıklara dönüştürmek üzere huş ağacı dalları kesen Lekesizler’le doluydu. Gri Solucan, hadımların tahkim edilmemiş bir kampta uyuyamayacağı konusunda ısrar etmişti. Dany, hazırlıkları izleyen adamla konuşmak için durdu. “Yunkai mücadele için hazırlanmış.”

“Bu iyi Majesteleri. Adamlarımız kana susadı.”

Dany, Lekesizler’e, kendi aralarından subaylar seçmeleri için emir verdiğinde, Gri Solucan en yüksek rütbe için ezici bir çoğunlukla tercih edilmişti. Dany, adamı komuta etmek konusunda eğitmesi için Sör Jorah’ı görevlendirmişti. Sürgün şövalye, genç hadımın şimdiye kadar sert fakat adil bir tavır sergilediğini, çabuk öğrendiğini, yorulmak bilmediğini ve dikkatini tamamıyla detaylara verdiğini söylemişti.

“Bilge Ustalar bizi karşılamak için bir köle ordusu toplamış.”

“Yunkai’deki bir köle, iç çekmenin yedi çeşidini ve zevkin on altı makamını öğrenir Majesteleri. Lekesizler mızrağın üç çeşidini öğrenirler. Gri Solucan’ınız bunu size göstermeyi umuyor.”

Astapor’un düşüşünden sonra Dany’nin yaptığı ilk şey, Lekesizler’e her gün yeni bir köle ismi verme âdetini bozmak olmuştu. Özgür doğanların çoğu doğduklarında aldıkları isimlere geri dönmüştü; en azından o isimleri hâlâ hatırlayanlar. Diğerleri kahramanların, tanrıların, bazen silahların, değerli taşların, hatta çiçeklerin adlarını almıştı ve neticede, Dany’nin kulağına çok tuhaf gelen isimlere sahip askerler ortaya çıkmıştı. Gri Solucan, Gri Solucan olarak kalmıştı. Dany bunun sebebini sorduğunda, “Bu şanslı bir isim,” demişti adam. “Bu kulunuz lanetli bir isimle doğdu. Köle olarak alındığında o isme sahipti. Ama Gri Solucan, bu kulunuzun Daenerys Fırtınadadoğan tarafından özgür bırakıldığı gün çektiği isimdi.”

“Eğer bir mücadele olursa, Gri Solucan kahramanlık gösterdiği kadar akıl da göstersin,” dedi Dany. “Kaçan ya da silahını bırakan kölelerin canını bağışla. Ne kadar az insan katledilirse, mücadeleden sonra bize katılacak o kadar çok insan kalır.”

“Bu kulunuz bunu unutmayacak.”

“Unutmayacağını biliyorum. Öğlen vakti çadırımda ol. Paralı askerlerin kumandanlarıyla görüşürken senin ve diğer subaylarımın orada olmasını istiyorum.” Dany atını kampa doğru mahmuzladı.

Lekesizler’in kurduğu çevre savunmasının içinde sıralar halinde çadırlar yükseliyordu, Dany’nin altın renkli uzun çadırı merkezdeydi. Dany’nin kampının hemen arkasında ikinci bir kamp vardı; ilkinden beş kat büyük, dağınık ve karmakarışık. İkinci kampın hendekleri, çadırları, nöbetçileri, at sıraları yoktu. Atları ya da katırları olanlar, çalınabilecekleri korkusuyla hayvanlarının yanında uyuyordu. Keçiler, koyunlar ve açlıktan kırılmak üzere olan köpekler; kadınlardan, çocuklardan ve yaşlı adamlardan oluşan sürünün arasında dolaşıyordu. Dany, Astapor’u; bir şifacı, bir hoca ve bir rahip tarafından yönetilen bir konseyin ellerine bırakmıştı. Hepsi de bilge ve adil adamlar, diye düşündü. Buna rağmen on binlerce insan, Astapor’da kalmaktansa Dany’nin peşinden Yunkai’ye gelmeyi tercih etmişti. Onlara şehri verdim ama çoğu, şehri almaya cesaret edemeyecek kadar korkmuştu.

Azatlı kölelerden oluşan perişan ordu, Dany’nin kendi ordusunu küçücük gösteriyordu ama bu kalabalık kârdan çok külfetti. Belki yüz kişiden birinin bir eşeği, devesi veya öküzü vardı. Pek çoğu, bir köle tacirinin silahhanesinden yağmalanmış silahlar taşıyordu ama sadece on kişiden biri dövüşecek kadar güçlüydü ve hiçbiri eğitimli değildi. Geçtikleri arazileri, sandal ağaçlarındaki çekirgeler misali tüketiyorlardı. Ama Dany, kansüvarilerinin ve Sör Jorah’ın ısrarına rağmen bu insanları terk edemiyordu. Onlara özgür olduklarını söyledim. Şimdi onlara, bana katılmakta özgür olmadıklarını söyleyemem. Dany ikinci kampın yemek ateşlerinden yükselen dumana baktı ve iç geçirdi. Dünyanın en iyi piyadelerine sahip olabilirdi ama en kötüleri de onundu.

Arstan Beyazsakal, Dany’nin çadırının girişinde duruyordu, yakındaki çimenlerin üstünde bağdaş kurmuş halde oturan Güçlü Belwas bir kâse incir yiyordu. Yolda Dany’yi korumak bu iki adamın omuzlarına düşmüştü. Dany; Jhogo, Aggo ve Rakharo’yu, kansüvarileri olmalarının yanı sıra ko yapmıştı ve onların Dany’nin şahsını korumaktan çok Dothraklar’ı komuta etmeleri gerekiyordu. Dany’nin khalasar’ı küçüktü, otuz küsur atlı savaşçının çoğu saç örgüsüz oğlanlar ve beli bükülmüş yaşlı adamlardı. Yine de sahip olduğu tek süvariler onlardı ve Dany yola onlarsız çıkmaya cesaret edemezdi. Lekesizler, Sör Jorah’ın iddia ettiği gibi bütün dünyadaki en iyi piyadeler olabilirdi ama Dany’nin keşifçilere ve öncü süvarilere de ihtiyacı vardı.

Çadırın içinde Beyaz Sakal’a, “Yunkai savaşacak,” dedi Dany. Missandei tozlu havayı tatlandırmak için tütsü yakarken, Irri ve Jhiqui zemini halılarla kaplıyordu. Drogon ve Rhaegal, birbirlerine dolanmış halde minderlerin üstünde uyuyorlardı ama Viserion, Dany’nin boş banyo teknesinin kenarına tünemişti. “Missandei, Yunkaililer hangi dili konuşuyor, Valyria Dili mi?”

“Evet Majesteleri,” dedi küçük kiz. “Astaporlulardan farklı bir lehçe kullanıyorlar ama anlaşılacak kadar yakın. Köle tacirleri kendilerine Bilge Ustalar diyorlar.”

“Bilge?” Dany bağdaş kurarak bir mindere oturdu, Viserion altın beyaz kanatlarını açarak Dany’nin yanına uçtu. Ejderhanın pullarla kaplı kafasını kaşırken, “Ne kadar bilge olduklarını göreceğiz,” dedi Dany.

Sör Jorah Mormont bir saat sonra geri döndü, yanında Fırtına Kargaları’nın üç kumandanı vardı. Adamlar cilalı miğferlerine siyah tüyler takmışlardı ve onur ile yetkide hepsinin eşit olduğunu iddia ediyorlardı. Irri ve Jhiqui şarap doldururken Dany adamları inceledi. Prendahl na Ghezn tıknaz yapılı bir Ghiscarlıydı, geniş bir yüzü ve grileşmeye başlamış koyu renk saçları vardı. Kel Sallor’un solgun Qarthlı yanağında eğri büğrü bir yara izi görünüyordu. Daario Naharis, bir Tyroshlu için bile ziyadesiyle göz alıcıydı. Adamın sakalları üç dişli bir çatal şeklinde ayrılmış ve maviye boyanmıştı, gözleri ve omuzlarına dökülen lüleli saçları da aynı renkteydi. Pala bıyıkları altın rengine boyanmıştı. Kıyafetlerinde sarının her tonu vardı; yakasından ve kol ağızlarından yağ rengi Myr dantelleri dökülüyordu, takımına hindiba çiçeği şeklinde pirinç madalyonlar dikilmişti, uyluklarına kadar çıkan deri çizmeleri altın işiyle süslenmişti. Yumuşak, sarı süetten dikilmiş eldivenleri, altın yaldızlı halkalardan oluşan kemerinin kenarına sıkıştırılmıştı ve adamın tırnaklarına mavi cila sürülmüştü.

Ama paralı askerlerin adına Prendahl na Ghezn konuştu. “Ayaktakımınızı başka bir yere götürseniz iyi olur,” dedi. “Astapor’u hileyle aldınız ama Yunkai o kadar kolay düşmez.”

“Benim on bin Lekesiz’ime karşı sizin beş yüz Fırtına Karga’nız,” dedi Dany. “Ben sadece genç bir kızım ve savaştan anlamam ama bu ihtimal bana zayıf görünüyor.”

“Fırtına Kargaları tek başına duruyor,” dedi Prendahl.

“Fırtına Kargaları hiç durmuyor. Fırtınanın ilk işaretinde uçuyorlar. Siz de şu anda uçuyor olmalıydınız belki. Paralı askerlerin sadakatsizliği meşhurdur diye duydum. İkinci Oğullar taraf değiştirdiğinde, sadakatinizin size ne faydası olacak?”

“Böyle bir şey olmayacak,” diye inat etti Prendahl, Dany’nin sözlerinden etkilenmemişti. “Olsa bile önemi yok. İkinci Oğullar değersizdir. Biz Yunkai’nin gözü pek adamlarının yanında dövüşüyoruz.”

“Siz mızraklarla silahlanmış yatak oğlanlarının yanında dövüşüyorsunuz.” Dany kafasını döndürdüğünde saç örgüsündeki çanlar hafifçe çınladı. “Mücadele başladığında merhamet beklemeyin. Bununla birlikte, şimdi bana katılın ve Yunkai’den aldığınız altının yanı sıra ganimetin bir kısmına da sahip olun, krallığıma vardığımda daha büyük ödüllere de kavuşursunuz. Bilge Üstatlar için savaşın ve yevmiyeniz ölüm olsun. Sizler duvarların dibinde benim Lekesizler’im tarafından katledilirken Yunkai’nin kapıları açacağını mı sanıyorsunuz?”

“Kadın, bir ahmak gibi anırıyorsun ve ancak o kadar mantıklısın.”

“Kadın?” Dany kıkırdadı. “Bunun beni aşağılaması mı gerekiyor? Bu tokada karşılık verirdim, seni bir erkek olarak kabul etseydim.” Dany adamın gözlerine baktı. “Ben, Targaryen Hanedanı’ndan Daenerys Fırtınadadoğan, Ateş Geçirmez, Ejderhaların Anası, Drogo’nun süvarilerinin khaleesi’si ve Batıdiyar’ın Yedi Krallık’ının kraliçesi.”

“Sen,” dedi Prendahl na Ghezn, “bir at efendisinin fahişesisin. Bozguna uğrattığımızda, seni aygırımla çiftleştireceğim.”

Güçlü Belwas arakh’ını çekti. “Güçlü Belwas bu adamın çirkin dilini küçük kraliçeye verecek, eğer kraliçe isterse.”

“Hayır Belwas. Bu adamlara güvende olacaklarına dair söz verdim.” Dany gülümsedi. “Söyle bana... Fırtına kargaları köle midir, özgür mü?”

“Biz, özgür adamlardan oluşan bir kardeşliğiz.”

“Güzel.” Dany ayağa kalktı. “O halde git ve kardeşlerine söylediklerimi anlat. Bazıları, akşam yemeğinde ölüm yerine altın yemeyi tercih edebilir. Cevabını yarın sabah istiyorum.”

Fırtına Kargaları’nın kumandanları aynı anda ayağa kalktı. “Cevabımız hayır,” dedi Prendahl na Ghezn. Diğer iki adam Prendahl’ı takip ederek çadırdan çıktı ama Daario Naharis dışarı çıkarken arkasına baktı ve kafasını öne eğerek nazikçe selam verdi.

İki saat sonra İkinci Oğullar’ın kumandanı tek başına geldi. Soluk yeşil gözleri ve neredeyse kemerine kadar inen kızıl altın sakalları olan devasa bir Braavosluydu. Adı Mero’ydı fakat kendisine Titan Piçi diyordu.

Mero, ikram edilen şarabı bir dikişte içti, ağzını elinin tersiyle sildi ve şehvetli gözlerle Dany’ye baktı. “Memlekette, bir zevk evinde ikiz kardeşini becerdim sanırım. Yoksa o sen miydin?”

“Sanmıyorum. Senin kadar azametli bir adamı unutmayacağımdan eminim.”

“Evet, aynen öyle. Titan Piçi’ni hiçbir kadın unutmamıştır.” Braavoslu, kadehini Jhiqui’ye uzattı. “Şu kıyafetlerini çıkarıp kucağıma oturmaya ne dersin? Beni memnun edersen İkinci Oğullar’ı senin tarafına geçirebilirim.”

“İkinci Oğullar’ı benim tarafıma geçirirsen seni iğdiş etmeyebilirim.”

İri adam güldü. “Küçük kız, bir zamanlar başka bir kadın beni dişleriyle iğdiş etmeyi denemişti. Şimdi hiç dişi yok ama kılıcım her zamankinden daha uzun ve daha kalın. Onu dışarı çıkarıp sana göstereyim mi?”

“Gerek yok. Hadımlarım kestikten sonra kılıcını dilediğim gibi inceleyebilirim.” Dany bir yudum şarap içti. “Yalnızca genç bir kız olduğum ve savaştan anlamadığım doğru. Bana, on bin Lekesiz’i beş yüz adamla nasıl yenmeyi düşündüğünü açıkla. Saf olabilirim ama bu ihtimal bana zayıf görünüyor.”

“İkinci Oğullar daha kötü ihtimallerle de karşılaştı ve kazandı.”

“İkinci Oğullar daha kötü ihtimallerle de karşılaştı ve kaçtı. Qohor’da, Üç Bin karşılarına dikildiğinde. Yoksa bunu inkâr mı ediyorsun?”

“Bu çok uzun yıllar önceydi. Titan Piçi, İkinci Oğullar’ın başına geçmeden önce.”

“Cesaretlerini senden alıyorlar demek?” Dany, Sör Jorah’a döndü. “Mücadele başladığında ilk olarak bunu öldürün.”

Sürgün şövalye gülümsedi. “Memnuniyetle Majesteleri.”

“Elbette,” dedi Dany, Mero’ya, “tekrar kaçabilirsiniz. Sizi durdurmayız. Yunkaili altınlarınızı alın ve gidin.”

“Daha önce Braavos’tan Titan’ı görmüş olsaydın aptal kız, asla kaçmayacağını bilirdin.”

“Öyleyse kal ve benim için dövüş.”

“Uğrunda savaşmaya değer, bu doğru,” dedi Braavoslu, “ve özgür olsaydım kılıcımı öpmene seve seve izin verirdim ama Yunkai’nin sikkelerini aldım ve kutsal bir yemin verdim.”

“Sikkeler iade edilebilir,” dedi Dany. “Sana daha fazlasını öderim. Fethedilecek başka şehirler ve yarım dünya uzakta beni bekleyen bütün bir krallık var. Bana sadakatle hizmet et ve İkinci Oğullar bir daha asla efendi aramasın.”

Braavoslu, gür ve kızıl sakallarını çekiştirdi. “Daha fazla sikke ve belki bir de öpücük, ha? Ya da öpücükten fazlası? Benim kadar azametli bir adam için?”

“Bir ihtimal.”

“Dilinin tadından hoşlanacağımı düşünüyorum.”

Dany, Sör Jorah’ın öfkesini hissedebiliyordu. Benim siyah ayım bu öpüşme bahsinden hoşlanmadı. “Bu gece, söylediklerimi düşün. Cevabını yarın alabilir miyim?”

“Alabilirsin.” Titan Piçi sırıttı. “Kumandanlarıma götürmek için şu iyi şaraptan bir sürahi alabilir miyim?”

“Bir fıçı alabilirsin. Astapor’un İyi Ustalar’ının mahzenlerinden geldi, bende arabalar dolusu var.”

“Öyleyse bana bir araba dolusu ver. İyi niyetinin göstergesi olarak.”

“Büyük bir susuzluğun var.”

“Benim her şeyim büyük. Ve çok fazla kardeşim var. Titan Piçi yalnız içmez Khaleesi.”

“O zaman bir araba dolusu, sağlığıma içeceğine söz verirsen.”

“Anlaştık!” diye gürledi adam. “Anlaştık ve anlaştık! Şerefine üç kez kadeh kaldıracağız ve sabah olduğunda sana bir cevap getireceğiz.”

Ama Mero gittiğinde, “Bu adamın şeytani bir şöhreti vardır, Batıdiyar’da bile,” dedi Arstan Beyazsakal. “Tavırları sizi aldatmasın Majesteleri. Bu gece şerefinize üç kez kadeh kaldırır ve sabaha size tecavüz eder.”

“Yaşlı adam ilk kez haklı,” dedi Sör Jorah. “İkinci Oğullar eski bir gruptur ve cesaretten yoksun değillerdir ama Mero’nun komutasında neredeyse Cesur Dostlar kadar kötü oldular. Bu adam, düşmanı için olduğu kadar efendisi için de tehlikelidir. Özgür Şehirler’den hiçbiri onu tutmuyor artık.”

“Ben Mero’nun şöhretini değil beş yüz atını istiyorum. Fırtına Kargaları’yla ilgili bir umudumuz var mı?”

“Hayır,” dedi Sör Jorah açıkça. “Prendahl denen adam kan yoluyla Ghiscarlıdır. Büyük ihtimalle Astapor’da akrabaları vardı.”

“Yazık. Pekâlâ, belki de savaşmamıza gerek kalmaz. Bekleyelim ve Yunkai’nin söyleyeceklerini duyalım.”

Yunkai’nin elçileri güneş batarken geldi; olağanüstü siyah atların ve beyaz bir devenin sırtında elli adam. Adamların miğferleri başlarından iki kat uzundu, miğferlerin altındaki yağlanmış saçların tuhaf kıvrımları, kuleleri ve şekilleri ezilmesin içinmiş gibi. Elçiler, keten eteklerini ve tuniklerini koyu sarıya boyamış, pelerinlerine bronz diskler dikmişlerdi.

Beyaz devenin sırtındaki adam, adının Grazdan mo Eraz olduğunu söyledi. İnce yapılı sert adamın dudaklarındaki beyaz gülümseme, yüzü Drogon tarafından yakılana kadar Kraznys’in dudaklarında duran gülümsemeye benziyordu. Adamın saçları, alnından çıkan bir tek boynuzun etrafına sarılmıştı ve tokarının kenarlarına altın renkli Myr danteli geçilmişti. Dany çadırına buyur ettiğinde, “Kadim ve şanlı Yunkai, şehirlerin kraliçesidir,” dedi Grazdan. “Duvarlarımız sağlamdır, soylularımız gururlu ve acımasızdır, halkımız korkusuzdur. Bizimki, Valyria henüz ağlayan bir bebekken, eski bir imparatorluğa sahip olan kadim Ghis’in kanıdır. Oturup konuşmakla akıllılık ettiniz Khaleesi. Burayı kolayca fethedemezsiniz.”

“Güzel. Lekesizler’im biraz dövüşmekten büyük haz alır.” Dany, Gri Solucan’a baktı, adam başıyla onayladı.

Grazdan omuzlarını silkti. “Eğer istediğiniz kansa, bırakın aksın. Hadımlarınızı azat ettiğiniz söylendi bana. Özgürlüğün bir hadım için, bir şapkanın bir morina balığı için olduğu kadar anlamı vardır.” Gri Solucan’a gülümsedi ama hadım taştan yaratılmış gibiydi. “Sağ kalanları tekrar köleleştireceğiz ve onları Astapor’u ayaktakımından geri almak için kullanacağız. Sizi de köleye dönüştürebiliriz, bundan şüphe etmeyin. Lys’te ve Tyrosh’ta, son Targaryen’la yatağa girmek için iyi ücret ödeyecek adamlarla dolu zevk evleri var.”

“Kim olduğumu bildiğinizi görmek güzel,” dedi Dany zarif bir şekilde.

“Aptal ve vahşi batı hakkındaki bilgimle gurur duyarım.” Grazdan, bir uzlaşmaya varmak istiyormuş gibi ellerini açtı. “Bununla birlikte, neden birbirimize böyle sert sözler söyleyelim? Astapor’da vahşet dolu tavırlar sergilediğiniz doğru ama biz Yunkaililer çok bağışlayıcı insanlarız. Sizin kavganız bizimle değil Majesteleri. Babanızın uzak Batıdiyar’daki tahtını geri almak için bütün adamlarınıza ihtiyaç duyacakken, neden kuvvetinizi bizim kudretli duvarlarımıza saldırarak heba edesiniz? Bu çabanız karşısında Yunkai size sadece iyi dilekler sunar. Bunu ispatlamak için size bir hediye getirdim.” Adam ellerini birbirine vurdu. Sedir ağacından yapılmış, kenarları altın ve bronzla kaplanmış ağır bir sandık taşıyan iki refakatçi öne çıktı ve sandığı Dany’nin ayaklarının dibine bıraktı. “Elli bin altın sikke,” dedi Grazdan sakince. “Hepsi sizin, Yunkai’nin Bilge Ustaları’nın dostluğunun işareti. Karşılıksız verilen altın, kanla alınan ganimetten iyidir şüphesiz? Bu sandığı alın ve gidin derim Daenerys Targaryen.”

Dany küçük, terlikli ayağıyla sandığın kapağını açtı. Sandık, tam da elçinin söylediği gibi altın sikkelerle doluydu. Dany eline aldığı bir avuç dolusu altının, parmaklarının arasından dökülmesine izin verdi. Yere düşen altınlar ışıldıyordu; çoğu yeni basılmıştı, bir yüzlerinde basamaklı bir piramit, diğerinde Ghis’in harpiyası vardı. “Çok güzel. Şehrinizi aldığımda bunun gibi kaç sandık bulacağımı merak ediyorum.”

Grazdan güldü. “Hiç, çünkü şehri alamayacaksınız.”

“Benim de size bir hediyem var.” Dany sandığı gürültüyle kapadı. “Üç gün. Üçüncü günün sabahında kölelerinizi gönderin. Hepsini. Her erkeğe, her kadına ve her çocuğa bir silah, yiyecek, giysi, sikke ve taşıyabileceği kadar eşya verilsin. Eşyaları, ustalarının mal varlıklarının içinden özgürce seçmelerine müsaade edilsin, yıllardır verdikleri hizmetin karşılığı olarak. Bütün köleler ayrıldığında kapıları açacaksınız, Lekesizler’imin şehre girmesine ve kimsenin esir kalmadığından emin olmak için arama yapmasına izin vereceksiniz. Bunları yaparsanız Yunkai yakılmayacak, yağmalanmayacak ve insanlarınızın hiçbiri rahatsız edilmeyecek. Bilge Ustalar arzu ettikleri barışa sahip olacak ve gerçekten bilge olduklarını kanıtlayacak. Ne diyorsunuz?”

“Delisiniz diyorum.”

“Öyle miyim?” Dany omuzlarını silkti ve, “Dracarys,” dedi. Ejderhalar cevap verdi. Rhagal tıslayıp duman çıkardı, Viserion kanatlarını çırptı ve kızıl siyah alevler tükürdü. Alevler Grazdan’ın tokarının kıvrımlarına dokundu ve ipek bir anda tutuştu. Elçi sandığa takılıp düşerken altın sikkeler halıların üstüne saçıldı. Beyazsakal alevlerin üzerine bir sürahi su boşaltana dek Grazdan yüksek sesle küfürler etti ve koluna vurup durdu. “Güvende olacağıma dair yemin etmiştiniz,” diye bağırdı Yunkaili elçi.

“Bütün Yunkaililer alazlanmış bir tokar için bu kadar mızmızlanıyor mu? Size yenisini alırım... eğer kölelerinizi üç gün içinde teslim ederseniz. Aksi halde Drogon size daha sıcak bir öpücük verir.” Dany burnunu buruşturdu. “Altınızı pislettiniz. Altınınızı alıp gidin ve mesajımın Bilge Ustalar’a ulaştığından emin olun.”

Grazdan mo Eraz parmağını doğrulttu. “Bu küstahlığın yüzünden pişman olacaksın fahişe. Sana söz veriyorum ki bu küçük kertenkeleler güvende olmanı sağlamayacak. Yunkai’nin bir fersah yakınına gelirlerse havayı oklarla doldururuz. Bir ejderha öldürmenin çok zor olduğunu mu sanıyorsun?”

“Bir köle tacirini öldürmekten daha zor. Üç gün Grazdan. Onlara söyle. Üçüncü günün sonunda Yunkai’de olacağım, benim için kapıları açsanız da açmasanız da.”

Yunkaili adam kamptan ayrıldığında hava tamamen kararmıştı. Kasvetli bir gece olacağı belliydi; batıdan esen soğuk, nemli rüzgârla birlikte aysız ve yıldızsız bir gece. Güzel ve siyah bir gece, diye düşündü Dany. Her yerde ateşler yanıyordu, tepeye ve araziye yayılmış küçük, turuncu yıldızlar. “Sör Jorah,” dedi, “kansüvarilerimi çağırın.” Dany, kansüvarilerini beklemek için bir minder yığının üstüne oturdu, ejderhalar yanındaydı.

Adamlar toplandığında, “Gece yarısından bir saat sonra uygun zamandır,” dedi Dany.

“Evet Khaleesi,” dedi Rakharo. “Ne için uygun zaman?”

“Saldırımızı başlatmak için.”

Sör Jorah Mormont kaşlarını çattı. “Paralı askerlere...”

“...yarın sabah cevap getirmelerini söyledim. Bu geceyle ilgili bir söz vermedim. Fırtına Kargaları teklifim hakkında tartışacak. İkinci Oğullar, Mero’ya verdiğim şarapla sarhoş olacak ve Yunkaililer üç günleri olduğuna inanıyor. Onları bu karanlık örtünün altında avlayacağız.”

“Bizi gözleyen keşifçileri vardır.”

“Ve bu karanlıkta, yüzlerce kamp ateşi görecekler,” dedi Dany. “Eğer bir şey göreceklerse.”

“Khaleesi,” dedi Jhogo. “Keşifçilerle ben ilgilenirim. Onlar süvari değil, sadece ata binmiş köleler.”

“Aynen öyle,” dedi Dany. “Üç koldan taarruz etmeliyiz sanırım. Gri Solucan, Lekesizler sağdan ve soldan saldırmalı. Ko’larım süvarilerime önderlik ederek kama düzeniyle merkezi delmeli. Köle askerler atlı Dothraklar’ın karşısında duramaz.” Gülümsedi. “Şüphe yok ki ben sadece genç bir kızım ve savaş hakkında az şey biliyorum. Siz ne düşünüyorsunuz lordlarım?”

“Rhaegar Targaryen’ın kardeşi olduğunuzu düşünüyorum,” dedi Sör Jorah kederli bir yarım gülümsemeyle.

“Evet,” dedi Arstan Beyazsakal, “ve aynı zamanda bir kraliçe.”

Bütün ayrıntıların üzerinden geçmek bir saat aldı. Kumandanlar görevlerinin başına gitmek için ayrılırken, şimdi en tehlikeli vakit başlıyor, diye düşündü Dany. Gece karanlığının, hazırlıkları düşmandan gizlemesi için dua edebiliyordu sadece.

Sör Jorah gece yarısına yakın Güçlü Belwas’ı itip geçerek geldiğinde Dany korktu. “Lekesizler paralı askerlerden birini gizlice kampa girmeye çalışırken yakaladı.”

“Bir casus?” Bu Dany’yi korkutmuştu. “Birini yakaladılarsa, daha kaç kişi kaçmış olabilir?”

“Hediyeler getirdiğini iddia ediyor. Şu mavi saçlı, sarı soytarı.”

Daario Naharis. “Demek o. Öyleyse onu dinleyeceğim.”

Sürgün şövalye paralı askeri getirdiğinde, Dany, birbirinden bu kadar farklı iki adam daha olup olmadığını sordu kendine. Sör Jorah esmerken Tyroshlu sarışındı; şövalye kaslıydı, paralı asker esnek; Mormont kelleşiyordu, diğer adamın saçları omuzlarına dökülüyordu ama şövalyenin kıllı olduğu yerlerde Tyroshlunun teni pürüzsüzdü. Ve Dany’nin şövalyesi basit kıyafetler giyerken diğer adam bir tavus kuşunun renksiz görünmesine sebep olabilirdi. Tyroshlu bu ziyaret için, parlak sarı giysilerinin üstüne siyah ve ağır bir pelerin atmıştı gerçi. Omzunda ağır, keten bir çuval taşıyordu.

“Khaleesi,” diye bağırdı adam. “Hediyeler ve güzel havadisler getirdim. Fırtına Kargaları sizindir.” Gülümsediğinde, ağzının içinde altın bir diş pırıldadı. “Daario Naharis de öyle!”

Dany kuşkuluydu. Eğer Tyroshlu casusluk yapmaya geldiyse, bu beyan, kellesini kurtarmak için sergilediği umutsuz bir oyundan başka bir şey olmayabilirdi. “Prendahl na Ghezn ve Sallor bu işe ne diyor?”

“Az şey.” Daario çuvalın ağzını çözdü ve Prendahl na Ghezn ile Kel Sallor’un başları Dany’nin halılarına döküldü. “Ejderha kraliçesine hediyelerim.”

Viserion, Prendahl’ın boğazından sızan kanın kokusunu aldı, ejderhanın ağzından ölü adamın yüzünü tamamen yutan ve kansız yanaklarını karartıp kabartan alevler çıktı. Drogon ve Rhaegal kızarmış etin kokusuna doğru döndüler.

“Bunu sen mi yaptın?” diye sordu Dany, midesi kalkmıştı.

“Başkası değil.” Daario Naharis ejderhalar yüzünden huzursuz olduysa bile bunu iyi saklıyordu. Adamın onları ne kadar umursadığına bakılırsa, ejderhalar bir fareyle oynayan üç küçük kedi olabilirdi.

“Neden?”

“Çünkü çok güzelsiniz.” Adamın elleri büyük ve güçlüydü. Sert bakışlı mavi gözlerinde ve kemerli büyük burnunda, bir av kuşunun fevkalade şiddetini hatırlatan bir şeyler vardı. “Prendahl çok fazla konuşup çok az şey söylerdi.” Daario’nun kılığı zengin olmasına rağmen yıpranmış haldeydi; çizmeleri tuz lekeleriyle kaplıydı, tırnaklarının cilası dökülmüştü, dantellerinde ter lekeleri vardı ve Dany, adamın pelerininin aşınmış uçlarını görebiliyordu. “Sallor da sümüğü altınmış gibi burnunu karıştırırdı.” Daario, ellerini çapraz şekilde kalçalarına koyup ayağa kalktı, avuçları bıçaklarının kabza topuzlarında duruyordu; sol kalçasında kavisli bir Dothrak arakh’ı, sağında bir Myr hançeri. Silahların kabzaları, birbirinin aynısı bir çift altın kadındı, çıplak ve ahlaksız.

“Bu güzel bıçakları kullanmakta usta mısın?” diye sordu Dany, adama.

“Ölü adamlar konuşabiliyor olsaydı, Prendahl ve Sallor size öyle olduğumu söylerlerdi. Bir kadını sevmediğim, bir düşmanı katletmediğim ve iyi bir yemek yemediğim günü yaşanmış saymam... ve yaşanmış günlerim gökyüzündeki yıldızlar kadar çoktur. Ben katliamı güzelliğe dönüştürürüm. Pek çok taklacı ve ateş dansçısı, benim yarım kadar hızlı ve dörtte birim kadar zarif olabilmek için tanrılara yakarmıştır. Size katlettiğim bütün adamların isimlerini sayardım ama ben listeyi bitiremeden ejderhalarınız kaleler kadar büyür, Yunkai’nin duvarları sarı tozlara dönüşür, kış gelir, geçer, tekrar gelir.”

Dany güldü. Daario Naharis’te gördüğü tekebbürden hoşlanmıştı. “Kılıcını çek ve bana bağlılık yemini ver.”

Daario’nun arakh’ı, göz açıp kapayınca kadar kınından kurtuldu. Adamın teslimiyeti diğer her şeyi gibi aşırıydı, gösterişli bir hareket yüzünü Dany’nin ayaklarına indirdi. “Kılıcım sizindir. Hayatım sizindir. Sevgim sizindir. Kanım, bedenim, şarkılarım, hepsi size ait. Sizin emrinizle yaşayacağım ve öleceğim güzel kraliçe.”

“O halde yaşa,” dedi Dany, “ve bu gece benim için dövüş.”

“Bu akıllıca olmaz kraliçem.” Sör Jorah, Daario’ya sert ve soğuk bir bakış attı. “Bu adamı, mücadele dövüşülüp kazanılana kadar burada, gözetim altında tutun.”

Dany bir an için düşündü, sonra başını iki yana salladı. “Bize Fırtına Kargaları’nı verebilirse sürpriz kesin olur.”

“Ve size ihanet ederse sürpriz kaybedilir.”

Dany tekrar yerdeki paralı askere baktı. Askerin gülümsemesi Dany’nin kızarmasına ve başını başka tarafa çevirmesine sebep oldu. “İhanet etmeyecek.”

“Bunu nasıl bilebilirsiniz?”

Dany, ejderhalar tarafından lokma lokma tüketilen kararmış et öbeğini gösterdi. “Buna onun samimiyetinin kanıtı derim. Daario Naharis, Fırtına Kargaları’na git, taarruzum başladığında Yunkaililerin artçı kuvvetine saldırmak için hazır olsunlar. Güvenle geri dönebilir misin?”

“Beni durdururlarsa gözcülük yaptığımı ve hiçbir şey görmediğimi söylerim.” Tyroshlu ayağa kalktı, reverans yaptı ve çadırdan ayrıldı.

Sör Jorah Mormont oyalandı. “Majesteleri,” dedi, “bu bir hataydı. Bu adam hakkında hiçbir şey bilmiyoruz...”

“Büyük bir savaşçı olduğunu biliyoruz.”

“Büyük bir konuşmacı olduğunu biliyoruz demek istiyorsunuz.”

“Bize Fırtına Kargaları’nı getiriyor.” Ve mavi gözleri var.

“Sadakatleri şüpheli beş yüz paralı asker.”

“Böyle zamanlarda bütün sadakatler şüphelidir,” diye hatırlattı Dany. Ve iki ihanet daha göreceğim, biri altında, biri aşkta.

“Daenerys, benim yaşım seninkinin üç katı,” dedi Sör Jorah. “İnsanların nasıl sahte olduğunu gördüm. Çok azı güvenmeye değerdir ve Daario Naharis onlardan biri değil. Sakalında bile sahte renkler var.”

Bu sözler Dany’yi kızdırdı. “Ama senin dürüst sakalların var, bunu söylemeye mi çalışıyorsun? Güvenebileceğim tek adam sen misin?”

Jorah gerildi. “Bunu söylemedim.”

“Bunu her gün söylüyorsun. Pyat Pree yalancı, Xaro düzenbaz, Belwas palavracı, Arstan suikastçı... Benim hâlâ bir bakire kız olduğumu mu sanıyorsun, kelimelerin arkasındaki kelimeleri duyamadığımı?”

“Majesteleri...”

Dany şövalyeye yüklendi. “Benim için tanıdığım herkesten daha iyi bir arkadaş, Viserys’ten daha iyi bir ağabey oldun. Kraliçe Muhafızları’mın birincisi, ordumun kumandanı, en kıymetli danışmanım ve sağ elimsin. Sana saygı duyuyor ve değer veriyorum... ama seni arzulamıyorum. Jorah Mormont, sadece ve sadece sana güvenmem için dünyadaki diğer bütün adamları benden uzaklaştırmandan bıktım. Bu işe yaramaz ve seni daha çok sevmemi sağlamaz.”

Dany konuşmaya başladığında Mormont’un yüzü kızarmıştı ama Dany’nin sözleri bittiğinde şövalyenin yüzü yine solgundu. Jorah taş kadar kıpırtısız duruyordu. “Eğer kraliçem emrediyorsa,” dedi sert ve soğuk bir sesle.

Dany her ikisine de yetecek kadar sıcaktı. “Emrediyor,” dedi. “Şimdi gidip Lekesizler’inizi görün sör. Dövüşecek ve kazanacak bir mücadeleniz var.”

Mormont gittiğinde Dany kendini yastıklarının üstüne, ejderhalarının yanına attı. Sör Jorah’a o kadar sert davranmak istememişti ama adamın bitmez tükenmez şüpheleri Dany’nin içindeki ejderhayı uyandırmıştı sonunda.

Beni affedecek, dedi Dany kendine. Ben onun efendisiyim. Jorah’ın Daario hakkında haklı olup olmadığını düşünürken buldu kendini. Birdenbire çok yalnız hissetti. Mirri Maz Duur, Dany’nin bir daha asla canlı bir çocuk doğuramayacağına dair söz vermişti. Targaryen Hanedanı benimle son bulacak. Bu düşünce Dany’yi hüzünlendirdi. “Sizler benim çocuklarım olmalısınız,” dedi ejderhalara, “benim üç öfkeli çocuğum. Arstan, ejderhaların insanlardan daha uzun yaşadığını söylüyor, yani ben öldükten sonra siz devam edeceksiniz.”

Drogon boynunu kıvırıp Dany’nin elini dişledi. Hayvanın dişleri çok keskindi ama böyle oyun oynarlarken Dany’nin tenini asla yırtmıyordu. Dany güldü, Drogon’u ileri geri yuvarladı, sonunda hayvan kükredi ve kuyruğunu kırbaç gibi sallamaya başladı. Kuyruğu eskisinden daha uzun, Dany gördü, yarın daha da uzun olacak. Artık çok hızlı büyüyorlar ve onlar büyüdüğünde ben kanatlara sahip olacağım. Dany bir ejderhanın sırtına bindiğinde kendi adamlarını mücadeleye götürebilirdi, Astapor’da yaptığı gibi, fakat ejderhalar Dany’nin ağırlığını taşıyamayacak kadar küçüktü henüz.

Gece yarısı gelip geçtiğinde kampın üzerine bir sessizlik çöktü. Dany hizmetçileriyle birlikte çadırında kaldı, Arstan Beyazsakal ve Güçlü Belwas nöbetteydi. Beklemek işin en zor kısmıydı. Onun mücadelesi onsuz dövüşülürken hiçbir şey yapmadan çadırda oturmak, Dany’nin kendini tekrar yarı çocuk gibi hissetmesine sebep oluyordu.

Zaman, kaplumbağa ayaklarıyla sürünüyordu. Dany, omuzlarındaki düğümler Jhiqui tarafından ovulduktan sonra bile uyuyamayacak kadar huzursuzdu. Missandei, Barışçıl İnsanlar’ın bir ninnisini söylemeyi önerdi ama Dany başını iki yana salladı. “Bana Arstan’ı getir.”

Yaşlı adam geldiğinde Dany hrakkar postunun altına kıvrılmıştı, postun küflü kokusu ona hâlâ Drogo’yu hatırlatıyordu. “Adamlar benim için can verirken uyuyamam Beyazsakal,” dedi Dany. “Bana ağabeyim Rhaegar’ı biraz daha anlat. Gemide anlattığın hikâyeyi sevmiştim, bir savaşçı olmaya nasıl karar verdiğiyle ilgili olanı.”

“Majesteleri böyle söylemekle nezaket gösteriyor.”

“Viserys, ağabeyimizin pek çok turnuva kazandığını söylerdi.”

Arstan beyaz başını saygıyla öne eğdi. “Majesteleri Kral’ın sözlerini inkâr etmek benim haddim değildir...”

“Ama?” dedi Dany sertçe. “Anlat. Sana emrediyorum.”

“Prens Rhaegar’ın mahareti sorgu kabul etmezdi lakin kendisi ender olarak müsabaka meydanına çıkardı. Rhaegar, kılıçların şarkısını hiçbir zaman Robert’ın ya da Jaime Lannister’ın sevdiği gibi sevmedi. Bu yalnızca yapmak zorunda olduğu bir şeydi, dünyanın ona biçtiği bir vazife. Vazifesini layıkıyla yerine getirdi, her şeyi layıkıyla yapardı. Bu onun tabiatıydı ama bundan keyif almıyordu. İnsanlar, Rhaegar’ın, arpını mızrağından çok sevdiğini söylerdi.”

“Birkaç turnuva kazandı elbette,” dedi Dany hayal kırıklığıyla.

“Majesteleri gençliğinde, Fırtına Burnu’ndakı turnuvada çok iyi at sürdü. Lord Steffon Baratheon’ı, Lord Jason Mallister’ı, Dorne’un Kızıl Yılan’ını ve sonradan Kral Ormanı haydutlarının kötü şöhretli şefi Simon Toyne olduğu anlaşılan gizemli şövalyeyi yendi. O gün Sör Arthur Dayne’e karşı on iki mızrak kırdı.”

“Şampiyon oldu mu peki?”

“Hayır Majesteleri. Bu onur, son dövüşte Prens Rhaegar’ı atsız bırakan bir başka Kral Muhafızları şövalyesine gitti.”

Dany, Rhaegar’ın atsız bırakılışını duymak istemiyordu. “Ama ağabeyim hangi turnuvaları kazandı?”

“Majesteleri.” Yaşlı adam tereddüt etti. “Turnuvaların en büyüğünü kazandı.”

“O hangisiydi?” diye sordu Dany.

“Yalancı bahar yılında, Lord Whent tarafından Harrenhal’da, Tanrı Gözü’nün yanında düzenlenen turnuva. Muteber bir hadiseydi. Mızrak müsabakasının yanı sıra, yedi takım şövalye arasında dövüşülen eski usul bir meydan dövüşü, okçuluk, balta fırlatma, at yarışı, şarkıcı turnuvası, soytarı gösterisi, pek çok ziyafet ve eğlence de vardı. Lord Whent zengin olduğu kadar açık elliydi. Vadettiği cömert keseler yüzlerce cesur adamı Harrenhal’a çekmişti. Hatta, yıllardır Kızıl Kale’den ayrılmayan soylu babanız bile Harrenhal’a gitmişti. Yedi Krallık’ın en büyük lordları ve kudretli şövalyeleri o turnuvada at sürdü ve Ejderha Kayası Prensi hepsini geçti.”

“Ama bu, ağabeyimin Lyanna Stark’ı aşk ve güzellik kraliçesi olarak taçlandırdığı turnuvaydı!” dedi Dany. “Prenses Elia oradaydı, kendi karısı, fakat ağabeyim tacı Stark kızına verdi ve daha sonra onu nişanlısından çaldı. Bunu nasıl yapabildi? Dornelu kadın ona çok mu kötü davranıyordu?”

“Ağabeyinizin kalbinde neler olabileceğini söylemek benim gibilere düşmez Majesteleri. Prenses Elia iyi ve zarif bir leydiydi, fakat sağlığı her zaman hassastı.”

Dany aslan postunu sıkıca omuzlarına sardı. “Viserys bir keresinde bunun benim suçum olduğunu söylemişti, geç doğduğum için.” Bunu şiddetle inkâr ettiğini hatırlıyordu Dany. Asıl suçlunun, bir kız olarak doğmadığı için Viserys olduğunu söyleyecek kadar ileri gitmişti. Viserys bu küstahlığı yüzünden Dany’yi zalimce dövmüştü. “Eğer ben daha zamanlı doğsaydım Rhaegar’ın Elia yerine benimle evleneceğini ve her şeyin farklı olacağını söylemişti. Eğer mutlu bir evliliği olsaydı, Rhaegar, Stark kızına ihtiyaç duymazdı.”

“Belki de öyle Majesteleri.” Beyazsakal bir an duraksadı. “Lakin Rhaegar’ın mutlu olmaya kabiliyeti olduğundan emin değilim.”

“Onu çok huysuz bir adama dönüştürdün,” diye itiraz etti Dany.

“Huysuz değil, hayır ama... Prens Rhaegar’da bir hüzün vardı, bir his...” Yaşlı adam yine tereddütlüydü.

“Söyle,” diye ısrar etti Dany. “Bir his?..”

“Kara kader hissi. Ağabeyiniz keder içinde doğmuştu kraliçem ve bütün hayatı boyunca bu gölgeyle yaşadı.”

Viserys, Rhaegar’ın doğumundan sadece bir kez bahsetmişti. Belki de hikâye onu çok üzüyordu. “Ağabeyime musallat olan Yaz Kalesi’nin gölgesiydi, değil mi?”

“Evet. Buna rağmen Yaz Kalesi prensin en çok sevdiği yerdi. Zaman zaman oraya giderdi, yanına sadece arpını alırdı. Orada Kral Muhafızları’nın şövalyeleri bile prense eşlik etmezdi. Rhaegar, kalenin harap salonunda, ayın ve yıldızların altında uyumayı severdi. Her geri dönüşünde yeni bir şarkı getirirdi. Gümüş telli yüksek arpını çalar, alacakaranlıklar, gözyaşları ve kralların ölümleri hakkında şarkılar söylerdi. Bu şarkıları duyan insan, prensin kendinden ve sevdiklerinden bahsettiğini hissederdi.”

“Ya İşgalci? O da hüzünlü şarkılar çalar mıydı?”

Arstan kıkırdadı. “Robert? Robert onu güldüren şarkıları severdi, ne kadar müstehcen olursa o kadar iyi. Sadece sarhoş olduğunda şarkı söylerdi, ‘Bir Fıçı Bira’ ya da ‘Elli Dört Fıçı’ ya da ‘Ayı ve Güzel Bakire’ gibi şarkılar. Robert fazlasıyla...”

Ejderhalar aynı anda kafalarını kaldırıp kükrediler.

“Atlar!” Dany, aslan postunu kavrayarak ayağa fırladı. Dışarıdan Güçlü Belwas’ın bir şey bağırdığını duydu, sonra diğer sesleri ve çok sayıda atın kişnemesini. “Irri, gidip neler olduğuna...”

Çadırın kapısı açıldı ve Sör Jorah Mormont içeri girdi. Üstü başı tozlanmıştı ve giysilerinde kan lekeleri vardı ama bunun dışında mücadeleden çıkmış biri için kötü durumda sayılmazdı. Sürgün şövalye Dany’nin önünde tek dizinin üstüne çöktü ve, “Majesteleri,” dedi, “size zafer getirdim. Fırtına Kargaları bizim tarafımıza geçti, köleler dağıldı ve İkinci Oğullar tıpkı sizin dediğiniz gibi dövüşemeyecek kadar sarhoştu. İki yüz adam öldü, çoğunluğu Yunkaililerden. Köleler mızraklarını bırakıp kaçtı ve paralı askerler teslim oldu. Binlerce tutsağımız var.”

“Bizim kaybımız?”

“Bir düzine. En fazla.”

Dany ancak o zaman gülümsedi. “Ayağa kalk benim iyi ve cesur ayım. Grazdan alındı mı? Titan Piçi?”

“Grazdan sizin şartlarınızı iletmek üzere Yunkai’ye gitti.” Sör Jorah ayağa kalktı. “Mero, Fırtına Kargaları’nın taraf değiştirdiğini anladığı anda kaçtı. Adamlarım peşinde. Fazla uzağa gidemez.”

“Çok güzel,” dedi Dany. “Paralı asker ya da köle, bana bağlılık yemini edenlerin canını bağışlayın. Eğer İkinci Oğullar’dan yeteri kadar adam bize katılırsa gruba dokunmayın.”

Ertesi gün Yunkai’ye doğru son üç fersahı yürüdüler. Şehir, kırmızı yerine sarı tuğlalardan inşa edilmişti, bunun dışında en baştan Aspator’du burası; aynı ufalanan duvarlar, basamaklı piramitler ve şehir kapılarının üstündeki muazzam harpiya heykeli. Duvar ve kuleler arbaletçi ve sapancı kaynıyordu. Sör Jorah’la Gri Solucan, Dany’nin adamlarını konuşlandırdı, Irri ve Jhiqui çadırını kurdu, Dany beklemek için oturdu.

Üçüncü günün sabahında şehir kapıları açıldı ve bir köle nehri dışarı akmaya başladı. Dany köleleri karşılamak için gümüş kısrağına bindi. Küçük Missandei, geçen kölelere, özgürlüklerini Daenerys Fırtınadadoğan’a borçlu olduklarını söyledi, Ateş Geçirmez, Batıdiyar’ın Yedi Krallık’ının Kraliçesi ve Ejderhaların Anası.

“Mhysa!” diye bağırdı esmer tenli bir adam. Adamın omzunda küçük bir kız vardı, ince sesiyle o da aynı kelimeyi bağırıyordu. “Mhysa! Mhysa!”

Dany, Missandei’ye baktı. “Ne söylüyorlar?”

“Eski ve saf Ghiscar dili. ‘Anne,’ demek.”

Dany göğsünde bir hafiflik hissetti. Vücudumda asla bir bebek hayat bulmayacak, diye hatırladı. Yukarı kaldırdığı eli titredi. Belki de gülümsedi Dany. Gülümsemiş olmalıydı çünkü adam sırıttı ve tekrar bağırdı, diğerleri de adama katıldı. “Mhysa!” diye seslendiler. “Mhysa! MHYSA!” Bütün köleler ona gülümsüyordu, ona uzanıyorlardı, önünde diz çöküyorlardı. Bazıları, “Maela,” derken diğerleri, “Aelalla,” ya da, “Qathei,” veya, “Tato,” diye sesleniyordu ama hangi dilde olursa olsun bütün kelimeler aynı anlamı taşıyordu. Anne. Bana anne diyorlar.

Sesler büyüdü, yayıldı, kabardı. Sesler öyle çok büyüdü ki Dany’nin kısrağı ürktü, geriledi ve başını sallayıp gümüşi gri kuyruğunu savurdu. Sesler öyle büyüdü ki Yunkai’nin sarı duvarları titredi. Kapılardan her dakika daha fazla köle akıyordu ve dışarı çıktıklarında onlar da şarkıya katılıyordu. Şimdi Dany’ye doğru koşuyorlardı, tökezliyorlardı, Dany’nin eline dokunmak, atının yelesini okşamak, ayağını öpmek istiyorlardı. Dany’nin zavallı kansüvarileri bütün köleleri geride tutamıyordu, Güçlü Belwas bile dehşet içinde homurdanıp kükrüyordu.

Sör Jorah, gitmesi için ısrar etti ama Dany, Ölümsüzler Sarayı’nda gördüğü rüyayı hatırladı. “Bana zarar vermeyecekler,” dedi şövalyeye. “Onlar benim çocuklarım Jorah.” Güldü, atını mahmuzladı ve kölelere doğru koştu, saçlarındaki çanlar tatlı bir zafer şarkısı söylüyordu. Önce tırıs gitti, sonra eşkin koştu, ardından dörtnala kalktı, saç örgüsü arkasından akıyordu. Özgür bırakılmış köleler Dany’nin önünde toplandı. “Anne,” diye seslendi yüz, bin, on bin boğaz. “Anne,” diye şarkı söylediler, önlerinden geçen Dany’nin bacaklarına parmaklarıyla dokundular. “Anne, anne, anne!”

Arya

Arya, uzakta beliren ve öğlen güneşiyle altın gibi parlayan muazzam tepenin suretini gördüğü anda neresi olduğunu anladı. Onca yolu geri dönüp tekrar Yüce Yürek’e gelmişlerdi.

Güneş batarken zirvede kamp kuruyorlardı, burada hiçbir şey onlara zarar veremezdi. Arya, Lord Beric’in yaveri Ned’le birlikte büvet ağacı köklerinden oluşan çemberi dolaştı. Köklerden birinin üstüne çıktılar ve güneşin son ışıklarının batıda kayboluşunu izlediler. Arya bu yükseklikten, kuzeyde bir fırtınanın yükseldiğini görebiliyordu ama Yüce Yürek yağmurun üzerinde duruyordu. Rüzgârın üzerinde değildi gerçi; öyle şiddetli bir bora esti ki Arya, arkasında pelerinini çekiştiren biri varmış gibi hissetti. Ama döndüğünde arkasında kimse yoktu.

Hayaletler, diye hatırladı. Yüce Yürek tekinsiz bir yer.

Tepenin zirvesinde büyük bir ateş yaktılar. Myrli Thoros bağdaş kurarak ateşin yanına oturdu, dünyada başka hiçbir şey yokmuş gibi alevlerin içine bakıyordu.

“Ne yapıyor?” diye sordu Arya, Ned’e.

“Bazen alevlerin içinde bir şeyler görüyor,” dedi yaver. “Geçmiş. Gelecek. Çok uzakta olan şeyler.”

Arya gözlerini kıstı ve rahibin gördüğü şeyleri görüp göremeyeceğini anlamak için ateşe baktı ama bu sadece gözlerini sulandırdı ve Arya çok geçmeden başını başka tarafa çevirdi. Gendry de kırmızı rahibi izliyordu. “Orada geleceği görebiliyor musunuz gerçekten?” diye sordu aniden.

Thoros iç geçirerek ateşten döndü. “Burada değil. Şimdi değil. Ama bazı günler evet, Işık Tanrısı bana imgeler bahşediyor.”

Gendry kuşkulu görünüyordu. “Ustam, sizin bir ayyaş, sahtekâr ve gelmiş geçmiş en kötü rahip olduğunuzu söylerdi.”

“Bu çok kırıcıydı.” Thoros kıkırdadı. “Doğru fakat kırıcı. Ustan kimdi? Seni tanıyor muydum evlat?”

“Çelik Caddesi’ndeki zırh ustası Tobho Mott’un çırağıydım. Eskiden kılıçlarınızı ondan alırdınız.”

“Aynen öyle. Kılıçları bana iki kat pahalıya satardı, sonra da onları ateşe verdim diye beni azarlardı.” Thoros güldü. “Ustan doğru söylemiş. Çok ruhani bir rahip değildim. Ben sekiz kardeşin en küçüğü olarak doğdum, babam beni Kırmızı Tapınak’a verdi ama benim seçeceğim yol bu olmazdı. Duaları okudum, büyüleri ezberledim ama aynı zamanda mutfak baskınlarına öncülük ettim ve ara sıra yatağımda kızlar buldular. Çok ahlaksız kızlar, tapınağa nasıl geldiklerini hiç bilemedim.

Ama dillere karşı istidadım vardı ve bazen alevlere baktığımda bir şeyler görüyordum. Buna rağmen kıymetten çok belaydım, sonunda beni, yedi kere sarhoş Batıdiyar’a tanrının ışığını götürmem için Kral Toprakları’na yolladılar. Kral Aerys ateşi öyle çok seviyordu ki onun din değiştirebileceği düşünülüyordu. Gel gör ki kralın alev kehanetçileri benden daha iyi numaralar biliyordu.

Ama Kral Robert benden hoşlandı. Alevli kılıçla meydan dövüşüne ilk kez katıldığımda, Kevan Lannister’ın atı şahlandı ve adamı yere fırlattı. Majesteleri bu olaya öyle çok güldü ki onun patlayacağını düşündüm.” Bu anı kırmızı rahibi gülümsetti. “Ama bir kılıca öyle davranılmaz, ustan bu konuda haklı.”

“Ateş tüketir.” Lord Beric, Thoros’la Gendry’nin arkasında duruyordu ve adamın sesinde Thoros’u bir anda sessizleştiren bir şey vardı. “Tüketir ve işini bitirdiğinde geride hiçbir şey kalmaz. Hiçbir şey.”

“Beric. Tatlı dost.” Thoros yıldırım lordunun koluna dokundu. “Ne söylüyorsun?”

“Daha önce söylemediğim bir şey değil. Altı kez Thoros? Altı kez çok fazla.” Beric aniden uzaklaştı.

O gece rüzgâr neredeyse bir kurt gibi uluyordu ve batıda, rüzgâra ders veren gerçek kurtlar da vardı. Notch, Anguy ve Ay Kasabası’ndan Merrit nöbetteydi. Arya, atların arkasında sürünen küçük ve solgun sureti gördüğünde Ned, Gendry ve diğerlerinin çoğu uykuya dalmıştı. Eğri büğrü bir bastona dayanan kadının ince, beyaz saçları çılgınca uçuşuyordu. Kadın doksan santimden uzun olamazdı. Ateşin ışığı, kadının güzlerinin Jon’un kurdunun gözleri kadar kırmızı parlamasına sebep oluyordu. O da bir hayaletti. Arya yaklaştı ve izlemek için diz çöktü.

Cüce kadın davet edilmeden ateşin yanına oturduğunda, Thoros ve Lim, Lord Beric’le birlikteydi. Kadın, sıcak kömürlere benzeyen gözlerini kısarak adamlara baktı. “Köz, Limon ve Majesteleri Ceset Lordu beni tekrar onurlandırmaya gelmiş.”

“Kötü alametli bir isim. Bu ismi kullanmamanı istemiştim.”

“Evet istedin. Fakat üstündeki ölüm kokusu taze lordum.” Kadının yalnızca bir dişi kalmıştı. “Bana şarap verin yoksa giderim. Kemiklerim yaşlandı. Rüzgâr estiğinde eklemlerim ağrıyor. Burada sürekli rüzgâr esiyor.”

“Rüyaların için bir gümüş geyik leydim,” dedi Lord Beric ciddi bir nezaketle. “Bizim için havadislerin varsa bir gümüş daha.”

“Gümüş bir geyiği ne yiyebilirim ne de sürebilirim. Rüyalarım için bir matara şarap ve havadislerim için sarı cübbeli sersemden bir öpücük.” Küçük kadın güldü. “Evet, ıslak bir öpücük, biraz da dil. Çok uzun zaman oldu, çok uzun. Onun ağzında limon tadı olacak benimkinde kemik. Ben çok yaşlıyım.”

“Evet,” diye şikâyet etti Lim. “Şarap ve öpücük için fazla yaşlısın. Benden bütün alacağın kılıcımın kenarı olur kocakarı.”

“Saçlarım avuç avuç dökülüyor ve bin yıldır kimse beni öpmedi. Bu kadar yaşlı olmak kolay değil. Pekâlâ, o zaman bir şarkı isterim. Havadislerim karşılığında Yediler’in Tom’undan bir şarkı.”

“Tom’dan şarkını alacaksın,” diye söz verdi Lord Beric. Şarap matarasını kadına bizzat verdi.

Cüce kadın kana kana içti, çenesinden şarap süzüldü. Matarayı aşağı indirdi, buruşuk elinin tersiyle ağzını sildi. “Ekşi havadisler için ekşi şarap, bundan daha uygun ne olabilir? Kral öldü, bu sizin için yeterince ekşi mi?”

Arya’nın yüreği ağzına geldi.

“Hangi kahrolası kral öldü kocakarı?” diye sordu Lim.

“Islak olan. Deniz canavarı kralı lordlarım. Rüyamda onun öldüğünü gördüm ve kral öldü. Şimdi demir mürekkep balıkları birbirleriyle kavga ediyor. Ah, Lord Hoster Tully de öldü ama bunu biliyorsunuzdur öyle değil mi? Keçi, kralların salonunda tek başına oturuyor ve büyük köpek onun üstüne çökerken o yanıp tutuşuyor.”

Büyük köpek. Kadın, Tazı’dan mı bahsediyordu? Belki de Tazı’nın ağabeyinden, Yürüyen Dağ’dan? Arya emin değildi. İki adam da aynı armayı taşıyordu, sarı zemin üstünde üç siyah köpek. Arya’nın ölmeleri için dua ettiği adamların yarısı Sör Gregor Clegane’e aitti; Polliver. Dunsen. Tatlı Raff ve bizzat Sör Gregor. Belki de Lord Beric hepsini asar.

“Rüyamda, yağmurda uluyan bir kurt gördüm ama kurdun kederini kimse duymuyordu,” diyordu cüce kadın. “Öyle şiddetli bir gürültü vardı ki başım çatlayacak sandım; davullar ve borular, borazanlar ve çığlıklar ama en hüzünlü ses küçük çanların sesiydi. Bir ziyafette, saçlarında mor yılanlar olan bir bakire gördüm, yılanların dişinden zehir damlıyordu. Sonra rüyamda o bakireyi bir kez daha gördüm, kardan inşa edilmiş bir kalede bir devi katlediyordu.” Cüce kadın başını sertçe döndürdü ve karanlığın içinden doğrudan Arya’ya gülümsedi. “Benden saklanamazsın çocuk. Yaklaş.”

Arya’nın boğazında soğuk parmaklar gezindi. Korku, kılıçtan derin keser. Arya ayağa kalktı ve temkinli adımlarla ateşe yaklaştı, kaçmaya hazır bir şekilde hafifçe topuklarına basıyordu.

Cüce kadın, sönük kırmızı gözleriyle Arya’yı inceledi. “Seni görüyorum,” diye fısıldadı. “Seni görüyorum kurt çocuğu. Kan çocuğu. Ölüm kokusunun lorddan geldiğini sanıyordum...” Kadın hıçkırarak ağlamaya başladı, minik bedeni sarsılıyordu. “Benim tepeme geldiğin için zalimsin, zalim. Ben Yaz Kalesi’nde kedere doydum, senin kederine ihtiyacım yok. Buradan git kara yürek. Git!”

Kadının sesinde öyle bir korku vardı ki Arya geri adım attı, kadının deli olup olmadığını merak etti. “Çocuğu korkutma,” dedi Thoros. “Onun içinde kötülük yok.”

Lim Limoncübbeli elini burnuna götürdü. “Bundan çok emin olma.”

Lord Beric, “Kız yarın sabah bizimle birlikte buradan ayrılacak,” diyerek küçük kadını temin etti. “Onu Nehirova’ya, annesine götürüyoruz.”

“Hayır,” dedi cüce. “Götürmüyorsunuz. Nehirler kara balığın elinde artık. Eğer anneyi istiyorsanız onu İkizler’de arayın. Çünkü orada bir düğün olacak.” Tekrar güldü. “Ateşlerinin içine bak pembe rahip, göreceksin. Ama şimdi değil, burada değil, burada hiçbir şey göremezsin. Burası hâlâ eski tanrılara ait... onlar da benim gibi burada oyalanıyor, küçülmüş ve halsiz kalmış ama henüz ölmemiş. Ateşi de sevmiyorlar. Çünkü meşeler pelitleri anımsar ve pelitler meşeleri düşler, kök her ikisinin içinde de yaşar. Ve kökler, avuçlarında ateşle gelen İlk İnsanlar’ı hatırlar.” Cüce kadın mataradaki son şarabı dört büyük yudumda içti, matarayı kenara fırlattı ve değneğini Lord Beric’e doğrulttu. “Ödememi şimdi alacağım. Bana söz verdiğin şarkıyı alacağım.”

Lim, Yeditelli Tom’u uyandırdı ve esneyen adamı elinde ahşap arpıyla ateşin yanına getirdi. “Yine aynı şarkı mı?” diye sordu Tom.

“Ah, evet. Jenny’min şarkısı. Başka bir şarkı var mı?”

Tom söyledi. Cüce kadın gözlerini kapadı, şarkının sözlerini mırıldanıp ağlayarak ileri geri sallandı. Thoros, elini sıkıca tuttuğu Arya’yı kenara çekti. “Bırak da huzur içinde şarkının tadını çıkarsın,” dedi. “Sahip olduğu tek şey bu.”

Onu incitmeyecektim, diye düşündü Arya. “İkizler derken ne kastetti? Annem Nehirova’da, öyle değil mi?”

“Oradaydı.” Kırmızı rahip çenesini ovuşturdu. “Bir düğün, dedi. Göreceğiz. Nerede olursa olsun, Lord Beric onu bulur.”

Çok vakit geçmeden gökyüzü yarıldı. Şimşek çaktı ve tepelerin üzerinde gök gürültüsü yuvarlandı. Yağmur, kör edici bir hızla yağmaya başladı. Haydutlar ağaç dalları toplayıp derme çatma sığınaklar kurarken, cüce kadın geldiği kadar ani bir şekilde ortadan kayboldu.

Yağmur gece boyunca sürdü, sabah olduğunda Ned, Lim ve Watty titreyerek uyandılar. Watty sabah kahvaltısını midesinde tutamadı. Ned’in ateşi vardı ve teni yapış yapıştı. Notch, Lord Beric’e, yarım gün mesafede terk edilmiş bir köy olduğunu söyledi; orada daha iyi bir sığınak bulabilir, şiddetli yağmurların dinmesini bekleyebilirlerdi. Böylece tekrar eyerlerine bindiler ve atlarını muazzam tepeden aşağı doğru sürdüler.

Yağmur dinmedi. Ormanda ve arazilerde yol aldılar. Su seviyesinin atların beline kadar çıktığı kabarık derelerden geçtiler. Arya, pelerinin başlığını kafasına geçirip kamburlaştı, kemiklerine kadar ıslanmıştı ve titriyordu ama düşmemeye kararlıydı. Merrit ve Mudge, Watty kadar kötü öksürüyordu ve zavallı Ned her milde daha da beter hale geliyormuş gibi görünüyordu. “Miğferimi taktığımda yağmur damlaları çeliğe vuruyor ve başım ağrıyor,” diye şikâyet etti çocuk. “Ama miğferi çıkardığımda da ıslak saçlarım yüzüme yapışıp ağzıma giriyor.”

“Bir bıçağın var,” dedi Gendry. “Saçların seni o kadar rahatsız ediyorsa kahrolası kafanı tıraş et.”

Ned’den hoşlanmıyor. Yaver, Arya’ya karşı yeterince nazikti, belki biraz utangaçtı ama iyi huylu bir çocuktu. Arya, Dorneluların ufak tefek ve esmer insanlar olduğunu duymuştu, gür siyah saçları ve küçük siyah gözleri vardı. Ama Ned’in gözleri iri ve maviydi, öyle koyu bir maviydi ki neredeyse mor görünüyordu, saçları da açık sarıydı, baldan çok kül rengi.

“Ne kadar zamandır Lord Beric’in yaverisin?” diye sordu Arya, çocuğun aklını ızdırabından uzaklaştırmak istiyordu.

“Halamla nişanlandığında beni yaver çömezi olarak aldı.” Çocuk öksürdü. “Yedi yaşındaydım, on yaşıma bastığımda beni yaverliğe yükseltti. Bir keresinde ödül kazandım, mızrak müsabakasında.”

“Ben mızrak kullanmayı öğrenemedim ama kılıçta seni yenerim,” dedi Arya. “Birini öldürdün mü hiç?”

Bu soru Ned’i şaşırtmış gibiydi. “Sadece on iki yaşındayım.”

Arya az kafsın, ben sekiz yaşındayken bir çocuk öldürdüm, diyecekti ama susmanın daha iyi olacağını düşündü. “Ama mücadelelere katıldın.”

“Evet,” dedi Ned, bundan pek gurur duymuyormuş gibi konuşmuştu. “Şarlatan Kıyısı’ndaydım. Lord Beric nehre düştüğünde, boğulmaması için onu kıyıya çektim ve kılıcımla başında bekledim ama dövüşmek zorunda kalmadım. Bedeninden kırık bir mızrak çıkıyordu, bu yüzden kimse bizi rahatsız etmedi. Tekrar toplandığımızda, Yeşil Gergen, lordu bir atın sırtına koydu.”

Arya, Kral Toprakları’ndaki seyis yamağını hatırlıyordu. Ondan sonra Harrenhal’da boğazını kestiği nöbetçi ve gölün kenarındaki hisarda öldürdüğü adamlar vardı, Sör Amory’nin adamları. Weese ve Chiswyck’in ya da gelincik çorbasıyla ölenlerin sayılıp sayılmayacağından emin değildi... Birdenbire kendini çok üzgün hissetti. “Babamın adı da Ned’di,” dedi.

“Biliyorum. Onu El turnuvasında görmüştüm. Yanına gitmek ve onunla konuşmak istemiştim ama ne söyleyeceğimi bilememiştim.” Ned, soluk mor renkli sırılsıklam pelerinin altında titredi. “Sen de turnuvada mıydın? Ablanı görmüştüm. Sör Loras Tyrell ona gül vermişti.”

“Bana söylemişti.” Bütün bunlar çok eskide kalmış gibiydi. “Ablamın arkadaşı Jeyne Poole senin Lord Beric’ine âşık olmuştu.”

“Lord Beric benim halama söz verildi.” Ned rahatsız görünüyordu. “Gerçi bu öncedendi. Lord Beric...”

...ölmeden önce? diye düşündü Arya, Ned tuhaf bir sessizliğe gömüldü. Atların ayakları çamura batıp çıkarken ıslak sesler çıkarıyordu.

“Leydim?” dedi Ned sonunda. “Gayrimeşru doğan bir ağabeyiniz var... Jon Kar?”

“Sur’da, Gece Nöbetçileri’yle birlikte.” Belki de Nehirova yerine Sur’a gitmeliyim. Jon kimi öldürdüğümü ya da saçlarımı tarayıp taramadığımı umursamaz... “Jon bana benzer, piç olarak doğmasına rağmen. Eskiden saçlarımı karıştırır ve bana ‘küçük kardeşim’ derdi.” Arya en çok Jon’u özlüyordu. Ağabeyinin sadece adını söylemek bile onu hüzünlendiriyordu. “Jon’u nereden biliyorsun?”

“O benim sütkardeşim.”

“Kardeş?” Arya anlamamıştı. “Ama sen Dornelusun. Sen ve Jon nasıl aynı kandan olabilirsiniz?”

“Sütkardeşiyiz. Kan değil. Ben küçükken leydi annemin hiç sütü yokmuş, bu yüzden beni Wylla emzirmiş”

Arya’nın kafası iyice karışmıştı. “Wylla kim?”

“Jon Kar’ın annesi. Sana hiç söylemedi mi? Wylla yıllar boyunca bizim hizmetimizdeydi. Ben doğmadan önce başlamış.”

“Jon annesini hiç tanımadı. Adını bile bilmiyordu.” Arya, Ned’e temkinli bir bakış attı. “Onu tanıyor muydun? Gerçekten mi?” Benimle dalga mı geçiyor? “Yalan söylersen yüzüne yumruk atarım.”

“Wylla benim sütannemdi,” diye tekrar etti Ned ciddi bir tavırla. “Hanedanımın onuru üstüne yemin ederim.”

“Bir hanedanın mı var?” Bu soru aptalcaydı; çocuk bir yaverdi, bir hanedanı vardı elbette. “Sen kimsin?”

“Leydim?” Ned utanmış gibi görünüyordu. “Ben Edric Dayne... Kayanyıldız Lordu.”

Arkadan gelen Gendry homurdandı. “Lordlar ve leydiler,” dedi tiksinti dolu bir sesle. Arya, yanından geçtiği ağacın dalından pörsümüş bir yaban elması kopardı ve elmayı Gendry’ye attı. Elma, Gendry’nin kalın öküz kafasından sekti. “Ah,” dedi Gendry. “Acıttı.” Gözlerinin üzerindeki deriye dokundu. “Ne çeşit bir leydi insanlara yaban elması fırlatır?”

“Kötü olanlar,” dedi Arya, birdenbire utanmıştı. Ned’e döndü. “Özür dilerim, kim olduğunu bilmiyordum. Lordum.”

“Benim hatam leydim,” dedi Ned, çok nazikti.

Jon’un bir annesi var. Wylla, adı Wylla. Arya bu adı unutmamalıydı, Jon’u bir dahaki görüşünde ona söylerdi. Jon’un ona hâlâ “küçük kardeşim” deyip demeyeceğini merak etti. Artık o kadar küçük değilim. Beni başka bir isimle çağırmak zorunda kalacak. Arya, Nehirova’ya vardığında Jon’a bir mektup yazar ve Ned Dayne’in söylediklerini anlatırdı belki. “Bir Arthur Dayne vardı,” diye hatırladı. “İnsanların Sabah Kılıcı dediği şövalye.”

“Babam, Sör Arthur’un büyük ağabeyiydi. Leydi Ashara da halamdı. Onu hiç tanımadım gerçi. Ben daha doğmadan önce kendini Solguntaş Kılıcı’nın tepesinden aşağı atmış.”

“Bunu neden yapmış?” dedi şaşkınlıkla.

Ned tedirgin görünüyordu. Arya’nın ona bir şey fırlatacağından korkuyordu belki de. “Lord baban ondan hiç bahsetmedi mi?” dedi. “Kayanyıldız’dan Leydi Ashara Dayne?”

“Hayır. Babam onu tanır mıydı?”

“Robert kral olmadan önce. Halam, senin baban ve onun ağabeyleriyle Harrenhal’da tanışmış, yalancı bahar yılında.”

“Ah.” Arya, başka ne söyleyeceğini bilmiyordu. “Peki neden denize atlamış?”

“Kalbi kırıkmış.”

Sansa olsa iç çeker ve gerçek aşk için gözyaşı dökerdi ama bunun çok aptalca olduğunu düşündü. Fakat bunu Ned’e söyleyemezdi, çocuğun halasından bahsediyorlardı. “Biri kalbini mi kırmış?”

Ned tereddüt etti. “Belki de benim haddim değil...”

“Söyle.”

Ned rahatsız bir şekilde Arya’ya baktı. “Halam Allyria, Leydi Ashara ve senin babanın Harrenhal’da birbirlerine âşık olduğunu söyler.”

“Bu doğru değil. Babam anneme âşıktı.”

“Bundan eminim leydim fakat...”

“Babamın sevdiği tek kadın annemdi.”

“Öyleyse o piçi bir kabak yaprağının altında bulmuş olmalı,” dedi Gendry.

Arya, Gendry’nin kafasına atmak için bir yaban elması daha olmasını isterdi. “Babam onurlu bir adamdı,” dedi öfkeyle. “Üstelik seninle konuşan yok. Neden Taşlı Sept’e dönüp o kızın aptal çanlarını çınlatmıyorsun?”

Gendry bunu duymazdan geldi. “En azından senin baban piçini büyütmüş, benimkinin aksine. Ben babamın adını bile bilmiyorum. Bahse girerim ki leş kokulu bir ayyaştı, annemin birahaneden eve sürüklediği adamlardan biri. Annem ne zaman bana kızsa, ‘Baban burada olsaydı seni eşek sudan gelinceye kadar döverdi,’ derdi. Babamla ilgili bildiğim tek şey bu.” Gendry tükürdü. “Babam şimdi burada olsaydı, belki de ben onu eşek sudan gelinceye kadar döverdim. Ama öldü sanırım, senin baban da öldü, kiminle yattığının ne önemi var artık?”

Neden önemli olduğunu söyleyemezdi ama Arya için önemi vardı. Ned onu üzdüğü için Arya’dan özür dilemeye çalışıyordu ama kız, çocuğun özrünü duymak istemiyordu. Atını mahmuzladı ve Ned’le Gendry’yi arkada bıraktı. Yaycı Anguy birkaç metre önde at sürüyordu. Arya delikanlıya yetiştiğinde, “Dornelular yalan söyler, değil mi?” diye sordu.

“Yalancılıklarıyla meşhurlar.” Yaycı sırıttı. “Ama onlar da biz Hudutlular için aynı şeyi söyler. Sorun nedir? Ned iyi bir delikanlı...”

“O sadece aptal bir yalancı.” Arya patikadan ayrıldı, çürük bir kütüğün üzerinden atladı ve bir dere yatağının karşısına geçti, arkasından bağıran haydutları duymazdan geldi. Bana daha fazla yalan söylemek istiyorlar yalnızca. Haydutlardan kaçmayı düşündü ama adamlar çok kalabalıktı ve bu toprakları çok iyi tanıyorlardı. Yakalanacaksan kaçmanın ne anlamı vardı?

Sonunda Arya’nın yanına gelen Harwin oldu. “Nereye gittiğinizi sanıyorsunuz leydim? Kaçmamalısınız. Bu ormanda kurtlar ve daha kötü şeyler var.”

“Korkmuyorum,” dedi Arya. “Ned dedi ki...”

“Evet, bana söyledi. Leydi Ashara Dayne. Bu eski bir hikâye. Sizin şimdiki yaşınızdan daha büyük değilken Kışyarı’nda duymuştum.” Harwin, Arya’nın atının yularını sıkıca tuttu ve hayvanı çevirdi. “Hikâyenin gerçekliğinden şüpheliyim ama gerçek olsa bile ne çıkar? Ned o Dorne leydisiyle tanıştığında Ned’in ağabeyi Brandon hâlâ hayattaydı ve Leydi Catelyn’le nişanlıydı, yani babanızın onurunda hiçbir leke yok. İnsanın kanının kaynaması için bir turnuvadan daha uygun bir yer yoktur, belki de bir gece bir çadırda birkaç söz fısıldandı, kim bilebilir? Sözler, öpücükler, belki daha fazlası ama zarar bunun neresinde? Bahar gelmişti ya da geldiğini sanıyorlardı ve ikisi de kimseyle sözlü değildi.”

“Ama leydi kendini öldürmüş,” dedi kuşkuyla. “Ned, leydinin bir kuleden denize atladığını söyledi.”

“Atladı,” diye onayladı Harwin, Arya’yı geri götürürken, “ama bahse girerim ki bunu keder yüzünden yaptı. Ağabeyini kaybetmişti, Sabah Kılıcı’nı.” Başını iki yana salladı. “Bu meseleyi unutun leydim. Onlar öldü, hepsi. Unutun... ve Nehirova’ya gittiğimizde annenize bu konuyla ilgili hiçbir şey söylemeyin lütfen.”

Köy, tam olarak Notch’un söylediği yerdeydi. Gri taşlardan inşa edilmiş bir ahıra sığındılar. Çatının sadece yarısı kalmıştı ama köydeki diğer binaların tümünden yarım çatı fazlaydı bu. Burası köy değil, sadece kara taşlar ve eski kemikler. Anguy’un atları kurulamasına yardım eden Arya, “Burada yaşayan insanları Lannisterlar mı öldürdü?” diye sordu.

“Hayır,” dedi Anguy, elini kaldırdı. “Taşların üstündeki yosunların kalınlığına bak. Taşları uzun zamandır kimse kıpırdatmamış. Ve duvarın dışında büyüyen bir ağaç var, görüyor musun? Bu köy çok uzun zaman önce ateşe verilmiş.”

“Öyleyse kim yapmış?” diye sordu Gendry.

“Hoster Tully.” Notch; kambur duruşlu, gri saçlı, bu civarda doğmuş zayıf bir adamdı. “Burası Lord Goodbrook’un köyüydü. Nehirova, Robert’a bağlılık yemini verdiğinde Goodbrook krala sadık kaldı. Bunun üstüne Lord Hoster, ateş ve kılıçla Goodbrook’a saldırdı. Goodbrook’un oğlu, Üç Dişli Mızrak’tan sonra Robert ve Lord Hoster’la barış yaptı ama bunun ölülere bir faydası olmadı.”

Bir sessizlik çöktü. Gendry, Arya’ya tuhaf bir bakış attıktan sonra atını tımarlamak için uzaklaştı. Dışarıda bardaktan boşanırcasına yağmur yağıyordu. “Bir ateş lazım,” dedi Thoros. “Gece karanlık ve dehşet dolu. Ayrıca ıslak, ha? Çok ıslak.”

Şanslı Jack bir at bölmesinden kuru ahşap kesti, Notch ve Merrit çıra olarak kullanmak için saman topladı. Kıvılcımı bizzat Thoros tutuşturdu ve Lim, alevler kıvrılıp kükreyene kadar sarı cübbesiyle ateşi yelledi. Çok vakit geçmeden ahırın içi neredeyse sıcak oldu. Thoros, tıpkı Yüce Yürek’in zirvesinde yaptığı gibi bağdaş kurarak ateşin önüne oturdu, gözleriyle ateşi yiyordu. Arya dikkatle rahibi izledi, dudakları bir kez kıpırdayan adamın, “Nehirova,” diye mırıldandığını duyar gibi oldu. Lim bir ileri bir geri volta atıyordu, uzun bir gölge, öksürerek yürüyen adamı adım adım takıp ediyordu. Yediler’in Tom’u çizmelerini çıkardı ve ayaklarını ovdu. “Nehirova’ya geri döndüğüm için çıldırmış olmalıyım,” diye yakındı şarkıcı. “Tullyler bu yaşlı şarkıcıya asla şans getirmedi. Beni yüksek yola gönderen Lysa’ydı, ay adamları altınlarımı, atımı ve bütün kıyafetlerimi aldığında. Edep yerlerimi sadece arpımla örterek Kanlı Kapı’ya gittim, Vadi’de bunu hâlâ anlatan şövalyeler vardır. Bana ‘İsim Günü Çocuğu’nu ve ‘Yüreksiz Kral’ı söylettiler. Tek tesellim, içlerinden üçünün gülerken ölmesi oldu. O zamandan beri Kartal Yuvası’na gitmedim ve Casterly Kayası’nın bütün altınını da verseler Yüreksiz Kral’ı da bir kez daha söylemem.”

“Lannisterlar,” dedi Thoros. “Kırmızı ve altın rengi kükrerler.” Ayağa kalktı, Lord Beric’in yanına gitti. Lim ve Tom vakit kaybetmeden onlara katıldı. Arya adamların ne konuştuğunu duyamıyordu ama şarkıcı sürekli ona bakıyordu ve Lim bir seferinde öyle öfkelendi ki duvarı yumrukladı. İşte o zaman, Lord Beric bir el işaretiyle Arya’yı çağırdı. Arya’nın yapmak istediği son şeydi bu ama Harwin elini kızın beline koydu ve onu ileri itti. Arya iki adım attı, duraksadı, dehşet doluydu. “Lordum.” Lord Beric’in söyleyeceklerini duymak için bekledi.

“Söyle ona,” dedi yıldırım lordu, Thoros’a.

Kırmızı rahip, Arya’nın yanına çömeldi. “Leydim,” dedi, “Tanrı bana Nehirova’dan bir manzara bahşetti. Bir ateş denizinin ortasındaki bir adaya benziyordu. Alevler, sıçrayan aslanlardı, uzun ve kırmızı pençeleri vardı. Ve nasıl da kükrüyorlardı! Bir Lannister denizi leydim. Nehirova yakın zamanda saldırıya uğrayacak.”

Thoros, Arya’nın midesini yumruklamıştı sanki. “Hayır!”

“Tatlım,” dedi Thoros, “alevler yalan söylemez. Bazen onları yanlış okurum, kör bir aptal olduğumdan, lakin bu sefer değil sanırım. Lannisterlar kısa zaman içinde Nehirova’yı kuşatacak.”

“Robb onları yener.” Arya’nın gözlerine inatçı bir bakış yerleşti. “Onları daha önce yaptığı gibi yener.”

“Ağabeyin gitmiş olabilir,” dedi Thoros. “Annen de öyle. Alevlerin içinde onları görmedim. Yaşlı kadının bahsettiği düğün, İkizler’deki düğün... o yaşlı kadının kendi yöntemleri var, bazı şeyleri öğrenmek için. O uyuduğunda, büvet ağaçları onun kulaklarına fısıldıyor. Eğer yaşlı kadın annenin İkizler’e gittiğini söylüyorsa...”

Arya, Tom’la Lim’e döndü. “Beni yakalamasaydınız orada olabilirdim. Evde olabilirdim.”

Lord Beric, Arya’nın taşkınlığını önemsemedi. “Leydim,” dedi bezgin bir nezaketle, “büyükbabanızın kardeşini simasından tanıyabilir misiniz? Sör Brynden Tully, lakabı Karabalık’tır. Bir ihtimal o sizi tanıyabilir mi?”

Arya perişan halde başını iki yana salladı. Annesinin Sör Brynden Karabalık’tan bahsettiğini duymuştu ama adamla tanıştıysa bile hatırlayamayacağı kadar küçükken olmuştu bu.

“Karabalık’ın, tanımadığı bir kız için iyi fidye ödemesi uzak bir ihtimal,” dedi Tom. “Tullyler huysuz ve şüphecidir, Sör Brynden büyük ihtimalle ona sahte mal sattığımızı düşünür.”

“Onu ikna ederiz,” diye üsteledi Lim Limoncübbeli. “Kız ikna eder, olmadı Harwin. En yakın yer Nehirova. Kızı oraya götürelim, altınımızı alalım ve onunla işimizi bitirelim derim.”

“Ya aslanlar bizi kalenin içinde yakalarsa?” dedi Tom. “Lordumuzu bir kafese kapatıp Casterly Kayası’nın tepesine asmayı her şeyden çok isterler.”

“Yakalanmaya niyetim yok.” dedi Lord Beric. Söylenmemiş ilk kelime havada asılı kaldı. Canlı. İlk kelimeyi hepsi duymuştu, Arya bile, kelime Lord Beric’in dudaklarına hiç değmediği halde. “Bununla birlikte, oraya kör gözlerle gitmeye cesaret edemeyiz. Orduların nerede olduğunu öğrenmek istiyorum, hem kurtların hem de aslanların. Sharna bir şeyler biliyordur, Lord Vance’in üstadı daha fazlasını bilir. Pelit Kalesi uzak değil. Öğrenmek için keşifçileri önden göndeririz, o esnada Leydi Smallwood bizi bir süre saklar...”

Lordun sözleri Arya’nın kulağına davul misali vuruyordu ve bir anda her şey onun dayanabileceğinden fazla oldu. Nehirova’yı istiyordu o, Pelit Kalesi’ni değil; annesini ve ağabeyi Robb’u istiyordu, Leydi Smallwood’u ya da hiç tanımadığı annesinin amcasını değil. Döndü, kapıya doğru koştu. Harwin kolunu yakalamaya çalıştığında, Arya bir yılan kadar hızlı hareket ederek Harwin’den kurtuldu. Dışarıda hâlâ yağmur yağıyordu, batıda uzak bir şimşek çaktı. Arya koşabildiğince hızlı koşuyordu. Nereye gittiğini bilmiyordu. Bütün seslerden, boş laflardan ve tutulmayan sözlerden uzakta yalnız olmak istiyordu sadece. Bütün istediğim Nehirova’ya gitmekti. Harrenhal’dan ayrılırken Gendry ve Al Turta’yı da yanına aldığı için, bütün bunlar kendi suçuydu. Tek başına daha iyi olurdu. Tek başına olsaydı haydutlar onu asla yakalayamazdı ve Arya şimdi annesiyle Robb’un yanında olurdu. Onlar benim sürüm değildi. Olsalardı beni bırakmazlardı. Çamurlu bir su birikintisine bastı. Birileri onun adını bağırıyordu, ihtimalle Harwin, belki de Gendry, yıldırımdan yarım kalp atışı sonra gelen gök gürültüsü tepelerden yuvarlanıyor ve sesleri boğuyordu. Yıldırım lordu, diye düşündü Arya öfkeyle. Lord ölemiyor olabilirdi ama yalan söyleyebiliyordu.

Arya’nın sol yanında bir yerde bir at kişnedi. Arya ahırdan elli metreden fazla uzaklaşmış olamazdı ama daha şimdiden kemiklerine kadar ıslanmıştı. Yosunlu duvarların onu yağmurdan koruyacağı umuduyla çömeldi, yıkık evlerden birinin köşesini döndü ve nöbetçilerden birinin avcuna düştü. Çelik eldivenli bir el kolunu tuttu.

“Canımı acıtıyorsun,” dedi adamın kıskancında debelenirken. “Bırak, geri dönecektim. Ben...”

“Geri?” Sandor Clegane’in kahkahası taşa sürtünen demirdi. “Boş versene kurt kız. Sen benimsin.” Arya’nın ayaklarını yerden kesmek ve onu atına doğru sürüklemek için Sandor Clegane’in sadece tek ele ihtiyacı vardı. Soğuk yağmur her ikisini de kamçıladı ve Arya’nın çığlıklarını boğdu. Arya’nın tek düşünebildiği Tazı’nın ona sorduğu soruydu. Köpeklerin kurtlara neler yaptığını biliyor musun?

Jaime

Ateşi inatla düşmüyordu ama kesik bileği temiz bir şekilde iyileşiyordu ve Qyburn kolunun artık tehlikede olmadığını söylemişti. Jaime gitmeye hevesliydi, Harrenhal’u, Kanlı Oyuncular’ı ve Tarthlı Brienne’i arkasında bırakmaya. Kızıl Kale’de onu gerçek bir kadın bekliyordu.

Kaleden ayrılacakları sabah, “Qyburn’ü sizinle gönderiyorum, Kral Toprakları’na giden yolda sizinle ilgilenmesi için,” dedi Roose Bolton. “Qyburn, babanızın minnettarlık duygusuyla Hisar’a baskı yapacağına ve zincirini geri vermelerini sağlayacağına dair samimi bir umut besliyor.”

“Hepimizin samimi umutları var. Bana yeni bir el çıkarsın ve babam onu Yüce Üstat yapsın.”

Jaime’nin refakatçilerini Çelikincik Walton komuta ediyordu; açık sözlü, sert, acımasız, kalben basit bir asker. Jaime hayatı boyunca Walton gibi adamlarla birlikte hizmet vermişti. Onun gibi adamlar lordlarının emriyle öldürür, mücadele sonrasında kanları kaynarken tecavüz eder ve fırsat olduğunda yağma yapardı ama savaş bittiğinde evlerine döner, mızraklarını çapalarla değiştirir, komşularının kızlarıyla evlenir ve ağlayan çocuklardan oluşan bir sürü yetiştirirlerdi. Onun gibi adamlar sorgusuz itaat ederdi ama Cesur Dostlar’ın kötücül zalimliği bu adamların tabiatının bir parçası değildi.

Her iki kafile de, yağmur vadeden soğuk ve gri gökyüzünün altında Harrenhal’dan aynı sabah ayrıldı. Sör Aenys Frey üç gün önce yola düşmüştü, Kral Yolu’na çıkmak için kuzeybatıya vurmuştu. Bolton onu takip etmek niyetindeydi. “Üç Dişli Mızrak taşmış,” dedi Jaime’ye. “Yakut geçitten geçmek bile zor olacak. Babanıza içten selamlarımı iletecek misiniz?”

“Robb Stark’a benim selamlarımı iletirseniz.”

“İleteceğim.”

Cesur Dostlar’dan birkaç adam, kafilenin gidişini izlemek için avluda toplanmıştı. Jaime, atını adamların durduğu yere doğru sürdü. “Zollo. Beni uğurlaman ne büyük incelik. Pyg. Timeon. Beni özleyecek misiniz? Paylaşacak son bir şakan yok mu Shagwell? Yolumu aydınlatmak için? Ve Rorge, bana elveda öpücüğü vermeye mi geldin?”

“Hadi yaylan kötürüm,” dedi Rorge.

“Israr ediyorsan. Ama emin ol ki geri döneceğim. Bir Lannister borcunu mutlaka öder.” Jaime atını çevirdi ve Çelikincik Walton’la onun iki yüz adamına katıldı.

Lord Bolton, Jaime’yi bir şövalye gibi donatmıştı, Bolton’ın görmezden gelmeyi tercih ettiği kesik el, bu askeri kıyafetin komik görünmesine sebep oluyordu. Jaime, kemerinde bir kılıç ve bir hançerle at sürüyordu, eyerinden bir miğfer ve bir kalkan sarkıyordu, koyu kahverengi pelerininin altında bir örgü zırh vardı. Bununla birlikte Jaime, Lannister aslanını ya da Kral Muhafızları’nın Yeminli Kardeşi olarak kazandığı beyaz armayı kollarında taşıyacak kadar aptal değildi. Silahhanede eski bir zırh bulmuştu, yıpranmış ve parçalara ayrılmış zırhın pul pul dökülmüş boyası, Lothson Hanedanı’nın altın ve gümüş zemin üstündeki devasa siyah yarasasının büyük bölümünü hâlâ gösteriyordu. Zamanında güçlü bir aile olan Lothsonlar, Harrenhal’un Whentler’den önceki sahipleriydi ama soyları çağlar önce tükenmişti, Jaime’nin bu armayı taşımasına itiraz edecek biri yoktu yani. Jaime kimsenin kuzeni, kimsenin düşmanı, kimsenin yeminli kılıcı olmayacaktı... yani hiç kimse olacaktı.

Harrenhal’un küçük doğu kapısından çıktılar ve altı mil ilerledikten sonra Roose Bolton ve ordusundan ayrıldılar, bir süre göl yolunu takip etmek üzere güneye döndüler. Walton, Kral Yolu’ndan mümkün olduğunca uzak durmak istiyordu, Tanrı Gözü’nün yakınlarındaki çiftçi yollarını ve av patikalarını tercih ediyordu.

“Kral Yolu daha hızlı olurdu.” Jaime, Cersei’ye olabildiğince çabuk dönmek istiyordu. Acele ederlerse Joffrey’nin düğününe bile yetişebilirdi.

“Sorun istemiyorum,” dedi Çelikincik. “Kral Yolu’nda kimlerle karşılaşacağımızı tanrılar bilir.”

“Korkman gereken biriyle değil şüphesiz. İki yüz adamın var.”

“Evet ama başka birinin daha fazla adamı olabilir. Lordum sizi sağ salim babanıza teslim etmemi söyledi ve ben de bunu yapmak niyetindeyim.”

Birkaç mil sonra, gölün yanındaki terk edilmiş değirmeni geçtiklerinde, bu yoldan daha önce de geçtim, diye düşündü Jaime. Bir zamanlar değirmencinin kızının Jaime’ye utangaç bir şekilde gülümsediği yerde yabani otlar vardı şimdi, değirmencinin kendisi avazı çıktığı kadar bağırmıştı, “Turnuva yolun diğer ucunda sör.” Ben bilmiyordum sanki.

Kral Aerys, Jaime’nin atama törenini büyük bir gösteriye dönüştürmüştü. Jaime, diyarın yarısı onu izlerken, beyaz zırhıyla yeşil çimenlerin üstünde diz çökmüş ve kralın çadırının önünde yemin etmişti. Sör Gerold Hightower, ayağa kaldırdığı Jaime’nin omuzlarına beyaz pelerini serdiğinde, Jaime’nin bunca yıl sonra hâlâ hatırladığı bir tezahürat yükselmişti. Ama Aerys aynı gece hırçınlaşmıştı, Harrenhal’da yedi Kral Muhafızı’na ihtiyacı olmadığını söylemişti. Jaime’ye, kalede kalan kraliçeyi ve küçük Prens Viserys’i korumak üzere Kral Toprakları’na dönmesi emredilmişti. Beyaz Boğa, Jaime’nin Lord Whent’in turnuvasında yarışabilmesi için vazifeyi almayı önermişti ama Aerys bu teklifi reddetmişti. “Burada hiçbir zafer kazanmayacak,” demişti kral. “O artık benim, Tywin’in değil. Ben nasıl uygun görürsem öyle hizmet verecek. Ben kralım. Ben emrederim, o boyun eğer.”

Jaime ilk kez o zaman anlamıştı. Ona beyaz pelerini kazandıran, kılıç ve mızrak kullanmaktaki mahareti ya da Kral Ormanı Kardeşliği’ne karşı gösterdiği kahramanlık değildi. Aerys, Jaime’yi, Lord Tywin’i incitmek için seçmişti, onu vârisinden mahrum bırakmak için.

Jaime yeni beyaz pelerininin içinde boş bir kaleyi korumak üzere güneye giderken dayanılmayacak kadar ağır olan bu düşünce, bunca yıl sonra bile çok acıydı. O gün, yapabilseydi, o pelerini hemen oracıkta yırtıp atardı Jaime ama geç olmuştu. Diyarın yarısı onu izlerken ant içmişti ve bir Kral Muhafızı bütün ömrü boyunca hizmet ederdi.

Qyburn, Jaime’nin yanına geldi. “Eliniz size rahatsızlık mı veriyor?”

“Bana elimin yokluğu rahatsızlık veriyor.” En zoru sabahlardı. Jaime rüyalarında bütün bir erkekti, her şafakta yarı uyanık bir halde uzanıyor ve parmaklarının hareket ettiğini hissediyordu. Bu bir kâbus, diye fısıldıyordu bir yanı, şimdi bile inanmayı reddediyordu, sadece bir kâbus, ama sonra Jaime gözlerini açıyordu.

“Geçen gece bir ziyaretçiniz vardı sanırım,” dedi Qyburn. “Hanımefendinin arkadaşlığından keyif aldığınızı umarım?”

Jaime rahibe soğuk bir bakış attı. “Onu kimin gönderdiğini söylemedi.”

Üstat mütevazı bir şekilde gülümsedi. “Ateşiniz büyük ölçüde azalmıştı, biraz idman yapmak hoşunuza gider diye düşündüm. Pia epey hünerlidir, sizce de öyle değil mi? Ve... çok isteklidir.”

İşte buna şüphe yok. Pia’nın kapıdan girip kıyafetlerini çıkarması o kadar hızlı olmuştu ki Jaime hâlâ rüyada olduğunu sanmıştı.

Kız, battaniyenin altına girmiş ve Jaime’nin sağlam elini kendi göğsüne koymuştu, Jaime ancak o zaman tahrik olmuştu. Küçük, sevimli bir şeydi üstelik. “Lord Whent’in turnuvasına geldiğinizde ve kraldan pelerininizi aldığınızda ben minicik bir kızdım,” diye itiraf etmişti Pia. “Beyazlar içinde çok yakışıklıydınız ve herkes sizin ne kadar cesur bir şövalye olduğunuzdan bahsediyordu. Bazen, bir adamla birlikteyken, gözlerimi kapatıyorum ve üstümde sizin olduğunuzu hayal ediyorum, pürüzsüz teniniz ve altın bukleli saçlarınızla. Size gerçekten sahip olabileceğimi hiç düşünmemiştim aslında.”

Bundan sonra kızı göndermek kolay olmamıştı ama Jaime göndermişti yine de. Benim bir kadınım var, diye hatırlatmıştı kendine. “Herkese kız gönderiyor musun seni sülük?” diye sordu Qyburn’e.

“Çoğunlukla Lord Vargo kızları bana gönderir. Onları muayene etmemi ister, şeyden önce... şey, bir keresinde akılsızca sevdiğini söylemem yeterli, bunu tekrarlamak istemiyor. Lakin endişe etmeyin, Pia oldukça sağlıklı. Tarthlı bakireniz de öyle.”

Jaime adama keskin bir bakış attı. “Brienne?”

“Evet. O güçlü bir kız ve hâlâ bakire. En azından dün geceye kadar öyleydi.” Qyburn kıkırdadı.

“Vargo, Brienne’i muayene etmeni mi istedi?”

“Elbette. Lord Vargo... titizdir, diyebiliriz.”

“Bu fidyeyle mi ilgili?” diye sordu Jaime. “Brienne’in babası onun hâlâ bakire olduğuna dair kanıt mı istedi?”

“Duymadınız mı?” Qyburn omuz silkti. “Lord Selwyn’den bir mektup aldık. Benim mektubuma cevaben. Akşamyıldızı, kızının sağ salim iade edilmesi için üç yüz ejderha teklif etti. Lord Vargo’ya Tarth’ta hiç safir olmadığını söyledim ama dinlemedi. Akşamyıldızı’nın onu kandırmak istediğine inanıyor.”

“Üç yüz ejderha bir şövalye için adil bir fidyedir. Keçi alabildiğini almalı.”

“O Keçi Harrenhal Lordu ve Harrenhal Lordu pazarlık etmez.”

Haberler Jaime’nin canını sıkmıştı ama bunun olacağını tahmin de etmeliydi. Söylediğim yalan seni bir süre korudu fahişe. Bu kadarına şükret. "Eğer Brienne’in kızlık zarı da geri kalanı kadar sertse, Keçi içeri girmeye çalışırken aletini kırar,” diye şaka yaptı Jaime. Brienne’in birkaç tecavüzden sağ çıkacak kadar dayanıklı olduğunu tahmin ediyordu ama kız aşırı kuvvetle direnirse, Vargo kızın ellerini ve ayaklarını kesmeye başlayabilirdi. Kesse bile neden umurumda olsun? Brienne aptallık etmeyip kuzenimin kılıcını almama izin verseydi hâlâ bir elim olabilirdi. Jaime indirdiği o ilk darbeyle, Brienne’in bacağını neredeyse bizzat almıştı ama kız daha sonra Jaime’ye arzu ettiğinden fazlasını vermişti. Hoat, Brienne’in nasıl olağanüstü güçlü olduğunu bilmiyor olabilir. Dikkatli olsa iyi eder yoksa kız onun sıska boynunu kırar. Ve bu çok güzel olmaz mı?

Qyburn’ün arkadaşlığından usanan Jaime kafilenin başına doğru at sürdü. Küçük ve yuvarlak bir keneye benzeyen, Nage isimli kuzeyli adam bir barış sancağıyla birlikte Çelikincik’in önünden gidiyordu. Gökkuşağının çizgilerini taşıyan yedi kuyruklu sancak, tepesinde yedi köşeli bir yıldız olan bir direğin tepesinde dalgalanıyordu. “Siz kuzeylilerin daha farklı bir barış sancağı olması gerekmez mi?” diye sordu Jaime, Walton’a. “Yedi’nin sizin için ne anlamı var?”

“Güneyli tanrılar,” dedi adam, “ama sizi sağ salim babanıza götürebilmek için bir güney barışına ihtiyacımız var.”

Babam. Keçinin fidye talebinin Lord Tywin’e ulaşıp ulaşmadığını merak etti Jaime, çürümüş eliyle birlikte ya da değil. Kılıç eli olmayan bir kılıç adamının değeri nedir? Casterly Kayası’ndaki altının yarısı? Üç yüz ejderha? Ya da hiç? Jaime’nin babası, hiçbir zaman duygulardan gereksiz yere etkilenen bir adam olmamıştı. Bir zamanlar, Tywin Lannister’ın kendi babası Lord Tytos, asi bir sancak beyi olan Lord Tarbeck’i zindana attırmıştı. Korkusuz Leydi Tarbeck, Lord Tytos’a üç Lannister’ı esir alarak cevap vermişti. Tutsakların arasında genç Stafford da vardı ve Stafford’ın kız kardeşi Joanna, kuzen Tywin’le nişanlıydı. “Bana lordumu ve aşkımı geri gönderin. Aksi halde, lorduma gelecek herhangi bir zararı bu üç Lannister öder,” diye yazmıştı kadın Casterly Kayası’na. Genç Tywin, Lord Tarbeck’i üç parça halinde geri göndermeyi önermişti. Lakin Lord Tytos daha nazik bir aslandı, böylece Leydi Tarbeck koyunkafalı lordu için birkaç yıl daha kazanmıştı. Stafford evlenmiş, üremiş ve Öküzağzı’nda yaptığı o ciddi hataya kadar hayatına devam etmişti. Ama Tywin Lannister ayaktaydı, Casterly Kayası kadar ebedi. Ve şimdi, bir cücenin yanı sıra birde kötürüm oğlunuz var lordum. Bundan nasıl da nefret edeceksiniz...

Yol, kafileyi yakılmış bir köyün içinden geçirdi. Köyün ateşe verilmesinin üstünden bir yıl ya da daha çok vakit geçmiş olmalıydı. Kulübeler kara ve çatısızdı ama etraftaki araziler bel boyunda yabani otlarla kaplıydı. Çelikincik, atların su içmesine izin vermek için kafileyi durdurdu. Kuyunun yanında beklerken, bu köyü de biliyorum, diye düşündü Jaime. Şimdi birkaç temel taşının ve bir bacanın durduğu yerde, eskiden küçük bir han vardı, Jaime bir kupa bira içmek için buraya girmişti. Koyu renk gözleri olan bir hizmetçi kız, Jaime’ye peynir ve elma getirmişti ama hancı, Jaime’nin sikkelerini almayı reddetmişti. “Bir Kral Muhafızları şövalyesini çatımın altında ağırlamak benim için şereftir sör,” demişti adam. “Torunlarıma anlatacağım bir hikâyedir bu.” Jaime, yabani otların arasından yükselen bacaya baktı ve hancı adamın o torunlara sahip olup olamadığını merak etti. Torunlarına, Kral Katili’nin bir zamanlar onun birasını içip elmalarını yediğini mi anlattı yoksa benim gibi birini doyurduğunu itiraf etmekten utandı mı? Jaime bunu asla bilemeyecekti; hanı her kim yaktıysa, büyük ihtimalle hancının torunlarını da öldürmüştü.

Jaime hayalet parmaklarının kıvrıldığını hissedebiliyordu. Çelikincik, belki bir ateş yakıp bir parça yemek yemeleri gerektiğini söylediğinde Jaime başını iki yana salladı. “Buradan hoşlanmadım. Yola devam edeceğiz.”

Akşam çökerken göl yolundan ayrılıp, meşelerden ve karaağaçlardan oluşan ormanın içindeki patikayı takip etmeye başladılar. Çelikincik kamp kurmaya karar verdiğinde Jaime’nin kesik bileğinde donuk bir zonklama vardı. Şükürler olsun ki Qyburn bir matara rüya şarabı getirmişti. Walton nöbetçileri yerleştirirken Jaime ateşin yanına uzandı ve dürülmüş bir ayı postunu bir ağaç kütüğüne dayayıp başı için yastık yaptı. Fahişe burada olsa, Jaime’ye uyumadan önce yemek yemesini söylerdi, gücünü koruması için. Fakat Jaime aç olduğundan çok yorgundu. Gözlerini kapadı ve rüyasında Cersei’yi görmeyi umdu. Ateşli rüyaları son derece canlıydı...

Tek başına ve çırılçıplak uyandı, etrafını düşmanlar sarmıştı, beyaz taş duvarlar üstüne geliyordu. Kaya, Jaime anlamıştı. Başının üzerinde Kaya’nın muazzam ağırlığını hissedebiliyordu. Evdeydi. Evdeydi ve bütündü.

Sağ elini kaldırdı ve parmaklarındaki kuvveti hissetmek için onları esnetti. Sevişmek kadar iyi hissettirmişti bu. Beş parmak. Rüyasında sakat olduğunu görmüştü ama değildi. Hissettiği rahatlama başını döndürdü. Elim, sağlam elim. Bir bütün olduğu sürece hiçbir şey onu incitemezdi.

Etrafında bir düzine karanlık suret duruyordu, yüzlerini gizleyen başlıklı kıyafetler giymişlerdi, ellerinde mızraklar vardı. “Kimsiniz?” diye sordu Jaime. “Casterly Kayası’nda ne işiniz var?”

Adamlar cevap vermedi, Jaime’yi mızraklarının ucuyla dürttüler sadece. Jaime’nin inmekten başka seçeneği yoktu. Kıvrımlı bir koridordan aşağı yürüdü, deniz taşından oyulmuş dar basamakları indi, aşağı ve aşağı. Yukarı gitmeliyim, dedi kendine. Yukarı, aşağı değil. Neden aşağı iniyorum? Yer altında onu felaketi bekliyordu, bir rüyanın sarahatiyle biliyordu Jaime bunu. Orada korkunç ve karanlık bir şey dolaşıyordu, Jaime’yi isteyen bir şey. Jaime durmaya çalıştı ama adamlar onu ileri doğru dürtüyordu. Keşke kılıcım olsaydı, o zaman hiçbir şey bana zarar veremezdi.

Yankılı karanlığın ortasında basamaklar aniden bitti. Jaime önündeki uçsuz bucaksız boşluğu sezdi, irkilerek durdu, hiçliğin kenarında sendeliyordu. Bir mızrak ucu Jaime’nin beline battı ve onu uçuruma itti. Jaime bağırdı ama düşüş kısaydı. Ellerinin ve dizlerinin üstüne indi, yumuşak kumdan ve sığ sudan ibaret bir zemindeydi. Casterly Kayası’nın altında sulak mağaralar vardı ama burası Jaime’ye yabancıydı. “Bu yer de ne?”

“Senin yerin.” Ses yankılandı; yüzlerce sesti, binlerce ses, akıllı Lann’den bu yana günlerin şafağında yaşayan bütün Lannisterlar’ın sesi. Ama en çok babasının sesiydi ve Lord Tywin’in yanında Jaime’nin kız kardeşi duruyordu, solgun ve güzel, elinde bir meşale vardı. Joffrey de oradaydı, birlikte hayat verdikleri oğul. Ve onların arkasında, bir düzine altın saçlı karanlık suret daha.

“Kardeşim, babamız neden buraya getirdi bizi?”

“Biz? Burası senin yerin kardeşim. Bu senin karanlığın.” Mağaradaki tek ışık Cersei’nin meşalesiydi. Cersei’nin meşalesi bütün dünyadaki tek ışıktı. Cersei gitmek için döndü.

“Benimle kal,” diye yalvardı Jaime. “Beni burada tek başıma bırakma.” Ama gidiyorlardı. “Beni karanlıkta bırakmayın!” Burada korkunç bir şey yaşıyordu. “En azından bir kılıç verin bana.”

“Sana bir kılıç verdim,” dedi Lord Tywin.

Kılıç, Jaime’nin ayağının dibindeydi. Jaime, kılıcın kabzasını kavrayana dek eliyle suyun altını aradı. Bir kılıcım olduğu sürece hiçbir şey beni incitemez. Jaime çeliği havaya kaldırırken, kılıcın ucunda solgun bir alev belirdi, kılıcın kenarı boyunca yürüdü ve kabzadan bir karış uzakta durdu. Çeliğin rengini alan ateş, gümüşi mavi bir ışıkla yandı ve karanlık geri çekildi. Jaime, karanlığın içinden gelebilecek şeylere karşı hazır bir halde yere çömeldi, etrafı dinleyerek bir çemberin içinde hareket etti. Çizmeleri diz yüksekliğindeki soğuk suyla doldu. Suya dikkat et, dedi Jaime kendine. Suda yaşayan yaratıklar olabilir, gizli derinlikler...

Arkadan şiddetli bir su sesi geldi. Jaime sese doğru döndü... ama solgun ışık sadece Tarthlı Brienne’i ortaya çıkardı, kızın elleri ağır zincirlerle bağlanmıştı. “Seni güvende tutacağıma dair yemin ettim,” dedi fahişe inatla. “Bir ant içtim.” Kız çıplaktı, ellerini Jaime’ye doğru kaldırdı. “Lütfen sör. Yalvarırım.”

Çelik halkalar ipek gibi ayrıldı. “Bir kılıç,” diye yalvardı Brienne ve işte oradaydı, kın, kemer, her şey. Brienne, kemeri kalın beline bağladı. Işık o kadar loştu ki, aralarında sadece birkaç adım mesafe olmasına rağmen Jaime kızı zar zor görüyordu. Bu ışıkta güzel bile olabilir, diye düşündü. Bu ışıkta bir şövalye bile olabilir. Brienne’in kılıcı da alev aldı, gümüşi mavi parladı. Karanlık biraz daha geriledi.

Cersei’nin, “Alevler sen yaşadığın sürece yanacak,” dediğini duydu Jaime. “Onlar öldüğünde sen de ölmelisin.”

“Kardeşim!” diye bağırdı Jaime. “Benimle kal. Kal!” Uzaklaşan adımların yumuşak sesinden başka bir cevap gelmedi.

Brienne uzunkılıcını ileri geri savurdu, titreyip yer değiştiren gümüşi alevleri izledi. Yanan kılıcın aksi, Brienne’in ayaklarının altındaki durgun ve kara suyun yüzeyinde parladı. Jaime’nin hatırladığı kadar uzun ve güçlüydü kız ama şimdi daha bir kadın gibi görünüyordu sanki.

“Burada bir ayı mı saklıyorlar?” Brienne hareket ediyordu, ağır ve temkinli, kılıcı elindeydi; adım, dön ve dinle. Her adımda su sesleri duyuluyordu. “Bir mağara aslanı? Ulu kurtlar? Ayı? Söyle bana Jaime. Burada ne yaşıyor? Karanlıkta yaşayan ne?”

“Felaket.” Jaime’nin bildiği bir ayı yoktu. Aslan yoktu. “Sadece felaket.”

Kılıçların soğuk, gümüşi mavi ışığında, iri fahişe solgun ve acımasız görünüyordu. “Burayı sevmedim.”

“Ben de çok düşkün değilim.” Kılıçlar bir ışık adası oluşturuyordu ama adanın etrafında sonsuz bir karanlık denizi uzanıyordu. “Ayaklarım ıslandı.”

“Bizi buraya getirdikleri yoldan geri dönebiliriz. Omuzlarıma çıkarsan şu tünelin ağzına rahatça ulaşabilirsin.”

O zaman Cersei’nin peşinden gidebilirim. Jaime bu düşüncenin onu sertleştirdiğini hissetti ve Brienne’in görmemesi için arkasını döndü.

“Dinle.” Brienne, elini Jaime’nin omzuna koydu, bu beklenmedik dokunuş Jaime’yi titretti. Sıcak. “Bir şey geliyor.” Brienne, kılıcının ucuyla Jaime’nin sol tarafını gösterdi. “Orada.”

Jaime, Brienne’in gördüğünü görene kadar karanlığa baktı. Karanlığın içinde Jaime’nin seçemediği bir şey hareket ediyordu...

“Atlı bir adam. Hayır, iki. Yan yana iki süvari.”

“Burada, Kaya’nın altında?” Bu çok anlamsızdı. Ama solgun atlar süren iki süvari geliyordu, hem adamlar hem de binekler zırhlıydı. Savaş atları ağır adımlarla siyahlığın içinden hâsıl oldu. Hayvanların hiç ses çıkarmadığını fark etti Jaime. Ne su şıpırtısı, ne zırh şıngırtısı, ne de nal sesi. Aerys’in taht odası boyunca at süren Eddard Stark’ı hatırladı, adam sessizlikle sarmalanmıştı, sadece gözleri konuşuyordu; bir lordun gözleri, soğuk, gri ve yargı dolu.

“Sen misin Stark?” diye seslendi Jaime. “Öne çık. Canlıyken asla korkmadım senden, ölüyken de korkmuyorum.”

Brienne, Jaime’nin koluna dokundu. “Daha fazlası var.”

Jaime de gördü. Kardan zırhlar giymişlerdi ve omuzlarında sis şeritleri dalgalanıyordu. Miğferlerinin göz siperleri kapalıydı ama Jaime Lannister, onları tanımak için yüzlerini görmeye ihtiyaç duymuyordu.

Adamlardan beşi Jaime’nin kardeşleriydi. Oswell Whent ve Jon Darry. Lewyn Martell, bir Dorne prensi. Beyaz Boğa Gerold Hightower. Sabah Kılıcı Sör Arthur Dayne. Ve onların yanında, sis ve kederle sarmalanmış Rhaegar Targaryen at sürüyordu, Ejderha Kayası Prensi ve Demir Taht’ın meşru veliahdı.

Adamlar Jaime’nin iki yanına geçmek için ayrılırken, “Beni korkutmuyorsunuz,” diye seslendi Jaime kendi etrafında dönerek. Yüzünü ne tarafa çevireceğini bilmiyordu. “Sizinle teker teker ya da hep birlikte dövüşürüm. Ama fahişeyle kim düello yapacak? Onu boş bıraktığınız anda karşıya geçer.”

“Onu güvende tutacağıma dair yemin ettim,” dedi Brienne, Rhaegar’ın gölgesine. “Kutsal bir ant içtim.”

“Hepimiz yeminler ediyoruz,” dedi Sör Arthur Dayne, çok üzgündü.

Gölgeler hayalet atlarından indiler. Uzunkılıçlarını çektiklerinde hiç ses çıkmadı. “Şehri yakacaktı,” dedi Jaime. “Robert’a sadece kül bırakmak için.”

“O senin kralındı,” dedi Darry.

“Onu güvende tutmak için yemin etmiştin,” dedi Whent.

“Ve çocukları da,” dedi Prens Lewyn.

Prens Rhaegar soğuk bir ışıkla yanıyordu, kâh beyaz kâh kırmızı kâh siyah. “Karımı ve çocuklarımı senin ellerine bırakmıştım.”

“Onlara zarar vereceği hiç aklıma gelmedi.” Jaime’nin kılıcı daha az parlıyordu şimdi. “Ben kralla birlikteydim...”

“Kralı öldürüyordun,” dedi Sör Arthur.

“Boğazını kesiyordun,” dedi Prens Lewyn.

“Uğruna öleceğine dair yemin ettiğin kral,” dedi Beyaz Boğa.

Kılıçların kenarında yanan ateşler sönmek üzereydi, Jaime, Cersei’nin söylediklerini hatırladı. Hayır. Dehşet, Jaime’nin boğazını sıkıyordu. Sonra kılıcı söndü, hayaletler Jaime’ye doğru atılırken sadece Brienne’in kılıcı yanıyordu.

“Hayır,” dedi Jaime. “Hayır, hayır, hayır. Hayııııııır!”

Kalbi güm güm atarken sıçrayarak uyandı ve kendini ağaçların ortasında, yıldızlı bir karanlığın içinde buldu. Ağzında safra tadı vardı ve aynı anda hem sıcak hem soğuk terler döküyordu. Kılıç eline baktı; kolu, çirkin bir bilek kökünün etrafına sarılmış deri ve ketenle bitiyordu. Gözlerinin yaşlarla dolduğunu hissetti. Hissettim, parmaklarımdaki kuvveti ve kılıcımın kabzasındaki sert deriyi hissettim. Elim...

“Lordum.” Qyburn, Jaime’nin yanına diz çöktü, adamın babacan yüzü endişeyle kırışmıştı. “Ne oldu? Bağırdığınızı duydum.”

Çelikincik Walton, Jaime’yle Qyburn’ün tepesinde dikiliyordu, uzun ve suratsız. “Ne oldu? Neden çığlık attınız?”

“Bir rüya... sadece bir rüya.” Jaime, etrafındaki kampa baktı, bir an için kaybolmuştu. “Karanlıktaydım ama elim vardı.” Kesik bileğine baktı ve kendini yine hasta hissetti. Kaya’nın altında öyle bir yer yok, diye düşündü. Midesi boş ve ekşiydi, ağaç kütüğüne yasladığı başı zonkluyordu.

Qyburn, Jaime’nin alnına dokundu. “Hâlâ ateşiniz var.”

“Ateşli bir rüyaydı.” Jaime doğruldu. “Yardım et.” Çelikincik, sağlam elinden tuttuğu Jaime’yi ayağa kaldırdı.

“Bir kadeh rüya şarabı daha?” diye sordu Qyburn.

“Hayır. Bu gece yeterince rüya gördüm.” Şafağa ne kadar vakit kaldığını merak etti Jaime. Her nasılsa, gözlerini kaparsa o karanlık ve ıslak yere döneceğini biliyordu.

“O halde haşhaş sütü? Ve ateşiniz için bir şey? Hâlâ güçsüzsünüz lordum. Uyumaya ve dinlenmeye ihtiyacınız var.”

Yapmaya niyetli olduğum son şey bu. Jaime’nin başını dayadığı ağaç kütüğünde solgun ay ışığı pırıldıyordu. Kütüğün üstünde öyle kalın bir yosun tabakası vardı ki, ağacın beyaz olduğunu daha önce fark etmemişti Jaime. Kışyarı’nı ve Ned Stark’ın yürek ağacını düşündü. O değildi, dedi kendine. Asla o değildi. Ama ağaç kütüğü ölüydü, Ned Stark ve diğerleri de öyle, Prens Rhaegar, Sör Arthur ve çocuklar. Ve Aerys. En ölü olanları Aerys. “Hayaletlere inanır mısın üstat?” diye sordu Qyburn’e.

Adamın yüzü tuhaflaştı. “Bir keresinde Hisar’da boş bir odaya girdim ve boş bir sandalye gördüm. Lakin orada bir kadın olduğunu biliyordum, sadece bir saniye önce. Kadının oturduğu minder çökmüştü, kumaş hâlâ sıcaktı ve havada kadının kokusu vardı. Eğer bir odadan ayrılırken arkamızda kokumuzu bırakıyorsak, bu hayattan ayrılırken de ruhumuzun bir parçası geride kalıyor olmalı.” Qyburn ellerini açtı. “Aliüstatlar bu düşüncemden hoşlanmıyordu gerçi. Pekâlâ, Marwyn hoşlanıyordu ama sadece o vardı.”

Jaime, parmaklarını saçlarının içinden geçirdi. “Walton,” dedi, “atları eyerle. Geri dönmek istiyorum.”

“Geri?” Walton kuşkulu gözlerle Jaime’ye baktı.

Çıldırdığımı düşünüyor. Belki de çıldırdım. “Harrenhal’da bir şey bıraktım.”

“Kale şimdi Lord Vargo’nun elinde. Onun ve Kanlı Oyuncular’ın.”

“Sende iki kat fazla adam var.”

“Sizi, bana emredildiği gibi babanıza götürmezsem Bolton derimi yüzer. Kral Toprakları’na devam ediyoruz.”

Jaime bir zamanlar bir gülümseme ve bir tehditle cevap verebilirdi ama tek elli kötürümler o kadar büyük bir korku telkin etmiyordu. Erkek kardeşinin bu durumda ne yapacağını merak etti. Tyrion bir yol bulurdu. “Lannisterlar yalan söyler Çelikincik. Lord Bolton sana söylemedi mi?”

Adam şüpheyle kaşlarını çattı. “Söylediyse ne olacak?”

“Beni Harrenhal’a geri götürmezsen, babama söyleyeceğim şarkı Dehşet Kalesi Lordu’nun duymak istediği şarkı olmayabilir. Hatta elimin kesilmesi için emir verenin Bolton, kılıcı savuranın da Çelikincik Walton olduğunu bile söyleyebilirim.”

Walton, Jaime’ye bakakaldı. “Bu doğru değil.”

“Hayır ama babam kime inanır?” Jaime kendini gülümsemeye zorladı, dünyadaki hiçbir şeyin onu korkutmadığı zamanlarda gülümsediği gibi. “Sadece geri dönsek her şey çok daha kolay olur. Çok vakit harcamadan tekrar yola koyuluruz ve Kral Toprakları’nda öyle tatlı bir şarkı söylerim ki kulaklarına inanamazsın. Kızı alırsın, teşekkür olarak da şişman bir altın kesesi.”

“Altın?” Walton bundan yeterince hoşlanmıştı. “Ne kadar altın?”

Onu avcuma aldım. “Ah, ne kadar isterdin?”

Ve güneş doğduğunda, Harrenhal’a dönen yolun yarısını geçmişlerdi.

Jaime, atını bir gün öncekinden çok daha fazla zorladı ve Çelikincik’le kuzeyli adamlar onun hızına yetişmek zorunda kaldı. Buna rağmen, gölün kenarındaki kaleye vardıklarında gün ortası olmuştu. Devasa duvarlar ve beş muazzam kule, yağmur vadeden gri gökyüzünün altında kapkara ve uğursuz bir şekilde dikiliyordu. Nasıl da ölü görünüyor. Duvarlar boştu, kapılar kapatılmış ve sürgülenmişti. Ama gözetleme kulesinin üzerinde, bir sancak gevşek bir halde asılı duruyordu. Qohor’un siyah keçisi, Jaime biliyordu. Ellerini ağzına götürüp bağırdı. “Sen, oradaki! Kapıları aç yoksa onları yerle bir ederim!”

Qyburn ve Çelikincik seslerini Jaime’nin sesine eklediler ve sonunda yukarıdaki mazgallı siperlerde bir baş göründü. Adam aşağı baktı, sonra kayboldu. Çok vakit geçmeden yivli kapının yukarı çekildiğini duydular. Kapılar ardına kadar açıldı ve Jaime Lannister atını mahmuzlayıp duvarları geçti, altından geçtiği katil deliklerine neredeyse hiç bakmadı. Keçinin onları kabul etmeyeceğinden endişelenmişti ama görünüşe göre Cesur Dostlar onları hâlâ müttefik olarak düşünüyordu. Aptallar.

Dış avlu terk edilmişti; sadece, damtaşıyla kaplı uzun çanları olan ahırlarda yaşam belirtisi vardı ve atlar o anda Jaime’yi hiç ilgilendirmiyordu. Jaime dizginlerini çekti ve etrafa baktı. Hayalet Kulesi’nin arkasından bir yerden gelen sesleri ve yarım düzine farklı dilde konuşan adamların bağrışmasını duyabiliyordu. Çelikincik ve Qyburn, Jaime’nin iki yanına geldiler. “Ne almaya geldiyseniz alın ve tekrar yola çıkalım,” dedi Walton. “Oyuncular’la hiçbir sorun yaşamak istemiyorum.”

“Adamlarına, ellerini kabzalarından ayırmamalarını söyle ve Oyuncular seninle hiçbir sorun yaşamak istemesin. İkiye karşı bir, unuttun mu?” Jaime’nin başı, uzaktan gelen zayıf fakat yırtıcı bir kükremeyle irkilerek döndü. Harrenhal’un duvarlarında yankılanan kükremenin ardından deniz gibi kabaran kahkahalar duyuldu. Jaime neler olduğu bir anda anladı. Çok mu geç kaldık? Midesi kasıldı, Jaime atını mahmuzladı, dış avlu boyunca dörtnala koştu, kemerli bir taş köprünün altından, İnleyen Kule’nin etrafından ve Akantaş Avlusu’ndan geçti.

Onu ayı çukuruna atmışlar.

Kara Kral Harren, ayı yemlemeyi bile gösterişli bir şekilde yapmak isterdi. Çukur, on metre çapında ve beş metre derinliğindeydi. Duvarları taştı, zemini kumla kaplıydı ve altı kat mermer sırayla çevriliydi. Cesur Oyuncular sıraların sadece dörtte birini doldurmuştu, Jaime hantal hareketlerle atından inerken gördü bu manzarayı. Paralı askerler kendilerini aşağıdaki gösteriye öyle kaptırmıştı ki Jaime ve beraberindekilerin gelişini sadece çukurun karşısındakiler fark etti.

Brienne, Roose Bolton’la yedikleri yemekte giydiği elbiseyi giymişti. Kalkanı, göğüs plakası, örgü zırhı, hatta kaynatılmış derileri bile yoktu, sadece pembe saten ve Myr danteli. Belki de Keçi, kızın kadın gibi giyindiğinde daha komik olduğunu düşündü. Brienne’in elbisesi paçavraya dönmüştü ve ayı tarafından tırmalanan sol kolu kanıyordu.

Ona bir kılıç vermişler en azından. Fahişe, kılıcı tek eliyle tutuyordu, yanlamasına hareket ediyor ve ayıyla arasına mesafe koymaya çalışıyordu. Bu işe yaramaz, çember çok küçük. Brienne’in dövüşü hızlıca bitirebilmesi için saldırması gerekiyordu. İyi çelik her ayının hakkından gelirdi ama fahişe, ayıya yaklaşmaktan korkuyormuş gibi görünüyordu. Oyuncular, kıza hakaretler ve müstehcen teklifler yağdırıyordu.

“Bu mesele sizi hiç ilgilendirmez,” diye uyardı Çelikincik, Jaime’yi. “Lord Bolton, fahişenin Oyuncular’a ait olduğunu söyledi, ona ne isterlerse yaparlar.”

“Onun adı Brienne.” Jaime basamakları indi, bir düzine şaşkın paralı askeri geçti. Vargo Hoat, lord kulübesini en alt sıraya kurdurmuştu. Bağrışmaların üstünden, “Lord Vargo,” diye seslendi Jaime.

Qohorlu neredeyse şarabını döküyordu. “Kğal Katili?” Adamın yüzünün yarısı acemice sargılanmıştı, kulağını kapatan keten sargıda kan lekeleri vardı.

“Kızı oradan çıkar.”

“Biğ kesik bilek daha istemiyoğsan bu işe kağışma Kğal Katili,” dedi Vargo. Şarap kadehini salladı. “Senin dişi fağe kulağımı ısığıp kopağttı. Babasının bu uçube için fidye ödememesine şaşmamak geğek.”

Bir kükreme, Jaime’nin arkasına dönmesine sebep oldu. Ayının boyu iki buçuk metreydi. Gregor Clegane’in postlu hali, diye düşündü Jaime, yalnız büyük ihtimalle daha zeki. Bununla birlikte bu canavarda, Gregor Clegane’in o devasa kılıcıyla sahip olduğu menzil yoktu.

Hiddetle kükreyen ayı, sarı ve büyük dişlerle dolu ağzını gösterdi, tekrar dört ayağının üstüne düştü ve doğrudan Brienne’e gitti. İşte sana fırsat, diye düşündü Jaime. Saldır! Şimdi!

Brienne saldırmak yerine, etkisiz bir şekilde, kılıcının ucuyla ayıyı dürttü. Hayvan geri çekildi, sonra kükreyerek yaklaştı. Brienne sola kaydı ve ayının yüzünü tekrar dürttü. Ayı bu sefer pençesini kaldırdı ve kılıcı yana itti.

Hayvan temkinli, diye fark etti Jaime. Başka adamlara karşı da dövüşmüş. Kılıçların ve mızrakların ona zarar verebileceğini biliyor. Ama onu Brienne’den uzun süre uzak tutmaz bu. “Öldür şunu!” diye bağırdı Jaime fakat sesi diğer seslerin içinde kayboldu. Brienne onu duyduysa bile hiç belli etmedi. Çukurun çevresinde dolaştı, sırtını duvardan ayırmıyordu. Çok yakın. Ayı onu duvara mıhlarsa...

Hayvan beceriksizce döndü, fazla uzak ve fazla hızlı. Brienne bir kedi çevikliğiyle yön değiştirdi. İşte benim hatırladığım fahişe. Brienne zıpladı ve ayının sırtına bir darbe indirdi. Hayvan kükredi ve tekrar arka ayaklarının üstüne kalktı. Brienne hızla ve sendeleyerek geri çekildi. Kan nerede? Jaime bir anda anladı. Hoat’a çıkıştı. “Ona turnuva kılıcı vermişsin.”

Keçi anırır gibi kahkaha attı. “Tabii ki.”

“Kızın kahrolası fidyesini ben ödeyeceğim. Altın, safir, ne istersen. Onu oradan çıkar.”

“Kızı mı istiyorsun? Git ve al.”

Ve Jaime gitti.

Sağlam elini mermere koydu ve korkuluğun üzerinden atladı, kuma çarptığında yuvarlandı. Ayı güm sesine döndü, etrafı kokluyor ve temkinli gözlerle bu yeni mütecavizi izliyordu. Jaime tek dizinin üstünde doğruldu. Pekâlâ, şimdi ne yapacağım? Avuçlarını kumla doldurdu. Brienne’in afallamış halde, “Kral Katili?” dediğini duydu.

“Jaime.” Jaime kalktı, avuçlarındaki kumu ayının yüzüne fırlattı. Ayı havayı tırmaladı ve ateş gibi kükredi.

“Burada ne yapıyorsun?”

“Aptalca bir şey. Arkama geç.” Jaime, Brienne’e doğru bir daire çizdi, kendini Brienne’le ayının arasına koydu.

“Sen arkaya geç. Kılıcı olan benim.”

“Ucu ve kenarı olmayan bir kılıç. Arkama geç!” Jaime, yarısına kadar kuma gömülmüş bir şey gördü, sağlam eliyle kumdaki nesneyi kaptı. Bulduğu şeyin bir insanın çene kemiği olduğunu anladı, kemiğin üstündeki yeşilimsi et parçaları kurtçuk kaynıyordu. Kimin yüzünü tuttuğunu merak ederek, ne kadar sevimli, diye düşündü. Ayı yaklaşıyordu, Jaime kolunu salladı, kemiği, eti ve kurtçukları hayvanın yüzüne fırlattı. Ve en az bir metreyle ıskaladı. Sol elimi de kesmeliyim, işime bu kadar çok yaradığı için.

Brienne öne atılmaya çalıştı ama Jaime kızın ayaklarını yerden kesti. Brienne işe yaramaz kılıcı kavrayarak kuma düştü. Jaime, ata biner gibi Brienne’in üstüne oturdu ve ayı hücum ederek geldi.

Pes bir vızıltı duyuldu. Aniden, ayının sol gözünün altına tüylü bir ok saplandı. Hayvanın açık ağzından kan ve salya boşaldı, bir başka ok hayvanı bacağından yakaladı. Ayı kükredi ve geriledi. Tekrar Brienne’le Jaime’yi gördü ve hantal hareketlerle onlara doğru yürüdü. Daha fazla arbalet ateşlendi, oklar deriyi ve kürkü deldi. Yaycılar bu kadar kısa mesafeden hedefi kaçırmazdı. Oklar birer gürzmüşçesine iniyordu ama ayı bir adım daha attı. Zavallı, aptal, cesur hayvan. Ayı, pençesini ona doğru savurduğunda Jaime bağırarak ve kumları tekmeleyerek yana kaydı. Ayı işkencecisini takip etmek için döndü ve sırtına iki ok daha aldı. Son bir kez kükredi, sağrısının üstüne oturdu, kanla ıslanmış kuma uzandı ve öldü.

Brienne dizlerinin üstünde doğruldu, kılıca tutunmuştu, kısa ve düzensiz nefesler alıyordu. Çelikincik’in yaycıları arbaletlerini gerip yeni oklar çekerken, Kanlı Oyuncular onlara küfürler ve tehditler savuruyordu. Jaime; Rorge ve Üç Başparmak’ın kılıçlarını çektiklerini gördü, Zollo da kamçısını çözüyordu.

“Ayımı öldüğdün!” diye cırladı Vargo Hoat.

“Ve bana sorun çıkarırsan sana da aynısını yaparım,” diye karşılık verdi Çelikincik. “Fahişeyi alıyoruz.”

“Onun adı Brienne,” dedi Jaime. “Brienne, Tarth’ın bakiresi. Hâlâ bakiresin umarım?”

Kızın geniş ve çirkin yüzü kızardı. “Evet.”

“Ah, güzel,” dedi Jaime. “Ben sadece bakireleri kurtarırım.” Hoat’a döndü. “Fidyeni alacaksın. Her ikimiz için de. Bir Lannister borcunu öder. Şimdi gidip biraz ip getir ve bizi buradan çıkar.”

“Boş versene,” diye gürledi Rorge. “İkisini de öldür Hoat. Yoksa öldürmediğine pişman olursun!”

Qohorlu tereddüt etti. Adamlarının yarısı sarhoştu, kuzeyli adamlar taş kadar ayıktı ve sayıları onun adamlarından iki kat fazlaydı, arbaletçilerin bazıları yaylarını yeniden dolduruştu bile. “Onları dışarı çekin,” dedi Hoat, sonra Jaime’ye döndü, “Merhametli olmayı terçih ediyoğum, babana söyle.”

“Söyleyeceğim lordum.” Sana bir faydası olacağından değil.

Harrenhal’dan yarım fersah uzaklaşıp duvarlardaki yaycıların menzilinden çıktıktan sonra Çelikincik öfkesini kustu. “Sen çıldırdın mı Kral Katili? Ölmeye mi niyetlisin? Hiçbir adam çıplak elleriyle bir ayıyla dövüşemez!”

“Bir çıplak el ve bir çıplak bilek kökü,” diye düzeltti Jaime. “Ama ayı beni öldürmeden önce senin ayıyı öldüreceğini umdum. Aksi halde Lord Bolton seni portakal gibi soyardı, hayır mı?”

Çelikincik, Lannister aptallığı için Jaime’ye hararetli küfürler savurduktan sonra atını mahmuzladı ve kafilenin başına doğru dörtnala koştu.

“Sör Jaime?” Brienne, lekeli pembe satenlerin ve yırtık dantellerin içinde bile, münasip bir kadından çok elbise giymiş bir erkeğe benziyordu. “Müteşekkirim fakat... epey uzaktaydınız, neden geri döndünüz?”

Her biri bir öncekinden daha zalim onlarca iğneli söz geldi aklına ama Jaime sadece omuzlarını silkti. “Seni rüyamda gördüm,” dedi.

Catelyn

Robb, genç kraliçesiyle üç kez vedalaştı. İlk kez tanrı korusundaki yürek ağacının önünde, tanrıların ve insanların şahitliğinde. İkinci kez yivli kapının altında, Jeyne’in ona uzun uzun sarıldığı ve daha uzun öptüğü yerde. Ve nihayet Tökeztaş’tan bir saat ileride, iyice terlemiş bir atın sırtında dörtnala gelen kız genç kralına onu da yanına alması için yalvardığında.

Robb mütehassis olmuştu ama utanmıştı aynı zamanda, Catelyn bunu görüyordu. Nemli ve gri bir gündü, yağmur çiselemeye başlamıştı ve Robb’un istediği son şey, çamurun içinde dikilmek ve ordusunun yarısının önünde gözü yaşlı genç karısını teselli etmek için yürüyüşünü durdurmaktı. İkisini izlerken, kızla nazik bir şekilde konuşuyor, diye düşündü Catelyn, ama nezaketinin altında öfke var.

Kral ve kraliçe konuşurken Boz Rüzgâr sürekli onların etrafında dönüyordu, tüylerindeki suyu silkelemek ve yağmura diş göstermek için duruyordu sadece. Robb nihayet karısını son bir kez öptüğünde ve onu Nehirova’ya geri götürmeleri için bir düzine adam görevlendirip tekrar atına bindiğinde ulu kurt ileri koştu, bir uzunyaydan salınan ok kadar hızlıydı.

“Kraliçe Jeyne’in sevgi dolu bir kalbi olduğunu görüyorum,” dedi Aksak Lothar Frey, Catelyn’e. “Benim kız kardeşlerimden farklı değil. Roslin’in şu anda, ‘Leydi Tully, Leydi Tully, Leydi Roslin Tully,’ diye şarkılar söyleyerek İkizler’in etrafında dans ettiğine dair bahse girebilirim. Yarın sabahtan itibaren, Nehirova kırmızısına ve mavisine boyanmış kumaşları yanağına tutacak ve gelin pelerinin içinde nasıl görüneceğini hayal edecek.” Eyerinde döndü ve Edmure’a gülümsedi. “Ama siz çok sessizsiniz Lord Tully. Siz ne hissediyorsunuz merak ediyorum?”

“Savaş boruları çalmadan önce Taş Değirmen’de nasıl hissettiysem öyle,” dedi Edmure yarı şakayla.

Lothar iyilik dolu bir kahkaha attı. “Dua edelim de evliliğinizin sonu mutlu olsun lordum.”

Olmazsa tanrılar bizi korusun. Catelyn atını mahmuzladı ve kardeşiyle Aksak Lothar’ı baş başa bıraktı.

Robb, Jeyne’i yanında götürmeyi tercih ederken, kızın Nehirova’da kalması için ısrar eden Catelyn’di. Lord Walder, kraliçenin yokluğunu yeni bir saygısızlık olarak yorumlayabilirdi, ancak kraliçenin varlığı da bir çeşit hakaret olacaktı, yaşlı adamın yarasına tuz basacaklardı. “Walder Frey’in keskin bir dili ve sağlam bir hafızası vardır,” diye uyarmıştı Catelyn oğlunu. “Senin, bir ittifakın bedeli olarak yaşlı bir adamın azarlamalarına katlanacak kadar dayanıklı olduğundan şüphem yok. Lakin babana o kadar çok benziyorsun ki, o adam Jeyne’in yüzüne hakaret ederken sen orada öylece oturamazsın.”

Robb, annesinin sözlerindeki mantığı inkâr edemezdi. Buna rağmen bana gücendi, diye düşündü Catelyn bezgince. Jeyne’i şimdiden özledi ve bir yanı onun yokluğu için beni suçluyor, doğru akıl verdiğimi bildiği halde.

Robb’la birlikte Sarpkaya’dan gelen altı Westerling’den sadece biri Robb’un yanında kalmıştı; Jeyne’in ağabeyi ve kraliyet sancaktarı Sör Raynald. Robb, Lord Tywin’in tutsak değiş tokuşuna razı olduğu haberini aldığı gün, Jeyne’in amcası Rolph Spicer’ı, genç Martyn Lannister’ı Altın Diş’e teslim etmek üzere göndermişti. Mesele ustalıkla halledilmişti. Martyn’in güvenliğinden endişe eden Robb huzur bulmuştu, kardeşi Robett’in Gölgeli Vadi’ye giden bir gemiye bindirildiğini duyan Galbart Glover rahatlamıştı, Sör Rolph’un önemli ve itibarlı bir görevi olmuştu... ve Boz Rüzgâr bir kez daha kralın yanındaydı. Ait olduğu yerde.

Leydi Westerling çocuklarıyla birlikte Nehirova’da kalmıştı; Jeyne, Jeyne’in küçük kardeşi Eleyna ve Robb’un yaveri genç Rollam. Delikanlı, arkada bırakıldığı için acı acı şikâyet etmişti ama onu İkizler’e götürmemek de akıllıcaydı. Olyvar Frey, Robb’un eski yaveriydi ve ablasının düğününde hazır bulunacağına şüphe yoktu; kendisinin yerini alan kişiyi delikanlının gözüne sokmak, hem nezaketsizlik hem de aptallık olurdu. Sör Raynald’a gelince, Walder Frey’in hiçbir hakaretinin onu tahrik etmeyeceğine dair yemin eden, güler yüzlü genç bir şövalyeydi o. Dua edelim de uğraşmak zorunda kalacağımız tek şey hakaretler olsun.

Catelyn bu konuda endişeliydi. Lord Hoster, Üç Dişli Mızrak’tan sonra Walder Frey’e asla güvenmemişti ve Catelyn bu güvensizliği her zaman dikkate almıştı. Kraliçe Jeyne, Nehirova’nın yüksek ve sağlam duvarlarının ardında, Karabalık’ın korumasında emniyette olurdu. Robb, Karabalık için yeni bir unvan bile çıkarmıştı, Güney Hudutları Muhafızı. Üç Dişli Mızrak’ı en iyi koruyacak adam Sör Brynden’di.

Bununla birlikte, Catelyn amcasının sert yüzünü özleyecekti, Robb da onun tavsiyelerini. Sör Brynden, Robb’un kazandığı her zaferde önemli bir rol oynamıştı. Keşifçilerin ve öncü süvarilerin komutasını, Sör Brynden’e vekâleten Galbart Glover almıştı. Glover iyi, sadık ve istikrarlı bir adamdı fakat Karabalık’ın dehasından yoksundu.

Robb’un yürüyüş hattı, Glover’ın keşifçilerinin arkasında miller boyunca uzanıyordu. Öncü kuvvetin başında İri Jon vardı. Catelyn, çeliğe bürünmüş adamların sürdüğü savaş atları tarafından kuşatılmış olan ana kafileyle yolculuk ediyordu. Daha sonra yük arabaları geliyordu. Yiyecek, hayvan yemi, kamp malzemeleri, düğün hediyeleri ve yürüyemeyecek kadar zayıf haldeki yaralılarla dolu olan arabalar, Sör Wendel Manderly ve onun Beyaz Liman şövalyelerinin temkinli gözetimi altındaydı. Koyun, keçi ve büyükbaş hayvan sürüleri kafileyi takip ediyordu, onların da arkasında, ayaklarına kara sular inmiş kamp takipçilerinden oluşan küçük bir kuyruk vardı. Daha da geride Robin Flint ve artçı kuvvet yer alıyordu. Kafilenin arkasında yüzlerce fersah boyunca düşman yoktu ama Robb hiçbir şeyi şansa bırakmamıştı.

Üç bin beş yüz kişilerdi; Fısıltılı Orman’da kana bulanmış, Kamplar Savaşı’nda, Öküzağzı’nda, Külizi’nde, Sarpkaya’da ve Lannister batısının altın zengini tepelerinde kılıçlarını kırmızıya boyamış üç bin beş yüz kişi. Edmure’un mütevazı maiyeti ve Üç Dişli Mızrak’ın lordları, Kral Robb kuzeyi geri alırken nehir topraklarını korumak üzere arkada kalmıştı. İleride Edmure’un müstakbel karısı ve Robb’un bir sonraki mücadelesi bekliyordu... ve benim için iki ölü oğul, boş bir yatak ve hayaletlerle dolu bir kale. İç karartıcı bir düşünceydi. Brienne neredesin? Bana kızlarımı getir. Onları sağ salim geri getir.

Yola çıktıklarında çiselemeye başlayan yağmur, öğlen vakti yumuşak ve sürekli bir yağışa dönüştü ve gecenin geç saatlerine kadar devam etti. Ertesi gün kuzeyli adamlar güneşi hiç görmediler, gözlerini yağmurdan korumak için başlıklarını kafalarına geçirdiler ve kurşuni gökyüzünün altında at sürdüler. Yolları çamura, arazileri bataklığa çeviren ve nehirleri kabartıp ağaçları yapraklarından soyan yoğun bir yağıştı. Yağmurun biteviye sesi havadan sudan sohbetleri güçleştiriyordu, bu yüzden adamlar sadece söyleyecek bir şeyleri olduğu zaman konuşuyordu ve bu nadiren gerçekleşiyordu.

“Göründüğümüzden daha güçlüyüz leydim,” dedi Leydi Maege Mormont at sürerlerken. Catelyn, Leydi Maege’i ve leydinin en büyük kızı Dacey’yi seviyordu; Jaime Lannister konusunda pek çoğundan daha anlayışlı olmuşlardı. Kız uzun ve inceydi, anne kısa ve toplu, ama her ikisi de örgü zırhlar ve deriler giyiyordu, kalkanlarında ve pelerinlerinde Mormont Hanedanı’nın siyah ayısı vardı. Catelyn’e göre bir leydi için tuhaf bir kılıktı bu, fakat Dacey ve Leydi Maege hem birer savaşçı hem de birer kadın olarak Tarthlı kızdan çok daha rahat görünüyorlardı.

“Bütün mücadelelerde Genç Kurt’un yanında dövüştüm,” dedi Dacey Mormont neşeyle. “Henüz bir mücadele bile kaybetmedi.”

Hayır ama geri kalan her şeyi kaybetti, diye düşündü Catelyn, fakat bunu yüksek sesle dile getirmek olmazdı. Kuzeyliler cesaretten yoksun değildi lakin evden çok uzaktalardı ve ayakta kalmak için genç krallarına olan inançlarının dışında çok az şeyleri vardı. Ne pahasına olursa olsun inanç korunmalıydı. Güçlü olmalıyım, dedi Catelyn kendi kendine. Robb için güçlü olmalıyım. Umutsuzluğa kapılırsam kederim beni tüketir. Her şey bu evliliğe bağlıydı. Eğer Edmure ve Roslin birbirlerinden mutlu olurlarsa, eğer Merhum Lord Frey’in gönlü alınır da adamın kuvveti bir kez daha Robb’un kuvvetiyle birleşirse... O zaman bile, Lannister ile Greyjoy’un arasında sıkışmışken ne şansımız olabilir? Catelyn’in üstünde durmaya cesaret edemediği bir meseleydi bu ama Robb’un daha fazla düşündüğü bir şey yoktu. Catelyn, her kamp kurduklarında, Robb’un haritaları nasıl incelediğini ve kuzeyi geri kazanmak için bir yol bulmaya çalıştığını görüyordu.

Edmure’un başka tasaları vardı. Arkadaşları ve Catelyn’le birlikte yüksek tavanlı, şeritli çadırında otururken, “Lord Walder’ın bütün kızlarının ona benzediğini düşünmüyorsunuz değil mi?” diye sordu.

“Pek çok farklı anneden doğdukları düşünülürse, kızlardan birkaçı alımlı olmalı,” dedi Sör Marq Piper, “ama yaşlı sefil sana neden güzel bir kız versin ki?”

“Hiç sebep yok,” dedi Edmure sıkkın bir sesle.

Catelyn’in tahammül edebileceğinden fazlaydı bu. “Cersei Lannister da alımlı,” dedi sertçe. “Roslin’in, akıllı bir başa ve sadık bir kalbe sahip, güçlü ve sağlıklı bir kız olması için dua et.” Ve bunları söyledikten sonra Edmure’un çadırından ayrıldı.

Edmure bunu iyi karşılamadı. Ertesi günkü yürüyüşte Marq Piper, Lymond Goodbrook, Patrek Mallister ve genç Vance’in arkadaşlığını tercih ederek ablasını tamamen görmezden geldi. O öğleden sonra, kardeşi arkadaşlarıyla birlikte tek kelime ermeden hızla yanından geçtiğinde, onlar şakalaşmalar dışında Edmure’un yüzünü astırmıyor, dedi Catelyn kendine. Ben Edmure’a her zaman çok sert davrandım, şimdi de kederim her kelimemi keskinleştiriyor. Kardeşine çıkıştığı için pişmanlık duyuyordu. Gökyüzünden yeterince yağmur iniyordu, Catelyn’in daha fazla yağmur yaratmasına gerek yoktu. Ve güzel bir eşe sahip olmayı arzu etmek o kadar kötü bir şey miydi? Eddard Stark’ı ilk gördüğünde yaşadığı çocuksu hayal kırıklığını hatırladı Catelyn. Eddard’ın, ağabeyi Brandon’ın daha genç bir kopyası olacağını düşünmüştü ama bu yanlıştı. Ned daha kısa boyluydu, daha gösterişsiz bir yüzü vardı ve fazlasıyla esmerdi. Genç adam yeterince nazik konuşuyordu ama Catelyn kelimelerin altındaki soğukluğu seziyordu. Ned, sevinçleri de öfkeleri kadar şiddetli olan Brandon’dan çok farklıydı. Catelyn’in bekâretini aldığında bile, sevişmelerinde tutkudan öte görev hissi vardı. Ama o gece Robb’u yaptık, birlikte bir kral yarattık. Ve savaştan sonra, Kışyarı’nda, Ned’in ciddi yüzünün altındaki iyi ve tatlı kalbi bulduğumda her kadına yetecek kadar sevgiye sahip oldum. Edmure’un Roslin’de aynı şeyi bulmaması için bir sebep yok.

Tanrıların işi olsa gerek, izledikleri yol onları Robb’un ilk büyük zaferini kazandığı Fısıltılı Orman’a soktu. Jaime Lannister’ın adamlarının o mukadder gecede yaptığı gibi, dar vadinin zemininde akan kıvrımlı derenin yatağını takip ettiler. O zaman hava sıcaktı, diye hatırladı Catelyn, ağaçlar hâlâ yeşildi ve dere kendi kıyılarına taşmamıştı. Kayaların ve köklerin arasında ıslak düğümler halinde yatan sonbahar yaprakları akıntıyı boğuyordu şimdi. Ve bir zamanlar Robb’un ordusunu gizleyen ağaçlar, yeşil elbiselerini, Catelyn’e pası ve kanı hatırlatan kahverengi ve kırmızı lekeli altın yapraklarla değiştirmişti. Sadece ladinler ve asker çamlar hâlâ yeşildi, uzun ve koyu renkli mızraklar misali bulutların karnına saplanıyorlardı.

O zamandan bu yana ağaçlardan fazlası öldü, diye düşündü Catelyn. Fısıltılı Orman’ın akşamında, Ned, Yüksek Aegon Tepesi’nin altındaki hücresinde hâlâ hayattaydı. Bran ve Rickon, Kışyarı’nın duvarlarının ardında güvendelerdi. Theon Greyjoy, Robb’un yanında dövüşüyordu ve Kral Katili’yle karşılıklı kılıç sallamaya ne kadar yaklaştığını anlatıp böbürleniyordu. Keşke sallasaydı. Eğer Lord Karstark’ın oğulları yerine Theon ölmüş olsaydı, kim bilir kaç uğursuzluk hiç yaşanmazdı?

Muharebe meydanından geçerlerken, Catelyn orada vuku bulan katliamın izlerini gördü; içi yağmur suyuyla dolu ters dönmüş bir miğfer, parçalanmış bir mızrak, bir atın kemikleri. Burada can vermiş adamlardan bazılarının üstüne mezar niyetine taş yığınları dökülmüştü fakat leş yiyici hayvanlar cesetleri çoktan didiklemişti. Catelyn, dağılmış taş yığınlarının arasındaki parlak renkli kumaşı ve ışıldayan metal parçalarını fark etti. Taşların içinden kendisine bakan yüzü gördü, erimiş kahverengi etin altında bir kafatasının hatları belirmeye başlamıştı.

Bu görüntünün ardından Ned’in nerede dinlendiğini merak etti Catelyn. Sessiz rahibeler, Ned’in kemiklerini, Hallis Mollen ve küçük bir şeref muhafızları birliği eşliğinde kuzeye götürmüştü. Ned, kalenin altındaki karanlık mahzen mezara, ağabeyi Brandon’ın yanına defnedilmek üzere Kışyarı’na varabilmiş miydi? Yoksa kapılar, rahibelerin ve Hal’in geçmesine fırsat kalmadan Moat Cailin’de kapanmış mıydı?

Üç bin beş yüz atlı, Fısıltılı Orman’ın kalbinden geçerek vadinin dolambaçlı zemini boyunca yol aldı ama Catelyn Stark kendini çok yalnız hissediyordu. Geçtiği her fersah, onu Nehirova’dan biraz daha uzaklaştırıyordu. Catelyn kaleyi bir kez daha görüp göremeyeceğini merak ediyordu. Yoksa kale onun için sonsuza dek kayıp mıydı artık, diğer pek çok şey gibi?

Beş gün sonra keşif grubu döndü ve Panayır Pazarı’ndaki ahşap köprünün kabaran sular tarafından yıkıldığına dair kafileyi uyardı. Galbart Glover ve gözü kara iki adamı, Şahmerdan Geçidi’nde, atlarını Mavi Çatal’ın çalkantılı sularında yüzdürerek karşıya geçmeyi denemişlerdi. Atlardan ikisi suyun altına çekilip boğulmuştu, süvarilerden biri de öyle. Glover, adamları tarafından dışarı çekilene kadar bir kayaya tutunmayı başarmıştı. “Nehir bahardan beri hiç bu kadar yükselmedi,” dedi Edmure. “Yağmur böyle yağmaya devam ederse daha da yükselir.”

Eskiden babasıyla birlikte sık sık bu arazilerden geçen Catelyn, “Nehrin yukarısında, Eski Taş’ın yakınında bir köprü var,” diye hatırladı. “Daha eski ve daha küçük bir köprü ama hâlâ ayaktaysa...”

“O köprü gitti leydim,” dedi Galbart Glover. “Panayır Pazarı’ndakı köprüden önce yıkıldı.”

Robb, Catelyn’e baktı. “Başka bir köprü var mı?”

“Hayır. Geçitler de kullanılmaz haldedir,” dedi Catelyn. Hatırlamaya çalıştı. “Mavi Çatal’ı geçemezsek nehir boyunca ilerlemek zorunda kalırız, Yediçay’dan ve Cadı Bataklığı’ndan geçmemiz gerekir.”

“Bataklılar ve kötü yollar ya da hiçbir şey,” diye uyardı Edmure. “Çok ağır yol alırız ama nihayetinde gideceğimiz yere varırız sanırım.”

“Lord Walder’ın bekleyeceğinden eminim,” dedi Robb. “Lothar ona Nehirova’dan bir kuş gönderdi, geldiğimizi biliyor.”

“Evet. Lakin Walder aksi ve yaradılışı itibarıyla şüpheci bir adam,” dedi Catelyn. “Bu gecikmeyi kasıtlı bir hakaret olarak alabilir.”

“Pekâlâ. Lorddan, geç kaldığımız için de af dilerim. Aldığı her nefeste özür dileyen çok üzgün bir kral olurum.” Robb yüzünü buruşturdu. “Umarım Bolton yağmur başlamadan önce Üç Dişli Mızrak’ı geçer. Kral Yolu doğrudan kuzeye gidiyor, Bolton’ın yürüyüşü zor olmayacak. Yayan halde bile İkizler’e bizden önce varır.”

“Peki onun adamlarını kendi adamlarına kattıktan ve kardeşim Edmure’un evlendiğini gördükten sonra ne yapacaksın?” diye sordu Catelyn.

“Kuzey.” Robb, Boz Rüzgâr’ın kulağının arkasını kaşıdı.

“Yol ağzından? Moat Cailin’e karşı?”

Robb, annesine gizemli bir gülümsemeyle karşılık verdi. “Bu, gidilecek yollardan biri,” dedi ve Catelyn oğlunun ses tonundan onun daha fazla konuşmayacağını anladı. Akıllı bir kral fikirlerini gizli tutar, diye hatırlattı kendine.

Sekiz günlük biteviye yağmurun ardından Eski Taş’a vardılar ve Mavi Çatal’a yukarıdan bakan tepenin üstünde, kadim nehir krallarının viran haldeki kalelerinin içinde kamp kurdular. Yabani otların arasındaki temel kalıntıları, kale duvarlarının ve iç kalelerin eskiden nerede olduğunu gösteriyordu ama taşların çoğu uzun zaman önce ağıllar, septler ve hisarlar inşa etmek üzere yerli halk tarafından götürülmüştü. Bununla birlikte, bir zamanlar kalenin avlusu olan alanın merkezinde taştan oyulmuş bir lahit duruyordu; dişbudak ağaçlarının arasındaki devasa kabir, bel yüksekliğindeki kahverengi otların içinde yarı gizlenmiş haldeydi.

Lahdin kapağı, altında kemiklerini barındırdığı adamın suretine benzetilerek oyulmuştu fakat rüzgâr ve yağmur üzerlerine düşeni yapmıştı. Kralın sakalları olduğu görülebiliyordu fakat bir ağzın, bir burnun, gözlerin ve şakaklara inen bir tacın belli belirsiz izleri dışında adamın yüzü dümdüz ve hatsızdı. Kralın elleri, göğsüne yerleştirilmiş bir savaş çekicinin sapının üstünde duruyordu. Zamanında, savaş çekicinin üstüne, silahın adını ve tarihini anlatan yazılar oyulmuş olmalıydı fakat geçen yüzyıllar harfleri silmişti. Taşın kendisi çatlaktı ve köşeleri ufalanmıştı, yüzeyine yayılan beyaz taşmantarları yüzünden rengi yer yer bozulmuştu, kralın ayaklarından göğsüne kadar yabani güller tırmanmıştı.

Catelyn, Robb’u orada buldu. Genç kral, çöken alacakaranlığın içinde hüzünlü bir halde duruyordu, yanında yalnızca Boz Rüzgâr vardı. Yağmur ilk kez dinmişti ve Robb’un başı çıplaktı. “Bu kalenin bir adı var mı?” diye sordu Robb, Catelyn ona yaklaştığında.

“Ben küçük bir hzken halk bu kaleye Eski Taş derdi ama kralların makamı olduğu zamanlarda başka bir ismi vardı mutlaka.” Catelyn burada bir kez babasıyla kamp kurmuştu, Denizgözcüsü’ne gidiyorlardı. Petyr de bizimleydi...

“Bir şarkısı var,” diye hatırladı Robb. “‘Eski Taş’ın Jenny’si, saçlarında kır çiçekleri.’”

“Nihayetinde hepimiz şarkıyız. Eğer şanslıysak.” Catelyn o gün Jenny olmuştu, saçlarına çiçeklerden bir taç bile takmıştı. Petyr da onun Kızböceği Prensi’ni oynamıştı. Catelyn on iki yaşından büyük olamazdı, Petyr ise bir oğlan çocuğuydu.

Robb lahdi inceledi. “Bu kimin mezarı?”

“Burada, Bu İsimle Anılan Dördüncü Kral Tristifer yatıyor, Nehirlerin ve Tepelerin Kralı.” Babası bir zamanlar Catelyn’e kralın hikâyesini anlatmıştı. “Jenny’den ve onun prensinden binlerce yıl önce, İlk İnsanlar’ın krallıklarının, Andallar’ın vahşi saldırılarıyla art arda devrildiği günlerde, Üç Dişli Mızrak’tan Boğaz’a kadar hükmetti. Ona Adalet Çekici derlerdi. Yüz mücadelede savaştı ve doksan dokuz mücadeleyi kazandı, daha doğrusu ozanlar böyle söyler. Yükselttiği bu kale, Batıdiyar’daki en sağlam kaleydi.” Catelyn elini oğlunun omzuna koydu. “Yüzüncü mücadelesinde can verdi, Andal kralları ona karşı güç birliği yapmıştı. Beşinci Tristifer onun dengi değildi, çok zaman geçmeden krallık kaybedildi, daha sonra kale ve en sonunda da bütün soy. Andallar gelmeden önce binlerce yıl boyunca nehir topraklarına hükmeden Mudd Hanedanı, Beşinci Tristifer’le birlikte öldü.”

“Veliahdı onu başarısızlığa uğrattı.” Robb, elini aşınmış taşta gezdirdi. “Jeyne’i karnında bir bebekle bırakmayı umuyordum... yeterince denedik ama emin değilim...”

“Her zaman ilk seferde olmaz.” Sen olmuştun gerçi. “Yüzüncü seferde bile olmayabilir. Daha çok gençsin.”

“Gencim ve kralım,” dedi Robb. “Bir kralın veliahdı olmalıdır. Bir sonraki mücadelemde ölürsem, krallık benimle birlikte ölmemeli. Kanunlara göre taht sırasındaki bir sonraki kişi Sansa, yani Kışyarı ve kuzey ona geçecek.” Robb’un ağzı gerildi. “Ona ve lord kocasına. Tyrion Lannister. Buna izin veremem. Buna izin vermeyeceğim. O cüce asla kuzeyin sahibi olmamalı.”

“Hayır,” diye onayladı Catelyn. “Jeyne sana bir oğul verene dek bir veliaht ilan etmelisin.” Bir an düşündü. “Babanın babasının kardeşi yoktu ama babasının babası, Lord Raymar Royce’un hanedanının alt dalına mensup bir oğulla evlenen bir kız kardeşe sahipti. Üç kızları oldu, kızların hepsi Vadi’nin küçük lordlarıyla evlendi. Bir Waynwood ve bir Corbray olduklarından eminim. En genci... bir Templeton olabilir ama...”

“Anne.” Robb’un ses tonu keskindi. “Unutuyorsun. Benim babamın dört oğlu var.”

Catelyn unutmamıştı; bu gerçeği görmek istemiyordu ama gerçek oradaydı işte. “Bir Kar, bir Stark değildir.”

“Jon, Kışyarı’nı bir kez bile görmemiş küçük bir Vadi lordundan daha fazla Stark’tır.”

“Jon, Gece Nöbetçileri’nin kardeşi. Evlenmeyeceğine ve mülk edinmeyeceğine dair yemin etti. Siyahları kuşananlar ömür boyu hizmet ederler.”

“Kral Muhafızları’nın şövalyeleri de öyle. Fakat Lannisterlar’ı durdurmadı bu, Sör Barristan Selmy ve Sör Boros Blount’la işleri bittiğinde onların beyaz pelerinlerini çıkarmaktan çekinmediler. Eğer Sur’a Jon yerine yüz adam gönderirsem, bahse girerim ki onu verdiği yeminlerden azat etmenin bir yolunu bulurlar.”

Bu konuda kararını vermiş. Oğlunun ne kadar inatçı olabileceğini biliyordu Catelyn. “Bir piç miras alamaz.”

“Bir kraliyet fermanıyla meşru kılınmadığı takdirde,” dedi Robb. “Bir piçi meşru kılmanın, bir Yeminli Kardeşi yemininden azat etmekten daha çok emsali vardır.”

“Emsal,” dedi Catelyn acı acı. “Evet, Dördüncü Aegon ölüm döşeğindeyken bütün piçlerini meşru kıldı. Peki bu ne kadar acıya, kedere, savaşa ve cinayete sebep oldu? Jon’a güvendiğini biliyorum. Ama onun oğullarına güvenebilir misin? Ya oğullarının oğullarına? Şeytan Karaateş’in taht talipleri, Targaryen Hanedanı’nı beş nesil boyunca rahatsız etti, Cesur Barristan son talibi Basamaktaşı’nda katledene kadar. Eğer Jon’u meşru kılarsan, onu tekrar piç yapmanın bir yolu yok. O evlenir ve ürerse, senin Jeyne’den yapacağın hiçbir oğul asla güvende olmaz.”

“Jon benim oğluma asla zarar vermez.”

“Theon Greyjoy’un Bran’a veya Rickon’a zarar vermediği gibi mi?”

Boz Rüzgâr, Kral Tristifer’in mezarının üstüne zıpladı, dişlerini gösterdi. Robb’un yüzü soğuktu. “Haksız olduğu kadar zalim bir soru bu. Jon, Theon’a benzemez.”

“Öyle olması için dua ediyorsun. Kız kardeşlerini düşündün mü? Onların hakları ne olacak? Kuzey, İblis’in eline geçmemeli, bu konuda hemfikiriz ama Arya ne olacak? Kanunlara göre Sansa’dan sonra o geliyor... senin öz kardeşin, meşru doğumlu...”

“...ve ölü. Babamın başının kesildiği günden beri hiç kimse Arya’yı görmedi, duymadı. Neden kendine yalan söylüyorsun? Arya gitti, Bran ve Rickon gibi. Cüce ondan bir çocuk yaptığında Sansa’yı da öldürecekler. Geri kalan tek kardeşim Jon. Bir evlada sahip olamadan ölürsem, Jon’un benden sonraki Kuzey Kralı olmasını istiyorum. Seçimimi destekleyeceğini ummuştum.”

“Yapamam,” dedi Catelyn. “Diğer konuların hepsinde Robb. Her şeyde. Ama bu... saçmalıkta değil. Benden bunu isteme.”

“İstemek zorunda değilim. Ben kralım.” Robb arkasını dönüp uzaklaştı, Boz Rüzgâr mezardan aşağı atladı ve Robb’un peşinden gitti.

Tristifer’in taş lahdinin yanında tek başına kalan Catelyn, ben ne yaptım? diye düşündü bezgince. Önce Edmure’u kızdırdım, şimdi de Robb’u fakat bütün yaptığım doğruları konuşmaktı. Erkekler gerçekleri duymaya katlanamayacak kadar hassas mı? Catelyn o anda ağlayabilirdi, gökyüzü onun yerine ağlamaya başlamış olmasaydı. Catelyn’in bütün yapabildiği, çadırına dönmek ve orada sessizce oturmak oldu.

Takip eden günlerde, Robb her yerde ve hiçbir yerdeydi; öncü kuvvetin başında İri Jon’la birlikte at sürdü, Boz Rüzgâr’la keşfe çıktı, kafilenin sonuna koşturup artçı kuvvetin ve Robin Flint’in yanına gitti. Adamlar gururla, her şafakta ilk uyananın ve geceleri son uyuyanın Genç Kurt olduğunu söylüyordu ama Catelyn onun hiç uyumadığından şüpheleniyordu. Ulu kurdu kadar zayıf ve aç görünüyor.

Bir sabah, biteviye yağmurun altında at sürerlerken, “Leydim,” dedi Maege Mormont, “hüzünlü görünüyorsunuz. Bir sorun mu var?”

Lord kocam öldü, babam da öyle. İki oğlum katledildi. Kızım, onun aşağılık çocuklarını taşıması için inançsız bir cüceye verildi. Diğer kızım kayıp, büyük ihtimalle ölü. Son oğlum ve tek kardeşim, ikisi de bana kızgın. Ne sorun olabilir ki? Ama bu gerçekler Leydi Maege’in duymak isteyeceğinden fazlaydı. Aklından geçenleri söylemek yerine, “Bu şeytani bir yağmur,” dedi Catelyn. “Yeterince acı çektik ve önümüzde daha fazla tehlike, daha fazla keder var. Bunları yüreklice karşılamamız gerek, öten borularla ve cesurca dalgalanan sancaklarla. Lakin bu yağmur bizi kırıyor. Sancaklar gevşek ve sırılsıklam bir halde yere sarkıyor, adamlar pelerinlerinin altına gömüldü, birbirleriyle hemen hemen hiç konuşmuyorlar. Ateş gibi yanması gereken yüreklerimizi ancak şeytani bir yağmur böyle soğutabilir.”

Dacey Mormont gökyüzüne baktı. “Üstüme yağmur yağmasını, ok yağmasına tercih ederim.”

Catelyn kendine rağmen gülümsedi. “Sen benden daha cesursun korkarım. Ayı Adası’nın bütün kadınları böyle savaşçı mıdır?”

“Evet, dişi ayılar,” dedi Leydi Maege. “Olmak zorundaydık. Eski zamanlarda, dargemilere binmiş demiradamlar ya da Donuk Kıyı’dan yabanıllar yağma için gelirdi. Erkeklerimiz balık tutmak için uzağa gitmiş olurdu. Arkalarında bıraktıkları kadınlar, kendilerini ve çocuklarını savunmak zorundaydı aksi takdirde kaçırılırlardı.”

“Kapımızın üstünde bir oyma vardır,” dedi Dacey. “Ayı postu giymiş bir kadın. Bir kolunda, göğsünden süt emen bir bebek taşır. Diğer elinde bir savaş baltası vardır. Münasip bir leydi değildir ama onu her zaman çok sevmişimdir.”

“Yeğenim Jorah bir keresinde eve münasip bir leydi getirmişti,” dedi Leydi Maege. “Onu bir turnuvada kazanmıştı. Kadın o oymadan nasıl da nefret ederdi.”

“Ve geri kalan her şeyden,” dedi Dacey. “Şu Lynesse’in altından eğrilmiş gibi saçları vardı. Krema gibi teni. Ama yumuşak elleri balta tutmak için yaratılmamıştı.”

“Göğüsleri de emzirmek için yaratılmamıştı,” dedi kızın annesi sertçe.

Catelyn, anne kızın kimden bahsettiğini biliyordu; Jorah Mormont ikinci karısını ziyafetler için Kışyarı’na getirirdi ve bir keresinde on beş gün boyunca kalede konuk olmuşlardı. Catelyn, Leydi Lynesse’in ne kadar genç, güzel ve mutsuz olduğunu hatırlıyordu. Genç kadın bir gece, müteaddit kadeh şaraptan sonra, kuzeyin Eski Şehirli bir Hightower’a göre olmadığını itiraf etmişti Catelyn’e. Kızı teselli etmeye çalışarak, “Bir zamanlar, aynı şeyleri hisseden Nehirovalı bir Tully vardı,” demişti Catelyn, “ama zaman içinde, burada sevebileceği pek çok şey buldu.”

Şimdi hepsi kayıp, diye düşündü. Kışyarı, Ned, Bran, Rickon, Sansa, Arya, hepsi gitti. Yalnızca Robb kaldı. Neticede Catelyn’in içinde fazlaca Lynesse Hightower ve çok küçük bir parça Stark mı vardı? Keşke bir baltanın nasıl savrulacağını bilseydim, belki onları daha iyi koruyabilirdim.

Günler günleri kovaladı ve yağmur yağmaya devam etti. Mavi Çatal boyunca at sürdüler. Önce, nehrin çaylardan ve derelerden ibaret bir karmaşaya çözüldüğü Yediçay’ı, sonra da, pırıltılı yeşil havuzların gafilleri yutmak üzere beklediği ve atların ayaklarının yumuşak zemin tarafından annesinin göğsündeki aç bir bebek misali emildiği Cadı Bataklığı’nı geçtiler. İlerleyişleri ağırdan da ağırdı. Arabaların yarısını bataklık çamurunda bırakmak zorunda kaldılar; yükleri, katırlar ve yük beygirleri arasında bölüştürdüler.

Lord Jason Mallister, Cadı Bataklığı’nın çamurlarının ortasında onlara yetişti. Mallister, adamlarıyla birlikte kafileye doğru at sürerken güneşin batmasına daha bir saat vardı ama Robb kafileyi defaten durdurdu. Sör Raynald Westerling, Catelyn’i kralın çadırına götürmek üzere geldi. Catelyn oğlunu bir maltızın yanında, kucağında bir haritayla buldu. Boz Rüzgâr, Robb’un ayaklarının dibinde uyuyordu. İri Jon’un yanı sıra Galbart Glover, Maege Mormont, Edmure ve Catelyn’in tanımadığı bir adam daha Robb’la birlikteydi. Kel, etli butlu ve dalkavukluk tavırlı yabancıyı gördüğü anda, bu adam bir lord değil, diye düşündü Catelyn. Bir savaşçı bile değil.

Jason Mallister yerini Catelyn’e vermek için ayağa kalktı. Adamın saçlarında, hemen hemen kahverengiler kadar beyazlar vardı ama Denizgözcüsü Lordu hâlâ yakışıklıydı; ince ve uzun bir beden, güzelce tıraş edilmiş bir yüz, çıkık elmacık kemikleri ve hararetli mavi gri gözler. “Leydi Stark, sizi görmek büyük zevk. Güzel havadisler getirdim.”

“Güzel havadislere ziyadesiyle ihtiyacımız var lordum,” dedi Catelyn. Başının üzerindeki çadır bezine vuran yağmurun gürültüsünü dinleyerek oturdu.

Robb, Sör Raynald’ın çadırın kapısını kapatmasını bekledi. “Tanrılar dualarımızı duydu lordlarım. Lord Jason bize, Eski Şehirli bir ticaret gemisi olan Myraham’ın kaptanını getirdi. Kaptan, onlara bana anlattıklarını anlat.”

“Tamam Majesteleri.” Adam gergin bir şekilde kalın dudaklarını yaladı. “Denizgözcüsü’nden önce son uğradığın liman Pyke’taki Lord Limanı’ydı. Demiradamlar beni yarım yıldan fazla orada tuttular, evet yaptılar. Kral Balon’ın emri. Yalnız, pekâlâ, sözün uzunu ve kısası, kral öldü.”

“Balon Greyjoy?” Catelyn’in kalbi bir vuruş atladı. “Bize Balon Greyjoy’un öldüğünü mü söylüyorsunuz?”

Hırpani kaptan başıyla onayladı. “Pyke’ın uçurumlu bir adanın üstünde inşa edildiğini biliyorsunuz. Kalenin bazı bölümleri, kıyının açıklarındaki büyük kayaların ve adacıkların üstüne kurulmuştur ve aralarında köprüler vardır. Lord Limanı’nda duyduklarıma göre batıdan bir fırtına gelmiş, yaşlı Lord Balon köprülerden birini geçerken rüzgâr köprüyü paramparça etmiş. Kral iki gün sonra kıyıya vurmuş, cesedi davul gibiymiş ve bütün kemikleri kırıkmış. Gözlerini yengeçler yemiş diye duydum.”

İri Jon güldü. “Kral yengeçleri olmalı, akşam yemeğinde böylesine soylu bir pelte yediklerine göre, ha?”

Kaptan başını salladı. “Evet ama hepsi bu değil, hayır!” Öne eğildi. “Kralın kardeşi geri döndü.”

“Victarion?” diye sordu Galbart Glover, şaşkındı.

“Euron. Ona Kargagöz derler, bugüne kadar denize açılmış korsanların en karasıdır. Yıllardır yoktu ama Lord Balon’ın bedeni soğur soğumaz ortaya çıktı, gemisi Sükûnet’le Lord Limanı’na girdi. Siyah yelkenler, kırmızı bir gövde ve dilsizlerden oluşan bir mürettebat. Duyduğuma göre Asshai’ye gidip gelmiş. Her nereye gittiyse şimdi evine döndü, doğrudan Pyke’a gitti ve poposunu Deniztaşı Tahtı’na oturttu, Lord Botley buna itiraz ettiğinde adamı bir fıçı deniz suyunda boğdu. İşte ben o arada, ortalık karışmışken kaçabileceğim umuduyla Myraham’a koştum ve demir aldım. Kaçmayı başardım ve buradayım.”

Adamın konuşması bittiğinde, “Kaptan,” dedi Robb, “size minnettarım ve buradan ödülsüz ayrılmayacaksınız. İşimiz bittiğinde Lord Jason sizi geminize geri götürecek. Lütfen dışarıda bekleyin.”

“Öyle yapacağım Majesteleri. Öyle yapacağım.”

Kaptan çadırdan çıkar çıkmaz İri Jon gülmeye başladı ama Robb, adamı bir bakışla susturdu. “Eğer Theon’ın Euron Greyjoy’yla ilgili söylediklerinin yarısı doğruysa, o adam hiç kimsenin aklındaki kral figürü değil. Theon tahtın meşru veliahdı, eğer ölmediyse... ama Demir Donanma’yı Victarion komuta ediyor. Euron Kargagöz, Deniztaşı Tahtı’nda otururken, Victarion’ın Moat Cailin’de kalacağına inanmam. Geri dönmek zorunda.”

“Balon’ın kızı da var,” diye hatırlattı Galbart Glover. “Derinorman Kalesi’ni alan kız. Robett’in karısı ve çocuğu da onun elinde.”

“Derinorman Kalesi’nde kalırsa, elinde tutmayı umabileceği tek şey o kale olur,” dedi Robb. “Kardeşler için gerçek olan şey, kız için daha da gerçek. Euron’ı tahtan indirmek ve kendi hakkını talep etmek için evine yelken açması gerekir.” Lord Jason Mallister’a döndü. “Denizgözcüsü’nde bir donanmanız var?”

“Bir donanma mı Majesteleri? Yarım düzine dargemi ve iki savaş kadırgası. Kendi kıyılarımı akıncılara karşı savunmak için yeterli ama Demir Donanma’yla bir mücadelede karşılaşmayı hayal edemem.”

“Sizden bunu istemeyeceğim zaten. Demirdoğumlular Pyke’a doğru yelken açacak. Theon, insanlarının nasıl düşündüğü anlatmıştı bana. Her kaptan kendi güvertesinde kraldır. Bütün kaptanlar taht konusunda söz hakkı isteyecek. Lordum, iki dargeminizin Kartal Burnu’nun çevresinden dolaşarak Boğaz’a çıkması ve Bozsu Gözcüsü’ne gitmesi gerek.”

Lord Jason tereddüt etti. “Bir düzine akarsu sulu ormana akar, hepsi sığ, alüvyon dolu ve haritalarda yok. Onlara nehir bile diyemem. Kanallar sürekli yön değiştiriyor ve değişiyor. Uçsuz bucaksız kıyı dilleri ve çürük ağaçların devrilmesiyle oluşan yığınlar var. Üstelik Bozsu Gözcüsü hareket ediyor. Gemilerim onu nasıl bulsun?”

“Benim sancağımı dalgalandırarak nehir yukarı gidin. Adalılar sizi bulur. Mesajımın Howland Reed’e varma şansını ikiye katlamak için iki gemi istiyorum. Bir gemide Leydi Maege, diğerinde Galbart olacak.” Robb, adlarını zikrettiği kişilere döndü. “Kuzeyde kalan lordlarım için yazdığım mektupları taşıyacaksınız ama yakalanma ihtimalinize karşı mektuplardaki bütün emirler sahte olacak. Eğer yakalanırsanız, onlara kuzeye gittiğinizi söylemelisiniz. Ayı Adası’na döndüğünüzü veya Taşlı Kıyı’ya yelken açtığınızı.” Parmağını haritaya vurdu. “Anahtar, Moat Cailin. Lord Balon bunu biliyordu, bu yüzden kardeşi Victarion’ı Greyjoy kuvvetinin sert kalbiyle birlikte oraya gönderdi.”

“Taht kavgaları olsun ya da olmasın, demirdoğumlular Moat Cailin’i terk edecek kadar aptal değiller,” dedi Leydi Maege.

“Değiller,” diye kabul etti Robb. “Victarion, garnizonunun en iyi kısmını orada bırakır diye tahmin ediyorum. Yine de yanına alacağı her adam, dövüşmemiz gereken adamları bir kişi eksiltir. Ayrıca, kaptanlarının çoğunu da beraberinde götürecek buna inanın. Liderler. Eğer Deniztaşı Tahtı’nda oturmak istiyorsa, onun lehine konuşmaları için bu çeşit adamlara ihtiyacı olacak.”

“Yol ağzından saldırmayı düşünemezsiniz Majesteleri,” dedi Galbart Glover. “Girişler çok dar. Konuşlanmanın bir yolu yok. Moat Cailin’i bugüne kadar kimse alamadı.”

“Güneyden alamadı,” dedi Robb. “Ama biz aynı anda hem kuzeyden hem batıdan saldırırsak ve demiradamları, yol ağzında, benim ana kuvvetim zannettikleri şeyi püskürtürken arkadan yakalarsak, işte o zaman bir şansımız olur. Lord Bolton ve Freyler’le birleştiğimde on iki binden fazla adamım olacak. Onları yarımşar gün arayla üç mücadeleye bölmek ve yol ağzındaki mücadeleyi başlatmak niyetindeyim. Eğer Greyjoylar Boğaz’ın güneyini gözlüyorlarsa, bütün kuvvetimin aceleyle ve pervasızca Moat Cailin’e akın ettiğini görecekler.

Roose Bolton artçı kuvveti alacak, ben de merkezi komuta edeceğim. İri Jon, sen Moat Cailin’e karşı öncü kuvvetin başında olacaksın. Hücumun öyle amansız olsun ki, demirdoğumlular, kuzeyden üstlerine doğru sürünen birileri olup olmadığını merak etmeye vakit bulamasın.”

İri Jon kıkırdadı. “Sürüngenleriniz hızlı gelse iyi olur, yoksa adamlarım o duvarlara yığılır ve siz daha yüzünüzü bile gösteremeden Moat Cailin’i kazanır. Siz sallana sallana geldiğinizde kaleyi size hediye ederim.”

“Sahip olmaktan mutluluk duyacağım bir hediye,” dedi Robb.

Edmure somurtuyordu. “Demiradamlara arkadan saldırmaktan bahsediyorsunuz efendimiz, ama onların kuzeyine nasıl geçeceksiniz?”

“Boğaz’da, hiçbir haritada görünmeyen yollar vardır dayı. Yalnızca adalıların bildiği yollar; bataklıkların arasındaki dar patikalar ve sazlıkların içinde sadece kayıkların takip edebileceği ıslak şeritler.” Robb, iki ulağına döndü. “Howland Reed’e bana rehberler göndermesini söyleyin, ben yol ağzındaki mücadeleyi başlattıktan iki gün sonra. Bizzat benim sancağımın dalgalandığı merkez mücadeleye. İkizler’den üç ordu ayrılacak fakat sadece ikisi Moat Cailin’e varacak. Benim mücadelem, Ateşli Nehir’de tekrar ortaya çıkmak üzere eriyip Boğaz’a karışacak. Dayımın düğününden sonra tez hareket edersek, yıl sonunda hepimiz mevzide olabiliriz. Demiradamlar önceki gece içtikleri şarap yüzünden başları zonklayarak uyanırken, biz yeni yüzyılın ilk gününde üç taraftan Moat Cailin’e saldırırız.”

“Bu planı sevdim,” dedi İri Jon. “Çok sevdim.”

Galbart Glover ağzını ovuşturdu. “Riskler var. Adalılar sizi yüzüstü bırakacak olursa...”

“Eskisinden kötü durumda olmayız. Ama beni yüzüstü bırakmayacaklar. Babam, Howland Reed’in kıymetini bilirdi.” Robb haritayı dürdü ve ancak o zaman Catelyn’e baktı. “Anne.”

Catelyn gerildi. “Bu planda benim de bir görevim var mı?”

“Senin görevin güvende olmak. Boğaz’dan geçen yolumuz tehlikeli olacak ve kuzeyde bizi savaştan başka bir şey beklemiyor. Lakin Lord Mallister savaş bitene dek seni Denizgözcüsü’nde, güvende tutmayı önerdi. Orada rahat edersin, biliyorum.”

Jon Kar meselesinde sana karşı çıkmamın cezası bu mu? Ya da bir kadın olmamın? Ve daha kötüsü, bir anne olmamın? Herkesin onu izlediğinin farkına varmak Catelyn’in birkaç dakikasını aldı. Biliyorlardı, diye düşündü. Şaşırmaması gerekirdi; Kral Katili’ni serbest bırakarak arkadaş kazanmamıştı ve İri Jon’un, kadınların muharebe meydanlarında işi olmadığını söylediğini defalarca duymuştu.

Catelyn’in öfkesi yüzünde yanıyor olmalıydı, çünkü o bir kelime söylemeden önce Galbart Glover konuştu. “Leydim, Majesteleri haklı. En iyisi bizimle gelmeniz.”

“Denizgözcüsü varlığınızla aydınlanacak Leydi Catelyn,” dedi Lord Jason Mallister.

“Beni bir tutsak yapacaksınız,” dedi Catelyn.

“Bir onur konuğu,” diye ısrar etti Lord Jason.

Catelyn oğluna döndü. “Lord Jason’ı gücendirmek istemem,” dedi resmi bir sesle, “lakin yola seninle devam edemiyorsam Nehirova’ya dönmeyi tercih ederim.”

“Karımı Nehirova’da bıraktım. Annemin başka bir yerde olmasını isterim. Bütün hazineni tek kesenin içine koyarsan, seni soymak isteyenlerin işini kolaylaştırmış olursun. Düğünden sonra Denizgözcüsü’ne gideceksin, bu kral emridir.” Robb ayağa kalktı, Catelyn’in kaderi bir çırpıda belirlenmişti. Robb bir yaprak parşömen aldı. “Bir mesele daha var. Umuyoruz ki, Lord Balon arkasında bir karmaşa bıraktı. Ben aynı şeyi yapmayacağım. Henüz çocuğum yok, kardeşlerim Bran ve Rickon öldü, kız kardeşim bir Lannister’la evli. Benim ardımdan kimin geleceğini uzun uzun ve çok fazla düşündüm. Şimdi, gerçek ve sadık lordlarım olarak sizlere, kararımın şahitleri sıfatıyla bu belgeyi mühürlemenizi emrediyorum.”

Bir kral gerçekten, diye düşündü Catelyn yenilmiş bir halde. Robb’un Moat Cailin için kurduğu tuzağın, az önce Catelyn’i düşürdüğü tuzak kadar iyi işlemesini umuyordu sadece.

Samwell

Beyazağaç, diye düşündü Sam. Lütfen Beyazağaç olsun. Beyazağaç’ı hatırlıyordu. Beyazağaç, kuzeye giderlerken çizdiği haritalarda vardı. Eğer bu köy Beyazağaç ise, Sam nerede olduklarını biliyordu. Lütfen, olmak zorunda. Bunu o kadar çok istiyordu ki ayaklarını bir an için unutmuştu, baldırlarındaki ve sırtındaki ağrıyı, zar zor hissettiği donmuş parmaklarını unutmuştu. Lord Mormont’u ve Craster’ı, yaratıkları ve Ötekiler’i bile unutmuştu. Beyazağaç, diye dua etti Sam, dinliyor olması muhtemel bütün tanrılara.

Ama bütün yabanıl köyleri birbirine benziyordu. Bu köyün ortasında devasa bir büvet ağacı vardı... fakat beyaz bir ağaç, ille de Beyazağaç anlamına gelmezdi. Beyazağaç’taki büvet ağacı bundan daha büyük değil miydi? Belki de yanlış hatırlıyordu Sam. Ağacın kemik beyazı gövdesine oyulan yüz uzun ve hüzünlüydü; gözlerinden, kurumuş özsuyundan mütevellit kırmızı gözyaşları akıyordu. Kuzeye geldiğimizde de böyle mi görünüyordu? Sam hatırlayamıyordu.

Ağacın çevresinde tek odalı, çatıları kesek kaplı birkaç kulübe, kütüklerden inşa edilmiş ve duvarları yosunla kaplanmış bir uzun salon, bir taş kuyu ve bir ağıl duruyordu... ama ne koyun vardı ne de insan. Yabanıllar, Mance Rayder’a katılmak üzere Ayazdiş’e gitmişti, evleri dışında sahip oldukları her şeyi yanlarına almışlardı. Sam bunun için müteşekkirdi. Gece yaklaşıyordu ve bir kez olsun bir çatının altında uyumak iyi olacaktı. Çok yorgundu. Kendini bütün hayatı boyunca yürümüş gibi hissediyordu. Çizmeleri parçalanmıştı, ayaklarındaki su kabarcıkları patlamış ve nasıra dönüşmüştü ama şimdi nasırların altında yeni su kabarcıkları vardı ve ayak parmakları donuyordu.

Ama ya yürüyecekti ya da ölecekti, Sam bunu biliyordu. Şebboy doğum yüzünden hâlâ zayıftı ve bunun yanı sıra bebeği taşıyordu; ata, Sam’den daha çok ihtiyacı vardı. İkinci at, Craster Kalesi’nden üç gün uzakta ölmüştü. Zavallı, yarı aç hayvanın o kadar dayanması bile mucizeydi. Büyük ihtimalle hayvanın işini Sam’in ağırlığı bitirmişti. Ata iki kişi binmeyi deneyebilirlerdi ama Sam yine aynı şeyin olmasından korkuyordu. Ben yürüsem daha iyi olur.

Şebboy’u ateş yakması için uzun salonda bıraktı, kendisi kulübelere göz atacaktı. Şebboy ateş yakmakta daha iyiydi; Sam çıraları bir türlü tutuşturamıyordu ve çakmak taşını çeliğe sürterek kıvılcım çıkarmaya çalıştığı son seferde, bıçağıyla kendini kesmeyi başarmıştı. Şebboy bıçak yarasını kapatmıştı ama Sam’in eli hâlâ katı ve ağrılıydı, üstelik eskisinden daha beceriksizdi. Sam, yarayı yıkaması ve sargıyı değiştirmesi gerektiğini biliyordu ama kesiğe bakmaya korkuyordu. Ayrıca hava o kadar soğuktu ki eldivenlerini çıkarmaktan nefret ediyordu.

Boş evlerin içinde ne bulmayı umduğunu bilmiyordu. Belki de yabanıllar geride biraz yiyecek bırakmıştı. Bakmak zorundaydı. Kuzeye giderlerken, Jon, Beyazağaç’taki kulübeleri aramıştı. Sam bir kulübenin içinde, karanlık bir köşeden gelen fare tıkırtılarını duydu, bunun dışında evlerin hiçbirinde eski samanlardan, eski kokulardan ve duman deliklerinin altındaki küllerden başka bir şey yoktu.

Sam büvet ağacına döndü ve bir süre oyma yüzü inceledi. Bizim gördüğümüz yüz değil, bu diye itiraf etti kendine. Bu ağaç, Beyazağaç’takinin yarısı kadar bile değil. Ağacın kırmızı gözleri kan ağlıyordu ve Sam bunu da hatırlamıyordu. Hantal hareketlerle dizlerinin üstüne çöktü. “Eski tanrılar, duamı duyun. Yedi, babamın tanrılarıydı ama ben Nöbet’e katıldığımda size yemin ettim. Şimdi bize yardım edin. Korkarım ki kaybolmuş olabiliriz. Üstelik açız ve çok üşüyoruz. Artık hangi tanrılara inandığımı bilmiyorum... ama lütfen, eğer oradaysanız bize yardım edin. Şebboy’un minik bir oğlu var.” Sam’in aklına gelenler bunlardı. Alacakaranlık koyulaşıyordu, büvet ağacının yaprakları hafifçe hışırdıyordu, kan kırmızı bin el misali dalgalanıyorlardı. Jon’un tanrılarının onu duyup duymadığını söyleyemezdi Sam.

Sam uzun salona geri döndüğünde Şebboy ateşi yakmıştı. Kürklerini açmış, göğsünde bebeğiyle ateşin yakınına oturmuştu. Bebek de bizim kadar aç, diye düşündü Sam. Yaşlı kadınlar, Craster’ın kilerinden onlar için yiyecek aşırmıştı ama Sam ve Şebboy yiyeceklerin çoğunu şimdiye kadar tüketmişlerdi. Sam, avın bol olduğu ve tazılarla avcıların ona yardım ettiği Boynuz Tepe’de bile umutsuz bir avcıydı. Şimdi bu sonsuz ve bomboş ormanda herhangi bir şey yakalama ihtimali çok azdı. Göllerde ve yarı donmuş derelerde balık tutma çabaları da kederli muvaffakiyetsizliklerdi.

“Daha ne kadar var Sam?” diye sordu Şebboy. “Hâlâ çok mu uzak?”

“Çok uzak değil. Eskiden olduğu kadar uzak değil.” Sam sırt heybesini çıkardı, hantalca yere oturdu ve bağdaş kurmaya çalıştı. Sırtı yürümekten o kadar çok ağrıyordu ki, tavanı destekleyen ahşap sütunlardan birine dayanmak istiyordu ama ateş salonun ortasında, duman deliğinin altındaydı ve Sam’in rahattan çok sıcaklığa ihtiyacı vardı. “Birkaç gün sonra orada oluruz.”

Sam’in haritaları yanındaydı fakat bu köy Beyazağaç değilse haritalar çok işe yaramayacaktı. Gölün etrafından dolaşmak için fazlaca doğuya gittik, diye endişelendi, ya da aynı yoldan geri dönmeye çalıştığımda fazlaca batıya. Göllerden ve nehirlerden nefret etmeye başlamıştı. Buralarda tekneler ya da köprüler yoktu, yani göllerin etrafını dolaşmak ve nehirlerde geçitler aramak zorundalardı. Bir av patikasını takip etmek çalıların içinde debelenmekten daha kolaydı, bir bayırın etrafından dolaşmak o bayıra tırmanmaktan daha kolaydı. Bannen ya da Dywen bizimle olsaydı şimdiye kadar Kara Kale’ye varmıştık, ortak salonda ayaklarımızı ısıtıyorduk. Ama Bannen ölmüştü ve Dywen; Grenn, Efkârlı Edd ve diğerleriyle birlikte gitmişti.

Sur yüz fersah uzunluğunda ve iki yüz on beş metre yüksekliğinde, diye hatırlattı Sam kendine. Eğer güneye doğru gitmeye devam ederlerse er ya da geç onu mutlaka bulurlardı. Ve güneye gittiklerinden emindi Sam. Gündüzleri yönünü güneş sayesinde buluyordu ve gökyüzünün açık olduğu gecelerde Buz Ejderha’nın kuyruğunu takip edebiliyordu, ikinci at öldüğünden beri geceleri pek yolculuk etmiyorlardı gerçi. Ağaçların altı dolunaylı gecelerde bile çok karanlıktı, Sam’in ya da son atın bacakları kolayca kırılabilirdi. Şimdiye kadar epey güneye gelmiş olmalıyız, olmak zorundayız.

Sam’in emin olamadığı şey, istemeden ne kadar doğuya ya da ne kadar batıya kaydıklarıydı. Sur’a varacaklardı, evet... bir gün ya da on beş gün sonra, Sur daha uzakta olamazdı, bu kesindi, kesin... ama neredeydi? Bulmaları gereken şey Kara Kale’deki kapıydı; yüz fersah boyunca Sur’u geçmenin tek yolu.

“Sur, Craster’ın eskiden söylediği kadar büyük mü?” diye sordu Şebboy.

“Daha büyük.” Sam neşeli bir sesle konuşmaya çalışıyordu. “O kadar büyük ki, arkasında saklanan kaleleri bile göremezsin. Ama oradalar, göreceksin. Sur tamamen buzdur ama kaleler taştan ve ahşaptan inşa edilmiştir. Yüksek kuleler, derin mahzenler ve şöminesinde gece gündüz büyük ateşlerin yandığı kocaman bir uzun salon vardır. Orası öyle sıcaktır ki Şebboy inanamazsın.”

“Ateşin yanında durabilir miyiz? Ben ve bebek? Uzun zaman için değil, sadece kendimizi iyi ve ısınmış hissedene kadar?”

“Ateşin yanında istediğin kadar durabilirsin. Yiyecek ve içecek de olacak. Baharatlı sıcak şarap, bir kâse soğanlı geyik eti yahnisi ve Hobb’un fırından yeni çıkmış ekmekleri. Ekmekler öyle sıcak olacak ki parmakların yanacak.” Sam, ellerini ateşe uzatmak için eldivenlerini çıkardı ve çok vakit geçmeden bunu yaptığına pişman oldu. Uyuşmuş haldeki parmakları tekrar his kazanırken canı öyle yandı ki Sam neredeyse çığlık atıyordu. Acıyı aklından uzaklaştırmak için, “Bazen kardeşlerden biri şarkı söyler,” dedi. “En iyi şarkı söyleyen Dareon’dır ama onu Doğugözcüsü’ne gönderdiler. Gerçi Halder var. Ve Kurbağa. Gerçek adı Todder, ama bir kurbağaya benziyor, biz de ona bu lakabı taktık. Şarkı söylemeyi seviyor ama korkunç bir sesi var.”

“Sen şarkı söylüyor musun?” Şebboy kürklerini yeniden düzenledi ve bebeği diğer göğsüne aldı.

Sam kızardı. “Ben... ben birkaç şarkı biliyorum. Küçükken şarkı söylemeyi severdim. Dans da ederdim ama babam bundan hiç hoşlanmazdı. Eğer etrafta zıplamak istiyorsam, bunu elimde bir kılıçla avluda yapmam gerektiğini söylerdi.”

“Bir güney şarkısı söyler misin? Bebek için?”

“Eğer istiyorsan.” Sam bir an düşündü. “Eskiden, uyku vaktimiz geldiğinde, rahibimizin bana ve kız kardeşlerime söylediği bir şarkı vardı, ‘Yedi’nin Şarkısı.’ Sam boğazını temizledi ve yumuşak bir sesle söylemeye başladı:

Baba’nın yüzü güçlü ve katı,

Oturur ve ayırır doğruyla yanlışı.

Tartar kısa ve uzun hayatlarımızı

Ve Baba sever küçük çocukları

Anne hayat armağanı verir

Bütün kadınları gözetir

Gülümser ve bitirir kavgayı

Ve Anne sever küçük çocuklarını

Savaşçı düşmanın önünde durur

Nereye gitsek bizi korur

Elinde kılıcı, kalkanı, mızrağı, yayı

Ve Savaşçı savunur küçük çocukları

Yaşlı Hatun çok bilgedir çok yaşlı

O görür bütün yazgımızı

Altın ışıltılı fenerini kaldırır

Ve aydınlatır küçük çocukların yollarını

Demirci gece gündüz çalışır

Doğruya sevk eder insanları

Çekiçle, sabanla, parlak ateşle

Küçük çocuklar için yapar binalarını

Bakire gökyüzünde raks eder

O her âşığın iç çekişindedir

Gülüşü kuşlara uçmayı öğretir

Ve küçük çocuklara rüyalar verir

Yedi Tanrı yarattı hepimizi

Seslenirsek duyarlar sesimizi

Hadi kapat gözlerini düşmeyeceksin

Onlar seni görüyor küçük çocuk

Sadece kapat gözlerini düşmeyeceksin

Onlar seni görüyor küçük çocuk.

Sam, bu şarkıyı son kez söylediği zamanı hatırladı, annesiyle birlikte bebek Dickon’ı uyutmak için söylemişlerdi. Babası seslerini duyup öfkeyle odaya dalmıştı. Lord Randyll, “Buna daha fazla katlanmayacağım,” demişti karısına sert bir şekilde. “Bu yumuşak rahip şarkılarıyla bir çocuğu mahvettin zaten, aynı şeyi bu bebeğe de mi yapacaksın?” Sonra Sam’e bakmıştı, “Şarkı söylemek zorundaysan gidip kız kardeşlerine söyle,” demişti. “Seni oğlumun yakınlarında istemiyorum.”

Şebboy’un bebeği uykuya dalmıştı. Öyle küçük ve sessiz bir şeydi ki Sam onun için korkuyordu. Bir adı bile yoktu. Sam, Şebboy’a bu konuyu sormuştu ama kız, bir çocuğa iki yaşından önce isim vermenin kötü şans getireceğini söylemişti. Çocukların pek çoğu ölmüştü.

Şebboy, göğsünü kürklerin içine soktu. “Çok güzeldi Sam. İyi şarkı söylüyorsun.”

“Asıl Daeron’u duymalısın. Sesi şarap kadar tatlı.”

“Biz en tatlı şarabı, Craster’ın beni karısı yaptığı gün içtik. O zaman yazdı, hava bu kadar soğuk değildi.” Şebboy kafası karışmış gibi Sam’e baktı. “Sadece altı tanrıyı mı söyledin? Craster siz güneylilerin yedi tanrısı olduğunu söylerdi.”

“Yedi,” diye onayladı Sam, “ama kimse Yabancı’yı söylemez.” Yabancı’nın yüzü ölümün yüzüydü. Ondan bahsetmek bile Sam’i huzursuz ediyordu. “Bir şeyler yemeliyiz. Bir iki lokma.”

Tahta kadar sert birkaç sosisten başka yiyecekleri kalmamıştı. Sam, her ikisi için birkaç ince dilim kesti. Harcadığı güç yüzünden kolu ağrımıştı ama sebat etmeye yetecek kadar açtı. Sosis yeterince uzun çiğnendiğinde yumuşuyordu, tadı da güzel oluyordu. Craster’ın karıları sosisi sarımsakla tatlandırmıştı.

Yemek bittikten sonra Sam, Şebboy’dan müsaade istedi ve hem su dökmek hem de ata bakmak için dışarı çıktı. Kuzeyden acı bir rüzgâr esiyordu ve ağaçlardaki yapraklar önlerinden geçen Sam’e hışırdıyordu. Sam, atın su içebilmesi için derenin üstündeki ince buz tabakasını kırmak zorundaydı. Hayvanı içeri alsam iyi olur, diye düşündü. Şafak vakti uyandığında, gece boyunca dışarıda kalan atın soğuktan donmuş leşini bulmak istemiyordu. Şebboy böyle bir şey olsa bile yola devam eder. O çok cesur bir kızdı, Sam gibi değildi. Keşke Kara Kale’ye vardıklarında kızla ne yapacağını bilseydi Sam. Şebboy, Sam isterse onun karısı olacağını söyleyip duruyordu ama kara kardeşler eş almazdı. Üstelik Sam, Boynuz Tepeli bir Tarly’ydi, bir yabanılla asla evlenemezdi. Başka bir şey düşünürüm. Sur’a sağ salim ulaşalım da gerisi sorun değil, gerisi hiç sorun değil.

Atı uzun salona doğru yürütmek yeterince kolaydı. Onu kapıdan içeri sokmak değil, ama Sam inat etti. Hayvanı salona soktuğunda Şebboy çoktan sızmıştı. Sam bir köşede atın ayaklarını bağladı, ateşe odun attı, ağır pelerinini çıkardı ve yabanıl kadının yanında kürklerin altına kıvrıldı. Sam’in pelerini üçünün de üstünü örtecek ve bedenlerinin ısısını muhafaza edecek kadar büyüktü.

Şebboy; süt, sarımsak ve küflü kürk kokuyordu ama Sam bu kokuya alışmıştı artık. Ona göre güzel kokulardı bunlar. Şebboy’un yanında uyumayı seviyordu. Kızın yanında uyumak, Boynuz Tepe’de kocaman bir yatağı iki kız kardeşiyle paylaştığı eski zamanları hatırlatıyordu. Lord Randyll bu durumun onu bir kız kadar yumuşak yaptığına karar verdiğinde, Sam’in kardeşleriyle birlikte uyuma meselesi son bulmuştu. Soğuk hücremde tek başıma uyumak beni daha sert ya da daha cesur yapmadı gerçi. Onu şimdi görse babasının ne düşüneceğini merak etti Sam. Ötekiler’den birini öldürdüm lordum, dediğini hayal etti. Onu bir obsidiyen hançerle kestim, arkadaşlarım bana Katil Sam diyor artık. Ama Lord Randyll, Sam’in hayallerinde bile şüpheyle kaşlarını çatıyordu sadece.

O gece tuhaf rüyalar gördü Sam. Yine Boynuz Tepe’deydi, kalede, ama babası orada değildi. Kale Sam’indi artık. Jon Kar onunlaydı. Yaşlı Ayı Lord Mormont da öyle. Grenn, Efkârlı Edd, Pyp, Kurbağa ve Nöbet’teki diğer bütün arkadaşları. Ama siyahlar yerine parlak renkler giyiyorlardı. Sam yüksek masadaydı ve bütün dostlarına ziyafet veriyordu, babasının büyükkılıcı Yürekfelaketi’yle rostodan kalın dilimler kesiyordu. Yemek için tatlı kekler ve içmek için ballı şarap vardı, şarkılar ve danslar vardı, herkes sıcaktı. Ziyafet bittiğinde Sam uyumak için yukarı çıktı; annesinin ve babasının yaşadığı lord dairesine değil, bir zamanlar kız kardeşleriyle paylaştığı odaya. Ama büyük ve yumuşak yatağın içinde, kardeşleri yerine Şebboy bekliyordu, üstünde kabarık bir kürkten başka bir şey yoktu, göğüslerinden süt sızıyordu.

Sam aniden uyandı, üşüyordu ve dehşet içindeydi.

Ateş, dumanlı közlere dönüşmüştü. Havanın kendisi donmuş gibiydi, çok soğuktu. Salonun köşesindeki at kişniyor ve arka ayaklarıyla kütükleri tekmeliyordu. Şebboy ateşin yanında oturuyordu, bebeğine sarılmıştı. Uyku mahmuru Sam doğruldu, ağzından çıkan nefes buharlaşıyordu. Uzun salon koyu gölgelerle doluydu, siyah ve daha siyah. Sam’in kolundaki tüyler ürperdi.

Bir şey yok, dedi Sam kendine. Üşüdüm, hepsi bu.

Sonra, kapıda, gölgelerden biri hareket etti. Büyük bir gölge.

Hâlâ rüyadayım, diye dua etti Sam. Ah, lütfen hâlâ uyuyor olayım, bu bir kâbus olsun. O öldü, o öldü, onun öldüğünü gördüm. “Bebek için geldi,” dedi Şebboy ağlayarak. “Bebeğin kokusunu alıyor. Yeni doğmuş bir bebek hayat kokar. Hayat için geldi.”

Kocaman, koyu şekil, kapı pervazının altından geçerken eğildi, salona girdi ve ayaklarını sürüyerek onlara doğru ilerledi. Gölge, ateşin loş ışığında Minik Paul’a dönüştü.

“Git buradan,” diye bağırdı Sam. “Seni burada istemiyoruz.”

Paul’un elleri kömürdü, yüzü süt, gözleri acı mavi parlıyordu. Sakalları kırağıyla beyazlamıştı ve omzuna bir kuzgun tünemişti. Kuzgun, Paul’un yanaklarını gagalıyordu, beyaz ve ölü eti yiyordu. Sam idrarını saldı ve bacaklarından aşağı inen sıcaklığı hissetti. “Şebboy, atı sakinleştir ve onu dışarı çıkar. Sen bunu yap.”

“Sen...” diye başladı kız.

“Benim bıçağım var. Ejderhacamı hançer.” Sam ayağa kalkarken el yordamıyla hançeri bulup çıkardı. İlk hançeri Grenn’e vermişti ama şükürler olsun ki Craster Kalesi’nden kaçmadan önce Lord Mormont’un hançerini almayı akıl etmişti. Hançeri sıkıca tuttu, ateşten uzaklaştı, Şebboy’dan ve bebekten uzaklaştı. “Paul?” Cesur bir tonla konuşmaya çalışmıştı ama ağzından çıkan ses bir cırlamaydı. “Minik Paul. Beni tanıyor musun? Ben Sam, şişman Sam, Ödlek Sam, ormanda beni kurtardın. Ben bir adım daha atacak durumda değilken sen beni taşıdın. Bunu başka kimse yapamazdı ama sen yaptın.” Sam geri çekildi, burnunu çekerek ağlıyordu, hançer elindeydi. Nasıl da korkağım. “Bize zarar verme Paul. Lütfen. Bize neden zarar vermek isteyesin ki?”

Şebboy toprak zeminde sürünerek geri geri gitti. Yaratık, kıza bakmak için başını çevirdi ama Sam bağırdı, “HAYIR!” ve Paul tekrar ona döndü. Paul’un omzundaki kuzgun, adamın solgun ve lime lime yanağından bir parça et kopardı. Sam hançeri kaldırdı, bir demirci körüğü gibi nefes alıyordu. Şebboy salonun karşısındaki ata ulaştı. Tanrılar bana cesaret verin, diye dua etti Sam. Bir kez olsun bana bir parça cesaret verin. Onun kaçmasına yetecek kadar bir zaman için.

Minik Paul, Sam’e doğru hareketlendi. Sam, sırtı ahşap duvara yaslanana kadar geri çekildi. Sabit tutabilmek için hançeri iki eliyle birden kavradı. Yaratık ejderhacamından korkuyormuş gibi görünmüyordu. Belki de ejderhacamının ne olduğunu bilmiyordu. Ağır ağır hareket ediyordu ama Minik Paul hayattayken bile hızlı bir adam değildi. Yaratığın arkasındaki Şebboy, atı sakinleştirmek için bir şeyler mırıldanıyor ve hayvanı kapıya doğru itiyordu. Ama at, yaratığın tuhaf ve soğuk kokusundan bir nefes almış olmalıydı. Aniden durdu, şahlandı, ön ayakları buzlu havayı tekmeledi. Paul sese doğru döndü, Sam’e olan ilgisini tamamen kaybetmiş gibi görünüyordu.

Düşünmek, dua etmek ya da korkmak için vakit yoktu. Samwell Tarly öne fırladı ve hançeri Minik Paul’un sırtına sapladı. Paul onun geldiğini görmemişti bile. Kuzgun bir çığlık atarak havalandı. “Sen öldün!” diye bağırdı Sam yaratığı hançerlerken. “Sen öldün, sen öldün.” Hançerledi, bağırdı, tekrar ve tekrar, Paul’un siyah pelerininde büyük yırtıklar açtı. Bıçak, yünün altındaki demir zırhın üstünde parçalanırken etrafa ejderhacamı kırıkları saçıldı.

Sam’in feryadı siyah havada beyaz sise dönüştü. Sam, işe yaramaz hançer kabzasını yere düşürdü ve Minik Paul arkasını dönerken o geriye doğru hızlı bir adım attı. Diğer bıçağını, bütün kardeşlerin taşıdığı çelik bıçağını çıkaramadan, yaratığın kara elleri Sam’in boğazına yapıştı. Paul’un parmakları öyle soğuktu ki yanıyordu adeta. Parmaklar, Sam’in boğazının yumuşak etine gömüldü. Kaç Şebboy, kaç, diye bağırmak istedi Sam ama ağzını açtığında dışarı sadece boğulma sesi çıktı.

Parmaklar sonunda hançeri buldu ama Sam yaratığın karnına vurduğunda bıçağın ucu demir halkalarda kaydı ve hançer Sam’in elinden fırladı. Minik Paul’un parmakları merhametsizce kasıldı ve bükülmeye başladı. Kafamı koparacak, diye düşündü Sam çaresizce. Boğazı donmuş gibiydi, ciğerleri alev almıştı sanki. Beyhude bir çabayla yaratığın bileklerini yumrukladı, çekiştirdi. Paul’un bacaklarının arasını tekmeledi, nafileydi. Dünya iki mavi yıldıza, korkunç ve ezici bir ağrıya ve Sam’in gözyaşlarını gözlerinde donduracak kadar acımasız bir soğuğa dönüştü. Sam kıvrandı, debelendi, umutsuzca... ve sonra öne doğru yalpaladı.

Minik Paul iri ve güçlüydü, bununla birlikte Sam ondan daha ağırdı. Üstelik yaratıklar hantaldı, Sam bunu Yumruk’ta görmüştü. Paul bu beklenmedik hareket yüzünden bir adım geri sendeledi ve canlı adam ile ölü olan, birlikte yere devrildiler. Boğazındaki ellerden biri çarpmanın etkisiyle çözüldü ve Sam, buzlu kara parmaklar geri dönmeden önce ciğerlerine kısa bir nefes çekebildi. Ağzı kan tadıyla doldu. Bıçağını aramak için boynunu döndürdü ve turuncu bir pırıltı gördü. Ateş! Sadece közler ve küller kalmıştı ama yine de... Sam nefes alamıyordu, düşünemiyordu... Paul’u da onunla birlikte çekerek yana yuvarlandı. Kolları toprak zeminde çırpındı, aradı, uzandı, külleri karıştırdı, sonunda sıcak bir şey bulana dek... siyahın arasında kırmızının ve turuncunun için için yandığı kömürleşmiş bir odun parçası. Sam, parmaklarıyla kavradığı odun parçasını Paul’un ağzına indirdi, öyle sert vurmuştu ki yaratığın dişlerinin parçalara ayrıldığını hissetti.

Buna rağmen, yaratığın kıskacı gevşemedi. Sam’in son düşünceleri, onu seven annesine ve hayal kırıklığına uğrattığı babasına aitti. Paul’un kırık dişlerinin arasından yükselen dumanı gördüğünde, uzun salon Sam’in etrafında fırıl fırıl dönüyordu. Sonra ölü adamın yüzü alev aldı ve eller gitti.

Sam ciğerlerini havayla doldurdu ve bitkin bir halde yana yuvarlanarak Paul’dan uzaklaştı. Yaratık yanıyordu, sakallarından kırağı damlarken sakallarının altındaki eti kararıyordu. Sam kuzgunun çığlığını duydu ama Paul hiç ses çıkarmıyordu. Yaratık ağzını açtığında dışarı sadece alevler çıktı. Ve gözleri... Gitti, mavi ışıltı gitti.

Sam kapıya doğru süründü. Hava öyle soğuktu ki nefes almak can yakıyordu ama nasıl güzel, nasıl tatlı bir acıydı o. Aceleyle salondan çıktı. “Şebboy?” diye seslendi. Şebboy, onu öldürdüm. Şeb...”

Kız büvet ağacına yaslanmıştı, bebek kollarındaydı. Yaratıklar tarafından sarılmıştı. Bir düzine yaratık vardı, yirmi, daha fazla... bazıları bir zamanlar yabanıldı ve hâlâ derilerle hayvan postları giyiyorlardı... ama çoğu Sam’in kardeşleriydi. Kız Kardeşli Lark’ı gördü Sam. Sessizayak’ı, Ryles’ı. Chett’in boğazındaki yağ bezesi siyahtı, çıbanları ince bir buz tabakasıyla kaplıydı. İşte şu da Hake’e benziyordu ama adamın kafasının yarısı yokken emin olmak zordu. Zavallı atı parçalara ayırmışlardı ve kanlı elleriyle hayvanın bağırsaklarını çıkarıyorlardı. Atın karnından beyaz buharlar yükseliyordu.

Sam’in ağzından ağlamaklı bir ses çıktı. “Bu haksızlık...”

“Haksızlık.” Kuzgun, Sam’in omzuna kondu. “Haksızlık, haksızlık, haksızlık.” Kanatlarını açıp Şebboy’la birlikte çığlık attı. Yaratıklar neredeyse kızın üstündeydi. Büvet ağacının kırmızı yapraklarının hışırtısını duydu Sam, onun bilmediği bir dilde birbirlerine fısıldıyorlardı. Yıldızların ışıkları telaşla kıpırdanıyor gibiydi ve etraftaki bütün ağaçlar inleyip çatırdıyordu sanki. Sam Tarly kesik süt rengine döndü ve gözleri tabak gibi büyüdü. Kuzgunlar! Büvet ağacındalardı, yüzlercesi, binlercesi, kemik beyazı dallara tünemişlerdi, yaprakların arasından bakıyorlardı. Çığlıklar atıp kanat çırparak, öfkeli bir bulut halinde yaratıkların üstüne kondular. Chett’in yüzüne akın edip adamın mavi gözlerini gagaladılar. Kız Kardeşli’yi sinekler gibi kapladılar. Hake’ın parçalanmış kafasının içinden et parçaları çıkardılar. Öyle çok kuzgun vardı ki Sam yukarı baktığında ayı göremedi.

“Git,” dedi Sam’in omzundaki kuzgun. “Git, git, git.”

Sam koştu, ağzından buzlu buharlar tütüyordu. Yaratıklar kendilerine saldıran kara kanatlarla ve keskin gagalarla cebelleşiyordu, uğursuz bir sessizliğin içine düşmüşlerdi, ne bir hırıltı vardı ne de bir çığlık. Ama kuzgunlar Sam’i umursamıyordu. Sam, Şebboy’un elini yakaladı ve kızı büvet ağacından uzaklaştırdı. “Gitmek zorundayız.”

“Ama nereye?” Şebboy, Sam’in arkasından koştu, bebeği kucağındaydı. “Atımızı öldürdüler. Biz nasıl...”

“Kardeşim!” Nida gecenin içinden geldi, bin kuzgunun çığlığının içinden. Ağaçların altında, tepeden tırnağa siyahlara ve grilere bürünmüş bir adam vardı, bir geyiğin sırtındaydı. “Buraya,” diye seslendi binici. Bir başlık yüzünü gölgeliyordu.

Siyah giyiyor. Sam, Şebboy’u adama doğru itti. Geyik devasaydı, bir sığın geyiğiydi, omuz boyu üç metreydi ve bir o kadar geniş boynuzları vardı. Hayvan, Şebboy’la Sam’i sırtına almak için dizlerinin üstüne çöktü. “Buraya,” dedi binici, Şebboy’u yukarı çekip arkasına oturtmak için eldivenli elini uzattı. Sonra Sam’in sırası geldi. “Teşekkür ederim,” diye pofladı Sam. Ama kendisine uzatılan eli yakaladığında, binicinin eldiven takmadığını fark eni. Adamın taş kadar sert parmaklı eli siyah ve soğuktu.

Arya

Bayırın tepesine vardıklarında ve nehri gördüklerinde, Sandor Clegane dizginlerini sertçe çekip küfretti.

Demir siyahlığındaki gökyüzünden boşalan yağmur, yeşil ve kahverengi akıntıyı on bin kılıçla deliyordu. Bir mil uzakta olmalı, diye düşündü Arya. Döne döne akan suların içinden elli ağacın tepesi yükseliyordu, ağaçların gökyüzüne uzanan dalları, boğulan adamların kolları gibi görünüyordu. Islak yapraklardan oluşan kalın halılar sahil şeridini boğmuştu, Arya kanalın daha ilerisinde solgun ve şişmiş bir şey gördü, bir geyik ya da ölü bir at, akıntıyla birlikte ağır ağır sürükleniyordu. Bir ses de vardı, duyma eşiğinin sınırında pes bir hırıltı, bir köpeğin havlamadan hemen önce çıkardığı ses gibi.

Arya eyerinde kıpırdandı ve sırtında Tazı’nın örgü zırhının halkalarını hissetti. Tazı’nın kolları Arya’yı sarmıştı; solda yanık kol vardı, adam muhafaza için çelik bir kol zırhı takmıştı ama Arya, Tazı’yı sargıları değiştirirken görmüştü, sargıların altındaki et hâlâ yaralı ve iltihaplıydı. Fakat yanıklar Tazı’nın canını yakıyorsa bile adam bununla ilgili bir ipucu vermiyordu.

“Bu Karasu Nehri mi?” Yağmurun ve karanlığın içinde, patikasız ormanlardan ve isimsiz köylerden geçerek öyle uzun bir yol katetmişlerdi ki, Arya’nın nerede olduklarına dair hiç fikri yoktu.

“Geçmek zorunda olduğumuz bir nehir. Bilmen gereken tek şey bu.” Clegane zaman zaman Arya’yı cevaplıyordu ama onu karşılık vermemesi konusunda uyarmıştı. O ilk gün, Arya’ya pek çok uyanda bulunmuştu adam. “Bana bir daha vurmaya kalkıştığında ellerini arkadan bağlarım,” demişti. “Bir daha kaçmaya çalıştığında ayaklarını birbirine bağlarım. Çığlık atarsan, bağırırsan ya da beni ısırırsan ağzını bağlarım. Atı birlikte sürebiliriz ya da seni doğranmaya giden bir domuz gibi bağlayıp atın sırtına atarım. Senin tercihin.”

Arya atı sürmeyi tercih etmişti ama ilk kamp kurduklarında, Tazı’nın uyuduğundan emin olana kadar beklemiş ve adamın çirkin kafasını ezmek için kocaman, sivri kenarlı bir taş bulmuştu. Adama doğru sürünürken, gölge kadar sessiz, demişti kendine ama yeterince sessiz değildi anlaşılan. Tazı uyumamıştı neticede. Belki de uyanmıştı. Sebep her ne idiyse, Tazı’nın gözleri açılmıştı, ağzı seğirmişti ve adam Arya’nın elindeki taşı bir bebeğin elinden alır gibi almıştı. Taşı çalıların içine fırlatırken, “Bunu görmezden geleceğim,” demişti. “Ama tekrar denemek gibi bir aptallık yaparsan canını yakarım.”

“Neden beni şimdi öldürmüyorsun? Mycah’ı öldürdüğün gibi?” diye bağırmıştı Arya. O zamanlar hâlâ cüretkârdı, korkak değil öfkeliydi.

Tuniğinden yakaladığı Arya’yı yanık yüzünün dibine çekerek cevap vermişti Tazı. “Bu ismi bir daha söylersen seni öyle kötü döverim ki ölmek istersin.”

Bu olaydan sonra, her gece uyumaya giderken Arya’yı atın battaniyesine sarmış, ayak ve göğüs kısmını iplerle bağlamıştı. Arya sıkıca kundaklanmış bir bebeğe benziyordu böylece.

Yağmur tarafından kamçılanan nehri izlerken, Karasu olmalı, diye karar verdi Arya. Tazı, Joffrey’nin köpeğiydi; Arya’yı Kızıl Kale’ye geri götürüyordu, onu Joffrey’le kraliçeye verecekti. Arya havanın güneşli olmasını dilerdi, o zaman hangi yöne gittiklerini anlayabilirdi. Ağaçlardaki yosunlara daha fazla baktıkça kafası daha çok karışıyordu. Karasu, Kral Toprakları’nda bu kadar geniş değildi ama yağmurlardan önceydi bu.

“Bütün geçitler yok olacak,” dedi Sandor Clegane, “nehri yüzerek geçmeye çalışacak da değilim.”

Karşıya geçmenin yolu yok, diye düşündü Arya. Lord Beric bizi mutlaka yakalar. Clegane, büyük siyah aygırını çok hızlı koşturmuştu, izleri yok edip takipten kurtulmak için aynı yoldan üç kez geri dönmüştü, hatta bir keresinde, kabarmış bir nehrin ortasında yarım mil boyunca akıntıya karşı at sürmüştü... ama Arya ne zaman arkasına baksa haydutları görmeyi umuyordu hâlâ. Su dökmek için çalıların arasına gittiğinde adını ağaçların gövdesine kazıyarak haydutlara yardım etmeye çalışmıştı ama dördüncü seferde Tazı’ya yakalanmıştı ve yardım konusu kapanmıştı. Sorun değil, demişti kendi kendine, Thoros beni alevlerinin içinde bulur. Ama bulmamıştı. Henüz değil. Ve nehri geçtiklerinde...

“Harroway Kasabası fazla uzakta olamaz,” dedi Tazı. “Lord Roote’un, Yaşlı Kral Andahar’a ait iki başlı su atını tuttuğu yer. Belki oradan geçeriz.”

Arya, Yaşlı Kral Andahar’ı hiç duymamıştı. İki başlı at da görmemişti, özellikle de suyun üstünde koşan bir at, ama bir şey sormaması gerektiğini bilecek kadar akıllıydı. Tazı, aygırı döndürüp bayır çizgisi boyunca koşturarak nehir yatağını aşağı doğru takip ederken, Arya dilini tuttu ve atın üstünde kaskatı oturdu. Şimdi yağmur sırtlarına vuruyordu en azından. Arya, gözlerine batıp onu yarı kör eden ve yanaklarından aşağı süzülüp onu ağlıyormuş gibi gösteren yağmurdan bıkmıştı. Kurtlar asla ağlamaz, diye hatırlattı kendine, yine.

Vakit, öğleni fazla geçmiş olamazdı ama gökyüzünde akşam karanlığı vardı. Arya’nın sayabileceğinden fazla gündür güneşi görmemişlerdi. Arya kemiklerine kadar ıslanmıştı, eyer yaraları vardı, burnu akıyordu, ağrı çekiyordu. Ateşi de vardı, bazen önlenemez bir şekilde titriyordu ama Tazı’ya hasta olduğunu söylediğinde adam sadece hırlamıştı. “Burnunu sil ve çeneni kapa,” demişti. Tazı, zamanının yarısını eyerinde uyuyarak. geçiriyordu artık. Sürdüğü aygırın, üstünde oldukları çiftçi yolunu ya da av patikasını takip edeceğine güveniyordu. Hayvan ağır bir süvari atıydı, hemen hemen bir savaş atı kadar iriydi fakat çok daha hızlıydı. Tazı ona Yabancı diyordu. Arya bir seferinde, Clegane bir ağacın dibine su dökerken atı çalmayı denemişti, Tazı’ya yakalanmadan kaçabileceğini düşünmüştü. Yabancı az kalsın Arya’nın yüzünü parçalıyordu. Sahibine karşı yaşlı bir iğdiş kadar uysaldı ama bunun dışında, kendisi kadar kara bir mizacı vardı. Arya daha önce bu kadar hızlı tekmeleyen ya da ısıran bir at görmemişti.

Saatler boyunca nehrin kenarından gittiler, Sandor Clegane’in bahsettiği yere varmadan önce, nehrin ince kolları olan iki çamurlu derenin içinden geçtiler. “Lord Harroway’in Kasabası,” dedi Tazı ve sonra, “Yedi cehennem!” Kazaba suya gömülmüş ve terk edilmişti. Yükselen sular nehrin kıyılarından taşmıştı. Harroway’den geriye kalan; kerpiç bir hanın üst katı, batık bir septin yedi köşeli tepesi, taştan inşa edilmiş bir çember kulenin üçte ikisi, saz kaplı birkaç çatı ve bir baca ormanıydı.

Fakat kulenin bacasından duman tütüyordu ve kemerli bir pencerenin altına düz tabanlı geniş bir tekne zincirlenmişti. Teknenin bir düzine ıskarmozu vardı, ahşaptan oyulmuş iki büyük at başı teknenin başına ve kıçına yerleştirilmişti. İki başlı at, diye düşündü Arya. Güvertenin tam ortasında, çatısı kesek kaplı ahşap bir evcik vardı ve Tazı ellerini ağzına götürüp bağırdığında iki adam çıktı. Bir üçüncüsü çember kulenin penceresinde belirdi, ok takılmış bir arbalet taşıyordu. “Ne istiyorsun?” diye bağırdı adam çalkantılı kahverengi suların karşısından.

“Bizi karşıya geçirin,” diye geri bağırdı Tazı.

Teknedeki adamlar birbirleriyle konuştular. Gri saçları, kalın kolları ve yamuk bir sırtı olan adam küpeşteye yaklaştı. “Bir bedeli var.”

“Öyleyse öderim.”

Neyle? diye merak etti Arya. Haydutlar Tazı’nın altınlarını almıştı ama Lord Beric ona biraz gümüş ve bakır bırakmış olabilirdi. Bir tekne yolculuğu birkaç bakırdan daha pahalı olamazdı...

Teknedeki adamlar yine birbirleriyle konuşuyorlardı. Sonunda, yamuk sırtlı olan döndü ve bağırdı. Ortaya altı kişi daha çıktı, kafalarını yağmurdan korumak için başlıklarını taktılar. Pencereden hâlâ adamlar çıkıyordu, güverteye atlıyorlardı. Adamların yarısı, yamuk sırtlı tekneciye adamın akrabaları olabilecek kadar çok benziyordu. Bazıları zincirleri çözüp uzun sırıkları kaldırdı, diğerleri geniş ağızlı kürekleri ıskarmozlara yerleştirdi. Tekne döndü ve sığlığa doğru ağır ağır yüzmeye başladı, gövdenin iki yanındaki kürekler düzenli bir şekilde suyu dövüyordu. Sandor Clegane tekneyi karşılamak için bayır aşağı at sürdü.

Teknenin kıç tarafı bayırın eteğine dayandığında, teknedeki adamlar oyma at başının altındaki geniş kapağı açtılar ve dışarı geniş bir meşe kalas uzattılar. Yabancı, suyun kenarında duraksadı ama Tazı hayvanın sağrısını tekmeledi ve onu iskele tahtasına çıkmaya zorladı. Yamuk sırtlı adam onları güvertede bekliyordu. “Sizin için yeterince ıslak mı sör?” diye sordu gülümseyerek.

Tazı’nın ağzı seğirdi. “Teknene ihtiyacım var zekâna değil.” Clegane atından indi ve Arya’yı aşağı, yanına çekti. Adamlardan biri Yabancı’nın dizginlerine uzandı. Hayvan çifte atarken, “Yerinde olsam bunu yapmazdım,” dedi Tazı, adama. Adam geri sıçradı, ıslak güvertede kaydı ve sen bir şekilde poposunun üstüne düştü, küfürler ediyordu.

Yamuk sırtlı tekneci artık gülümsemiyordu. “Sizi karşıya geçirebiliriz,” dedi aksi bir tavırla. “Sana bir altına mal olur. Bir tane at için. Bir tane de delikanlı için.”

“Üç ejderha?” Clegane havlar gibi güldü. “Üç ejderha karşılığında tekneyi almam gerekir.”

“Geçen yıl alabilirdin. Ama nehir böyleyken, sırf denizin yüzlerce mil açığına sürüklenmemek için sırıklarda ve küreklerde fazladan ellere ihtiyacım var. İşte sana seçenek. Ya üç ejderha verirsin ya da şu cehennem atına suyun üstünde yürümeyi öğretirsin.”

“Dürüst eşkıyaları severim. Dediğin gibi olsun. Üç ejderha... bizi sağ salim karşı kıyıya çıkardığın zaman.”

“Ya altınları şimdi alırım ya da karşıya geçmeyiz.” Adam, kalın ve nasırlı elini öne uzattı, avcu yukarıdaydı.

Clegane, kının içindeki bıçağı gevşetmek için uzunkılıcını silkti. “İşte sana seçenek. Ya kuzey kıyısında altın ya da güneyde çelik.”

Adam, Tazı’nın yüzüne baktı. Orada gördüğü şeyden hoşlanmadığı belliydi. Teknecinin arkasında bir düzine adam vardı, ellerinde kürekler ve ahşap sırıklar olan güçlü adamlar, fakat hiçbiri tekneciye yardım etmek için öne çıkmıyordu. Hep birlikte Sandor Clegane’i alt edebilirlerdi ama Tazı devrilmeden önce adamlardan birkaçını öldürürdü büyük ihtimalle. Bir süre sonra, “Sözünü tutacağını nereden bileyim?” diye sordu yamuk sırtlı tekneci.

Tutmayacak, diye bağırmak istedi Arya. Bağırmak yerine dudağını ısırdı.

“Şövalye onuru,” dedi Tazı gülümsemeden.

O şövalye bile değil. Arya bunu da söylemedi.

“Bu işe yarar.” Tekneci tükürdü. “Gelin öyleyse, sizi akşam çökmeden karşıya geçirebiliriz. Atı bağlayın, biz seyir halindeyken ürkmesini istemiyorum. Siz ve oğlunuz ısınmak isterseniz kabinde bir maltız var.”

“Ben onun aptal oğlu değilim!” dedi Arya öfkeyle. Tazı’nın oğlu sanılmak bir oğlan sanılmaktan bile kötüydü. Arya o kadar çok kızmıştı ki adamlara gerçek kimliğini açıklayabilirdi ama Tazı onu yakasının arkasından yakaladı ve tek eliyle havaya kaldırıp ayaklarını güverteden kesti. “Sana şu kahrolası ağzını kapalı tutmanı daha kaç kez söylemem gerek?” dedi. Arya’yı, dişlerini takırdatacak kadar sert bir şekilde sarstıktan sonra yere bıraktı. “İçeri gir ve adamın dediği gibi kurulan.”

Arya kendisine söyleneni yaptı. Büyük demir maltız kırmızı ışıldıyordu ve odayı boğucu bir ısıyla dolduruyordu. Ateşin yanında durmak, ellerini ısıtmak ve bir parça kurumak Arya’ya iyi gelmişti ama ayaklarının altındaki zeminin hareket ettiğini hissettiği anda kabin kapısından dışarı çıktı.

İki başlı at, boğulmuş Harroway’in çatılarının ve bacalarının arasında dikkatlice ilerleyerek sığlıkların içinde ağır ağır yüzüyordu. On iki adam kürek çekiyordu. Bir kayaya, ağaca ya da suya gömülmüş bir eve fazlaca yaklaştıklarında tekneyi sırıklarla geri iten dört kişi daha vardı. Yamuk sırtlı adam dümendeydi. Yağmur damlaları güvertenin yumuşak kaplamasında pıtırdıyor, teknenin başındaki ve kıçındaki uzun at başlarından sekiyordu. Arya yine ıslanıyordu ama umurunda değildi. Görmek istiyordu. Arbaletli adamın hâlâ çember kulenin penceresinde olduğunu gördü. Tekne, kulenin altından kayarken, arbaletli adamın gözleri Arya’yı takip etti. Arya bu adamın Tazı’nın bahsettiği Lord Roote olup olmadığını merak etti. Bir lord gibi görünmüyor, tabii, Arya’nın da bir leydi gibi göründüğü söylenemezdi.

Kasabayı arkalarında bırakıp nehre çıktıklarında akıntı iyice şiddetlendi. Arya, yağmurun yarattığı gri pusun içinden karşı kıyıdaki uzun sütunu seçebiliyordu. Sütunun, teknenin yanaşacağı iskeleyi işaretlediğine şüphe yoktu ama Arya sütunu görür görmez ondan uzağa sürüklendiklerini fark etti. Kürekçiler kürekleri daha büyük kuvvetle çekiyordu şimdi, nehrin öfkesiyle boğuşuyorlardı. Nehirdeki yapraklar ve kırık dallar bir mancınıktan fırlatılmış gibi hızlı akıyordu. Sırıklı adamlar suya eğilmişti, tekneye yaklaşan her şeyi uzağa itiyorlardı. Burada rüzgâr da daha sertti. Arya ne zaman nehrin yukarısına bakmak için dönse yüzünde yağmur patlıyordu. Güverte hareket ettikçe Yabancı kişniyor ve tekmeler arıyordu.

Eğer yan taraftan suya atlarsam, daha Tazı yokluğumun farkına bile varamadan nehir beni alır götürür. Arya omzunun üzerinden arkasına baktı ve Sandor Clegane’in ürkmüş atıyla cebelleştiğini gördü. Tazı’dan kaçmak için bundan daha iyi bir fırsat bulamazdı. Bununla birlikte, boğulabilirim. Jon, Arya’nın bir balık gibi yüzdüğünü söylerdi eskiden ama bu nehirde bir balık bile sorun yaşayabilirdi. Buna rağmen, boğulmak, Kral Toprakları’na gitmekten daha iyi olabilirdi. Arya, Joffrey’yi düşündü ve pruvaya doğru süründü. Yağmurla kamçılanan nehir, çamur yüzünden kahverengiye dönmüştü, sudan çok çorba gibi görünüyordu. Arya suyun ne kadar soğuk olduğunu merak etti. Şimdikinden daha fazla ıslanamam. Tek elini küpeşteye koydu.

Ama suya atlayamadan önce bir bağrışma duydu ve kafasını çevirdi. Adamlar, ellerinde sırıklarla ön tarafa doğru koşturuyordu. Arya bir an neler olduğunu anlayamadı. Sonra gördü: Kökünden sökülmüş devasa ve korkunç bir ağaç, teknenin üstüne doğru geliyordu. Sürüklenen ağacın düğüm halindeki kökleri ve dalları, kocaman bir deniz canavarının kollarıymış gibi suyun dışına uzanıyordu. Kürekçiler, siya ettikleri kürekleri çılgınca çekiyordu, tekneyi alabora edecek ya da gövdeyi içeri göçürecek bir çarpışmadan kaçınmaya çalışıyorlardı. Yaşlı adam dümeni kırdı, pruvadaki at nehrin aşağısına doğru dönmeye başladı ama çok yavaştı. Siyah ve kahverengi pırıldayan ağaç bir gemi mahmuzu misali hızla tekneye doğru geliyordu.

Mürettebattan iki adam, uzun sırıkları kullanarak ağacı bir şekilde yakaladığında, ağaç, pruvadan en fazla üç metre uzaktaydı. Sırıklardan biri kırıldı, havaya kıymıklar saçan uzun çaaaaatttırtıyı duyanlar, ayaklarının altındaki güvertenin parçalandığını zannedebilirdi. Ama ikinci adam ağacı sertçe itmeyi başardı, yönünü değiştirip tekneden bir parça uzaklaştırmaya yetecek kadar. Ağaç, teknenin sadece birkaç santim uzağından geçti, dalları pruvadaki at başını pençe misali tırmaladı. Tam tehlike geçmiş gibi görünürken, canavarın ana dallarından biri tekneye bir yan darbe indirdi. Tekne titredi. Arya kaydı, acıyla tek dizinin üstüne düştü. Kırık sırıklı adam o kadar şanslı değildi. Arya, bordadan suya düşen adamın çığlığını duydu. Sonra kahverengi öfkeli sular adamın üstüne kapandı, Arya’nın tekrar ayağa kalktığı süre içinde adam gözden kaybolmuştu. Başka bir adam bir ip kangalı kaptı fakat suyun içinde ipi atacağı kimse yoktu.

Belki de nehrin aşağısında bir yerde sudan çıkar, diye düşünmeye çalıştı Arya ama bu düşünce boş çınlıyordu. Arya yüzme hevesini tamamen kaybetmişti. Sandor Clegane ona seslenip de kanlı bir dayak yemeden önce içeri girmesini söylediğinde, Arya uysal bir şekilde kabine gitti. O esnada tekne, onu denize sürüklemekten başka hiçbir şey istemeyen nehirle savaşarak kendi rotasına dönmeye çalışıyordu.

Sonunda karaya ulaştıklarında, mutat iskele yerinden en az iki mil aşağıdalardı. Tekne kıyıya öyle sert çarptı ki bir sırık daha kırıldı ve Arya az kalsın tekrar düşüyordu. Sandor Clegane, Arya’yı bir bez bebekten daha ağır değilmiş gibi kaldırıp Yabancı’nın sırtına oturttu. Bütün tekne mürettebatı donuk ve bitkin gözlerle onlara bakıyordu, avcunu öne uzatan yamuk sırtlı adam dışında. “Altı ejderha,” dedi adam. “Üç tane geçiş, üç tane de kaybettiğim adam için.”

Sandor Clegane kesesini karıştırdı ve adamın avcuna buruş buruş bir parşömen tomarı koydu. “İşte. On tane al.”

“On?” Teknecinin aklı karışmıştı. “Bu ne şimdi?”

“Ölü bir adamın senedi, dokuz bin ejderha ediyor ya da ona yakın.” Tazı eyere tırmanıp Arya’nın arkasına oturdu ve nahoş bir gülümsemeyle aşağı baktı. “On tanesi senin. Geri kalanını almak için bir gün döneceğim, yani hepsini harcamaya kalkma.”

Adam gözlerini kısarak parşömene baktı. “Yazılar. Yazılar ne işe yarar. Altın söz verdin. Şövalye onuru dedin.”

“Kahrolası şövalyelerin onuru yoktur. Bunu öğrenmenin vaktidir yaşlı adam.” Tazı, Yabancı’yı mahmuzladı ve dörtnala yağmurun içine daldı. Teknedeki adamlar arkalarından küfürler savurdu, birkaçı taş fırlattı. Clegane küfürleri de taşları da umursamadı. Çok geçmeden ağaçların karanlığında kayboldular, arkalarında kalan nehir gittikçe hafifleyen bir gürültüydü artık. “Tekne yarın sabaha kadar karşıya geçmeyecek,” dedi Tazı, “ve teknedeki adamlar, bizden sonra karşılarına çıkacak aptallardan kâğıt vaatler almayacak. Eğer haydut dostların bizi kovalıyorsa, çok güçlü yüzücüler olmaları gerek.”

Arya kamburlaştı ve dilini tuttu. Valar morghulis, diye düşündü kederle. Sör Ilyn, Sör Meryn, Kral Joffrey, Kraliçe Cersei. Dunsen, Polliver, Tatlı Raff, Sör Gregor ve Vadeci. Ve Tazı, Tazı, Tazı.

Yağmur durduğunda ve bulutlar dağıldığında Arya öyle kötü titreyip aksırıyordu ki Clegane gece için mola verdi, hatta bir ateş yakmaya çalıştı. Ancak topladıkları dallar çok ıslaktı. Tazı’nın yaptığı hiçbir şey bir kıvılcım çıkarmaya yetmiyordu. Sonunda dalları tiksintiyle tekmeleyip dağıttı. “Yedi kahrolası cehennem,” diye lanet okudu. “Ateşten nefret ediyorum.”

Bir meşe ağacının altındaki nemli kayalarda oturdular. Sert ekmek, küflü peynir ve tütsülenmiş sosisten oluşan soğuk akşam yemeklerini yerken, yapraklardan damlayan suyun yumuşak pıtırtılarını dinlediler. Tazı, hançeriyle eti dilimledi ve Arya’yı bıçağa bakarken yakaladığında gözlerini kıstı. “Aklından bile geçirme.”

“Geçirmiyordum,” diye yalan söyledi Arya.

Tazı, bu cevapla ilgili ne düşündüğünü göstermek için aşağılama dolu bir kahkaha attı ama Arya’ya kalın bir dilim sosis verdi. Arya gözlerini Tazı’dan hiç çekmeden sosisi kemirdi. “Ablanı asla dövmedim,” dedi adam. “Ama mecbur bırakırsan seni döverim. Beni öldürmek için bir yol düşünmeyi bırak. Bulacağın hiçbir yol işine yaramaz.”

Arya’nın buna verecek cevabı yoktu. Sosisi kemirdi ve soğuk gözlerle adama baktı. Taş kadar sert, diye düşündü.

“Sen yüzüme bakıyorsun en azından. Hakkını yemeyeyim, seni küçük dişi kurt. Hoşlanıyor musun bari?”

“Hoşlanmıyorum. Yüzün yanık ve çirkin.”

Clegane, hançerinin ucundaki peynir parçasını Arya’ya uzattı. “Sen küçük bir aptalsın. Kaçmayı başarsaydın bile bu ne işine yarardı? Sadece daha kötü biri tarafından yakalanırdın.”

“Yakalanmazdım,” diye ısrar etti Arya. “Daha kötü biri yok.”

“Ağabeyimle hiç tanışmadın. Gregor bir keresinde, sırf horluyor diye bir adamı öldürmüştü. Kendi adamını.” Tazı sırıttığında, yüzünün yanık tarafı geriliyor ve ağzı nahoş bir biçimde kıvrılıyordu. Yüzünün bu tarafında dudak yoktu, sadece bir kulağın kökü vardı.

“Ağabeyini çok iyi tanıyorum.” Şimdi düşününce, belki de Dağ daha kötüydü gerçekten. “Onu, Dunsen’ı, Polliver’ı, Tatlı Raff’i ve Vadeci’yi.”

Tazı şaşkın görünüyordu. “Peki Ned Stark’ın küçük ve kıymetli kızı bu çeşit adamları nereden tanıyor? Gregor evcil farelerini asla meclise götürmez.”

“Onları köyden tanıyorum.” Arya peyniri yedi ve bir parça sert ekmek almak için uzandı. “Gölün kenarındaki köy. Gendry’yi, beni ve Al Turta’yı orada yakaladılar. Lommy Yeşilel’i de yakaladılar ama Tatlı Raff onu öldürdü, çünkü çocuğun bacağı yaralıydı.”

Clegane’in ağzı seğirdi. “Seni yakaladılar? Ağabeyim seni yakaladı?” Bu fikir adamı güldürdü, yarı hırlama yarı kükremeye benzer kekremsi bir ses. “Gregor elinde ne olduğunu bilmiyordu değil mi? Biliyor olamaz, bilseydi seni bağırta bağırta Kral Toprakları’na geri götürür, Cersei’nin kucağına atardı. Ah, bu çok güzel. Ona bu hikâyeyi mutlaka anlatacağım, kalbini sökmeden önce.”

Tazı, Dağ’ı öldürmekten ilk kez söz etmiyordu. “Ama o senin ağabeyin,” dedi Arya kuşkuyla.

“Öldürmek istediğin bir ağabeyin olmadı mı hiç?” dedi Tazı. Tekrar güldü. “Belki de bir abla?” Arya’nın yüzünde bir şey görmüş olmalıydı, çünkü öne eğilip ona yaklaştı. “Sansa. O, değil mi? Küçük dişi kurt, sevimli kuşu öldürmek istiyor.”

“Hayır,” diye parladı Arya. “Ben seni öldürmek istiyorum.”

“Küçük arkadaşını ikiye böldüğüm için mi? Ondan çok daha fazlasını öldürdüm, sana yemin ederim. Bunun beni bir çeşit canavar yaptığını düşünüyorsun. Pekâlâ, belki de yapıyor, lakin ablanın hayatını da kurtardım. Ayaktakımı tarafından atından aşağı çekildiği gün, kalabalığı yardım ve onu kaleye geri götürdüm. Bunu yapmasaydım ablanın başına da Lollys Stokeworth’ün başına gelenler gelirdi. Ve bana şarkı söyledi. Bunu bilmiyordun değil mi? Ablan bana küçük, tatlı bir şarkı söyledi.”

“Yalan söylüyorsun,” dedi Arya hemen.

“Bildiğini düşündüğün şeylerin yarısı kadarını bile bilmiyorsun. Karasu? Yedi cehennemin neresinde olduğumuzu sanıyorsun sen? Nereye gittiğimizi sanıyorsun?”

Tazı’nın sesindeki tahkir, Arya’nın tereddüt etmesine sebep oldu. “Kral Toprakları’na dönüyoruz,” dedi. “Beni Joffrey’ye ve kraliçeye götürüyorsun.” Arya birdenbire bunun yanlış olduğunu anladı, sadece Tazı’nın soruları sorma şeklinden. Ama bir şey söylemek zorundaydı.

“Seni kör, aptal, küçük, dişi kurt,” dedi Tazı. Sesi demir bir eğe kadar sert ve pürüzlüydü. “Joffrey’yi boş ver, kraliçeyi boş ver, kardeşim dediği o çarpık ve küçük gargoyleyi boş ver. Onların şehriyle işim bitti, Kral Muhafızları’yla işim bitti, Lannisterlar’la işim bitti. Bir köpeğin aslanlarla ne işi olur sorarım sana?” Su matarasına uzandı, büyük bir yudum aldı. Ağzını silerken matarayı Arya’ya uzattı. “Geçtiğimiz nehir Üç Dişli Mızrak’tı çocuk. Üç Dişli Mızrak, Karasu değil. Becerebilirsen, haritayı kafanda canlandır. Yarın Kral Yolu’na varacağız. Ondan sonra daha hızlı yol alırız, doğrudan İkizler’e. Seni annene teslim eden kişi ben olacağım. O soylu yıldırım lordu ya da o alevli rahip bozuntusu değil.” Arya’nın yüzündeki ifadeyi görünce sırıttı. “Sadece haydut dostlarının fidye kokusu alabildiğini mi düşünüyordun? Dondarrion benim altınımı aldı, ben de seni aldım. Sen, benden çalınanlardan iki kat değerlisin derim. Seni korktuğun gibi Lannisterlar’a satsam üç kat değerlisin ama bunu yapamayacağım. Bir köpek bile tekmelenmekten bıkar nihayetinde. Eğer şu Genç Kurt’ta, tanrıların kurbağalara verdiği kadar akıl varsa, beni lord ilan eder ve hizmetine girmem için yalvarır. Bana ihtiyacı var, bunu henüz bilmiyor olabilir gerçi. Belki onun için Gregor’u bile öldürürüm, bundan hoşlanır.”

“Seni asla almaz,” diye parladı Arya. “Seni almaz.”

“O zaman ben de taşıyabileceğim kadar altın alır, Genç Kurt’un yüzüne güler ve yola düşerim. Beni almazsa öldürmeli, akıllılık etmiş olur. Lakin yapmaz, duyduklarımdan anlıyorum ki babasına çok benziyor. Benim için hava hoş. Her halükârda ben kazanıyorum. Sen de öyle dişi kurt. Şimdi zırlamayı ve bana parlamayı bırak. Çeneni kapalı tut ve sana ne diyorsam onu yap, bakarsın dayının kahrolası düğününe bile yetişiriz.”

Jon

Kısrak nefes nefeseydi ama Jon hayvanı zorlamaya mecburdu. Sur’a Magnar’dan önce varmak zorundaydı. Eyeri olsaydı üstünde uyuyabilirdi ama yoktu ve düşmeden atın sırtında kalmak uyanıkken bile zordu. Yaralı bacağındaki ağrı dinmiyordu, yaranın iyileşmesi için Jon’un dinlenmesi gerekirdi ama buna cesaret edemiyordu. Aksine, her ata binişinde yarayı baştan kanatıyordu.

Bir yokuşun başına çıktığında ve tepelerle tarlaların arasından kıvrılarak kuzeye giden Kral Yolu’nu gördüğünde Jon kısrağın boynunu okşadı ve, “Şimdi yapmamız gereken tek şey yolu takip etmek kızım,” dedi. “Sur yakında.” Bacağı kütük gibi katılaşmıştı. Başı ateş yüzünden öyle sersemlemişti ki Jon kendini iki kez yanlış yöne giderken bulmuştu.

Sur yakında. Dostlarını ortak salonda baharatlı sıcak şarap içerken hayal etti. Hobb tencerelerinin başında olmalıydı, Donal Noye dökümhanede, Üstat Aemon kuşluğun altındaki dairesinde. Ve Yaşlı Ayı? Sam, Grenn, Efkârlı Edd, ahşap dişleriyle Dywen... Jon, bazılarının Yumruk’tan kaçabilmiş olması için dua edebiliyordu sadece.

Ygritte de hep aklındaydı. Kızın saçlarının kokusunu hatırlıyordu, bedeninin sıcaklığını... ve yaşlı adamın boğazını keserken yüzünden beliren ifadeyi. Onu sevmekle hata ettin, diye fısıldadı bir ses. Onu terk etmekle hata ettin, dedi bir başkası. Lord Stark’ın, Leydi Catelyn’e dönmek için Jon’un annesini terk ederken böyle parçalanmış hissedip hissetmediğini merak etti Jon. O Leydi Catelyn’e yeminliydi ben de Gece Nöbetçileri’ne.

Ateşi öyle yüksekti ki, Köstebek Kasabası’ndan az kalsın nerede olduğunu bilmeden geçiyordu Jon. Kasabanın büyük bölümü yer altına gizlenmişti, küçülen ayın ışığının altında sadece birkaç küçük kulübe görünüyordu. Genelev, tuvalet kabini büyüklüğünde bir barakaydı, barakanın rüzgârla sallanan kırmızı feneri, karanlığın içinden bakan kanlı bir göze benziyordu. Jon, genelevin bitişiğindeki ahırda durdu. Kısrağının sırtından yarı yuvarlanır gibi aşağı inerken ahırdaki iki uyanık çocuğa seslendi. İtiraz kabul etmeyen bir ses tonuyla, “Yeni bir ata ihtiyacım var, dizginli ve eyerli,” dedi. Çocuklar Jon’un istediklerini getirdiler; ayrıca bir matara şarap ve yarım somun esmer ekmek. “Kasabayı uyandırın,” dedi Jon çocuklara. “Onları uyarın. Sur’un güneyinde yabanıllar var. Eşyalarınızı toplayın ve Kara Kale’ye gidin.” Bacağındaki acı yüzünden dişlerini sıkarak, çocukların getirdiği siyah iğdişe bindi ve kuzey için dörtnala at sürdü.

Doğu semasındaki yıldızlar sönmeye başlarken, şafak sisinin ve ağaçların üzerinde yükselen Sur, Jon’un önünde belirdi. Ay ışığı buzun üstünde solgun pırıldıyordu. Jon iğdişini mahmuzladı. Kara Kale’nin, muazzam buz uçurumu altında kırık oyuncaklar misali yığılan taş kulelerini ve ahşap salonlarını görene dek çamurlu yolu takip etti. O sırada Sur, şafağın ilk ışıklarıyla pembe ve mor pırıltılara bürünmüştü.

Dış binaların önünden geçerken Jon’a meydan okuyacak bir nöbetçi görünmedi. Yolunu kesmek için kimse gelmedi. Kara Kale, Bozkalkan kadar viran görünüyordu. Avluların taşlarının arasındaki çatlaklarda kahverengi yabani otlar büyümüştü. Eski karlar Taş Kışla’nın çatısını kaplamış ve Jon’un, Yaşlı Ayı’nın kâhyası olmadan önce uyuduğu Hardin Kulesi’nin kuzeyinde yığınlar halinde birikmişti. Yangın sırasında pencerelerden taşan dumanın isli parmakları, Lord Kumandan Kulesi’ne siyah çizgiler çizmişti. Mormont yangından sonra Kral Kulesi’ne taşınmıştı ama Jon orada da hiç ışık görmedi. Yerden bakarken, iki yüz on beş metre yüksekliğindeki Sur’un üstünde yürüyen nöbetçiler olup olmadığını söyleyemezdi ama buzun güney cephesine ahşap bir yıldırım gibi tırmanan zikzaklı merdivende hiç kimse yoktu.

Silahhanenin bacasından duman yükseliyordu; çok inceydi, kuzey semasında belli belirsiz seçiliyordu ama yeterliydi. Jon atından indi ve topal adımlarla silahhaneye yürüdü. Açık kapıdan dökülen ısı sıcak bir yaz nefesi gibiydi. İçeride, tek kollu Donal Noye körüklerin başında çalışıyordu. Sesi duyunca başını çevirdi. “Jon Kar?”

“Ta kendisi.” Jon; ateşe, yorgunluğa, bacağına, Magnar’a, yaşlı adama, Ygritte’e, her şeye rağmen gülümsedi. Geri dönmek güzeldi. Kocaman göbeği, omzuna iğnelenmiş kol yeni ve siyah sakallarla kaplı çenesiyle Noye’u görmek güzeldi.

Demirci, körükleri bıraktı. “Yüzün...”

Jon yüzünü neredeyse unutmuştu. “Bir derideğiştiren gözlerimi oymaya çalıştı.”

Noye kaşlarını çattı. “Yaralı ya da pürüzsüz, göreceğimi düşündüğüm son yüz seninkiydi. Mance Rayder’ın tarafına geçtiğini duyduk.”

Jon devrilmemek için kapıya tutundu. “Bunu size kim söyledi?”

“Jarman Buckwell. On beş gün önce döndü. Buckwell’in keşifçileri seni kendi gözleriyle gördüklerini iddia ediyorlar, koyun derisi bir pelerinin içinde yabanıl kafilesiyle birlikte at sürüyormuşsun.” Noye, Jon’u süzdü. “Pelerin kısmının doğru olduğunu görüyorum.”

“Aslında hepsi doğru,” diye itiraf etti Jon. “Ama başka şeyler de var.”

“O halde seni deşmek için bir kılıç çekmeli miyim?”

“Hayır. Aldığım emre göre davranıyordum. Qhorin Yarımel’in son emri. Noye, garnizon nerede?”

“Senin yabanıl dostlarına karşı Sur’u savunuyorlar.”

“Evet ama nerede?”

“Her yerde. Köpekbaşlı Harma, Havuzdaki Ormangözcüsü’nde görüldü. Çıngıraklı, Uzun Mezar’da. Ağlak da Buzizi’nde. Bütün Sur boyunca... buradalar, oradalar, Kraliçe Kapısı’nın yakınında Sur’a tırmanıyorlar, Bozkalkan’ın kapılarına saldırıyorlar, Doğugözcüsü’nün karşısına yığılıyorlar... ama siyah bir pelerin gördükleri anda yok oluyorlar. Ertesi gün başka bir yerdeler.”

Jon boğazından yükselen iniltiyi yuttu. “Yanıltma hareketleri. Mance kuvvetimizi bölmek ve zayıflatmak istiyor, anlamıyor musun?” Ve Bowen Marsh da onu memnun ediyor. “Kapı burada. Saldırı burada.”

Noye, Jon’un yanına gitti. “Bacağın kan içinde.”

Jon ifadesiz gözlerle bacağına baktı. Doğruydu. Yarası yine açılmıştı. “Bir ok yarası...”

“Bir yabanıl oku.” Bu bir soru değildi. Noye’un yalnızca bir kolu vardı ama o kol kalın ve kaslıydı. Jon’un koluna girdi. “Süt gibi beyazsın, ayrıca yanıyorsun. Seni Aemon’a götürüyorum.”

“Vakit yok. Yabanıllar Sur’un güneyinde, kapıyı açmak için Kraliçenin Tacı’ndan geliyorlar.”

“Kaç kişiler?” Noye, Jon’u kapının eşiğine taşıdı.

“Yüz yirmi, yabanıllar için iyi silahlanmış sayılırlar. Bronz zırhlar, biraz çelik. Burada kaç adam kaldı?”

“Kırk küsür,” dedi Donal Noye. “Sakatlar, zayıflar ve hâlâ eğitimde olan yeşil çocuklar.”

“Eğer Marsh gittiyse kale kumandanı kim?”

Zırh ustası güldü. “Sör Wynton, tanrılar onu korusun. Kaledeki tek ve son şövalye. Mesele şu ki, Stout kumandan ilan edildiğini unutmuş gibi görünüyor ve kimse de gidip adama bunu hatırlatmıyor. Sahip olduğumuz tek kumandan benim sanırım. Sakatların en acımasızı.”

En azından bu iyi bir haberdi. Tek kollu zırh ustası işini bilen bir adamdı ve savaş konusunda tecrübeliydi. Öte yandan Sör Wynton Stout... bir zamanlar iyi bir adam olduğu hususunda herkes hemfikirdi ama korucu olarak geçirdiği seksen yılın ardından ne gücü ne de zekâsı kalmıştı. Bir keresinde akşam yemeği sırasında uyuyakalmıştı, bir kâse bezelye çorbasının içinde boğuluyordu neredeyse.

“Kurdun nerede?” diye sordu Noye avluyu geçerlerken.

“Hayalet. Sur’a tırmanırken onu bırakmak zorunda kaldım. Buraya geri döneceğini ummuştum.”

“Üzgünüm delikanlı. Onu hiç görmedik.” Topal adımlarla kuşluğun altındaki uzun, ahşap iç kaleye gidip üstadın kapısına çıktılar. Zırh ustası kapıyı tekmeledi. “Clydas”

Bir süre sonra, siyahlara bürünmüş, düşük omuzlu, ufak tefek bir adam kapıda belirdi. Jon’u gördüğünde adamın minik pembe gözleri genişledi. “Delikanlıyı yatır. Üstadı getireceğim.”

Şöminede ateş yanıyordu ve oda çok havasızdı. Jon sıcaklık yüzünden sersemledi. Noye onu sırtüstü yere yatırdığı anda Jon dünyanın fırıl fırıl dönmesine engel olmak için gözlerini kapadı. Yukarıdaki kuşlukta gaklayan ve sızlanan kuzgunların sesini duyabiliyordu. “Kar,” diyordu bir kuş. “Kar, kar, kar.” Bu Sam’in marifetiydi, Jon hatırladı. Samwell Tarly sağ salim eve dönebilmiş miydi? Yoksa sadece kuşlar mı gelmişti?

Üstat Aemon’ın gelmesi uzun sürmedi. Ağır ağır hareket ediyordu, lekeli ellerinden birini Clydas’ın omzuna koymuştu, küçük ve dikkatli adımlarla ilerliyordu. Adamın ince boynunda ağır üstat zinciri vardı; demir, kurşun, saç ve diğer baz metallerin arasında altın ve gümüş halkalar ışıldıyordu. “Jon Kar,” dedi üstat, “kendini daha güçlü hissettiğinde, bana gördüğün ve yaptığın her şeyi anlatmalısın. Donal, ateşe bir kazan şarap ve demirlerimi koy. Kor gibi olmalarını istiyorum. Clydas, senin şu keskin bıçağına ihtiyacım olacak.” Üstat yüz yaşını geçmişti; kırılgan, saçsız ve tamamen kördü. Ama süt rengi gözleri hiçbir şey görmüyor olsa bile, üstadın zekâsı hâlâ gençliğindeki kadar keskindi.

Clydas pantolonunun bacağından çıkardığı bıçakla Jon’un eski kanla katılaşmış ve yeni kanla ıslanmış siyah pelerinini keserken Jon, “Yabanıllar geliyor,” dedi üstada. “Güneyden. Biz Sur’u tırmandık...”

Clydas, Jon’un kabaca bağlanmış sargısını kestiğinde, Üstat Aemon havayı kokladı. “Biz?”

“Onlarla birlikteydim. Qhorin Yarımel onlara katılmamı emretmişti.” Üstadın parmakları dürterek ve bastırarak yarayı incelerken Jon irkildi. “Thenn Magnar’ı... ahhhh, canım yanıyor.” Dişlerini sıktı. “Yaşlı Ayı nerede?”

“Jon... bunu söylemek bana keder veriyor ama Lord Kumandan Mormont, Craster Kalesi’nde öldürüldü, Yeminli Kardeşler’inin eliyle.”

“Kard... kendi adamlarımız?” Aemon’ın sözleri, parmaklarından yüz kat beter acı vermişti. Yaşlı Ayı’yı son gördüğü haliyle hatırladı Jon; omzunda mısır için gaklayan kuzgunuyla, çadırının önünde dururken. Mormont öldü mü? Yumruk’taki mücadelenin izlerini gördüğünden beri bundan endişe ediyordu ama aldığı darbe buna rağmen ağırdı. “Kim yaptı? Ona kim ihanet etti?”

“Eski Şehirli Garth, Ollo Kesikel, Kama... hırsızlar, korkaklar ve katiller, sürü halinde. Bunun olacağını tahmin etmeliydik. Nöbet eskisi gibi değil. Serserileri hizada tutmak için çok az dürüst adam var.” Donal Noye üstadın bıçaklarını ateşte çeviriyordu. “Bir düzine sadık adam geri dönmeyi başardı. Efkârlı Edd, Dev, arkadaşın Yaban Öküzü. Hikâyeyi onlardan duyduk.”

Sadece bir düzine adam mı? Kara Kale’den, Lord Kumandan Mormont’la birlikte iki yüz adam ayrılmıştı. Nöbet’in en iyilerinden iki yüz adam. “Marsh’ın artık Lord Kumandan olduğu anlamına mı geliyor bu?” Yaşlı Nar cana yakın bir adam ve sebatkâr bir Baş Kâhya’ydı fakat bir yabanıl ordusuyla yüzleşmek için acınacak derecede uygunsuzdu.

“Şimdilik, bir seçim düzenlenene kadar,” dedi Üstat Aemon. “Clydas, bana matarayı getir.”

Bir seçim. Qhorin Yarımel ile Sör Jaremy Rykker ölüyken ve Ben Stark hâlâ kayıpken, seçilecek kim vardı? Bowen Marsh ya da Sör Wynton Stout olmayacağı kesindi. Thoren Smallwood ya da Sör Ottyn Wythers, Yumruk’tan sağ çıkmayı başarabilmişler miydi? Hayır, yeni kumandan Cotter Turna yahut Sör Denys Mallister olur. Ama hangisi? Gölge Kule’deki ve Doğugözcüsü’ndeki kumandanlar iyi adamlardı fakat çok farklılardı; Sör Denys soylu ve ihtiyatlıydı, cesur olduğu kadar yaşlıydı, Turna daha gençti, gayrimeşru doğmuştu, açık sözlü ve fazlasıyla cüretkârdı. Daha kötüsü, iki adam birbirinden nefret ediyordu. Yaşlı Ayı onları sürekli Sur’un iki ucunda, birbirlerinden uzakta tutmuştu. Mallisterlar’ın demirdoğumlulara karşı duyduğu güvensizlik adamların kemiklerine işlemişti, Jon bunu biliyordu.

Bıçak gibi bir sancı Jon’a kendi kederlerini hatırlattı. Üstat, Jon’un elini sıktı. “Clydas, haşhaş sütünü getir.”

Jon doğrulmaya çalıştı. “Haşhaş sütüne ihtiyacım yok.”

“Var,” dedi Aemon sertçe. “Bu canını yakacak.”

Donal Noye odasının karşısına geçip Jon’u tekrar sırtının üstüne itti. “Kıpırdama yoksa seni bağlarım.” Demirci tek kolla bile, Jon’u bir çocukmuş gibi kolayca hareketsiz hale getirmişti. Clydas yeşil bir matara ve taş bir kupayla geri döndü. Üstat Aemon kupayı ağzına kadar doldurdu. “Bunu iç.”

Jon mücadelelerinde dudaklarını ısırmıştı. Yoğun ve tebeşirimsi sıvıya karışan kanın tadını alabiliyordu. Tek yapabildiği, içtiği sütü kusmamaya çalışmak oldu.

Clydas bir çanak sıcak su getirdi. Üstat Aemon, yaradaki irini ve kanı yıkadı. Adam çok nazik davranıyordu ama en hafif dokunuş bile Jon’un çığlık atmak istemesine sebep oluyordu.

“Magnar’ın adamları disiplinli ve bronz zırhları var,” dedi Jon. Konuşmak, aklını bacağından almasına yardım ediyordu.

“Magnar, Skagos’taki bir lorddur,” dedi Noye. “Sur’a ilk geldiğimde, Doğugözcüsü’nde Skagos Oğulları vardı, onların Magnar’dan bahsettiğini hatırlıyorum.”

“Jon bu kelimeyi eski anlamında kullanıyor bence,” dedi Üstat Aemon. “Bir hanedan adı değil de bir unvan olarak. Eski Dil’den gelir.”

“Lord demek.” diyerek üstadı onayladı Jon. “Styr, Ayazdiş’in en kuzeyinde yer alan Thenn isimli bir yerin Magnar’ı. Kendisine ait yüz adamı ve Lütuf’u en az bizim kadar iyi bilen yirmi süvarisi var. Gerçi Mance boruyu bulamadı, bu da bir şey sayılır. Kış Borusu; Sütnehri boyunca aradığı şey buydu.”

Üstat Aemon elindeki pamuk bezle duraksadı. “Kış Borusu kadim bir efsanedir. Sur’un Ötesindeki Kral böyle bir şeyin var olduğuna inanıyor mu gerçekten?”

“Hepsi inanıyor,” dedi Jon. “Ygritte yüzlerce mezar açtıklarını söyledi... Sütnehri Vadisi’nin dört bir yanındaki kral ve kahraman mezarlarını açmışlar ama boruyu bulama...”

“Ygritte kim?” diye sordu Donal Noye doğrudan.

“Özgür insanlardan bir kadın,” dedi Jon. Onlara Ygritte’i nasıl açıklayabilirdi? Çok sıcak, zeki ve komik bir kız. Bir erkeği öpebilir ya da boğazını kesebilir. “Styr’le birlikte ama o... genç, yalnızca bir kız aslında, vahşi ama...” Ateş yaktığı için yaşlı bir adamı öldürdü. Jon, dilinin kalınlaştığını ve peltekleştiğini hissediyordu. Haşhaş sütü aklını bulandırmıştı. “Onunla yeminimi bozdum. Amacım asla bu değildi ama...” Hataydı. Onu sevmek hataydı, onu terk etmek hataydı... “Yeterince güçlü değildim. Yarımel bana emir verdi, onlarla birlikte at sür, yemek ye, gözle, geri adım atmamalıyım, ben...” Başı ıslak yünlerle sarılmış gibiydi.

Üstat Aemon Jon’un yaralarını tekrar kokladı. Kanlı bezi çanağa batırdı ve, “Donal, sıcak bıçağı ver lütfen,” dedi. “Delikanlıyı hareketsiz tutman gerekecek.”

Korlaşmış bıçağı gördüğünde, bağırmayacağım, dedi Jon kendi kendine. Ama bu yeminini de bozdu. Clydas üstadın eline rehberlik ederken Donal Noye, Jon’u yere bastırdı. Jon hareket etmedi, yumruğunu tekrar ve tekrar yere vurmak dışında. Acısı öyle büyüktü ki, o acının içinde kendini küçük, zayıf ve çaresiz hissetti, karanlıkta ağlayan bir çocuk gibi. Yanık et kokusu burnuna çarptığında ve kulaklarında kendi çığlığı yankılandığında, Ygritte, diye düşündü. Mecburdum. Çektiği acı, tek kalp atışı boyunca azalmaya başladı. Ama sonra demir tekrar dokundu ve Jon bayıldı.

Göz kapakları titreyerek açıldığında, Jon kalın yünlere sarılmıştı ve yüzüyordu. Hareket edemiyordu ama sorun değildi. Bir süre için Ygritte’in onunla birlikte olduğunu ve nazik elleriyle ona dokunduğu hayal etti. Sonunda gözlerini kapadı ve uykuya daldı.

Bir sonraki uyanış o kadar halim değildi. Oda karanlıktı ama battaniyelerin altındaki acı geri dönmüştü. Jon’un bacaklarındaki zonklama en küçük harekette kor bir bıçağa dönüşüyordu. Jon bunu, hâlâ bir bacağı olup olmadığını anlamak için bakmaya çalışırken en sert şekilde öğrendi. Soluğu kesilmiş halde çığlığını yuttu ve yine yumruğunu sıktı.

“Jon?” Odada bir mum belirdi, kocaman kulakları ve her şeyiyle çok iyi hatırlanan bir yüz Jon’a bakıyordu. “Hareket etmemelisin.”

“Pyp?” Jon uzandı ve diğer çocuk Jon’un elini tutup sıktı. “Gittiğini düşünmüştüm,” dedi Jon.

“Yaşlı Nar’la birlikte mi? Hayır, benim fazla ufak ve yeşil olduğumu düşünüyor. Grenn de burada.”

“Ben de buradayım.” Grenn yatağın diğer yanına yürüdü. “Uyuyakalmışım.”

Jon’un boğazı kurumuştu. “Su,” diye inledi. Grenn su getirdi, bardağı Jon’un dudaklarına götürdü. “Yumruk’u gördüm,” dedi Jon büyük bir yudumdan sonra. “Kanı, ölü atları... Noye bir düzine adamın geri döndüğünü söyledi... kimler?”

“Dywen döndü. Dev, Efkârlı Edd, Tatlı Donnel Tepe, Ulmer, Solak Lew, Garth Boztüy. Dön ya da beş kişi daha. Ben.”

“Sam?”

Grenn bakışlarını kaçırdı. “Ötekiler’den birini öldürdü Jon. Gördüm. Öteki’yi, onun için yaptığın ejderhacamı hançerle bıçakladı. Ona Katil Sam demeye başladık. Bundan nefret ediyordu.”

Katil Sam. Sam Tarly’den daha az savaşçı olabilecek birini hayal bile edemiyordu Jon. “Ona ne oldu?”

“Onu bıraktık.” Grenn’in sesi perişandı. “Onu sarstım, ona bağırdım, hatta yüzünü tokatladım. Dev onu ayağa kaldırmaya çalıştı ama Sam çok ağırdı. Eğitimde nasıl yere kıvrıldığını ve ağlayarak öylece yattığını hatırlıyor musun? Craster Kalesi’nde ağlamıyordu bile. Kama ve Ollo yiyecek bulmak için duvarları yıkıyordu, Garth’la Garth dövüşüyordu, diğerlerinden bazıları Craster’ın karılarına tecavüz ediyordu. Efkârlı Edd, bütün sadık adamların Kama’nın grubu tarafından öldürüleceğini düşündü, neler yaptıklarını anlatmamıza engel olmak için. Bizim bir adamımıza karşı onların iki adamı vardı. Sam’i Yaşlı Ayı’yla bıraktık. Yerinden kalkmıyordu Jon.”

Sizler onun kardeşleriydiniz, demek üzereydi Jon. Onu yabanılların ve katillerin arasında nasıl bırakabildiniz?

“Hâlâ hayatta olabilir,” dedi Pyp. “Yarın ortaya çıkıp hepimizi şaşırtabilir.”

“Evet, hem de Mance Rayder’ın kafasıyla.” Grenn sesinin neşeli çıkması için çabalıyordu, Jon bunun farkındaydı. “Katil Sam!”

Jon tekrar oturmaya çalıştı. İlk seferdeki kadar büyük bir hataydı bu. Küfürler ederek bağırdı.

“Grenn, gidip Üstat Aemon’ı uyandır,” dedi Pyp. “Jon’un haşhaş sütüne ihtiyacı olduğunu söyle.”

Evet, diye düşündü Jon. “Hayır,” dedi. “Magnar...”

“Biliyoruz,” dedi Pyp. “Sur’un üstündeki devriyelere gözlerini güneyden ayırmamaları söylendi ve Donal Noye, Rüzgârsırt Bayırı’na Kral Yolu’nu gözlemeleri için adamlar gönderdi. Üstat Aemon da Doğugözcüsü’ne ve Gölge Kule’ye kuşlar yolladı.”

Üstat Aemon ayaklarını sürüyerek yatağın yanına geldi, elini Grenn’in omzuna koydu. “Jon, kendine fazla yüklenme. Uyanmış olman iyi ama iyileşmek için zamana ihtiyacın var. Yaranı kaynar şarapla boğduk ve ısırgan otu, hardal tohumu ve küflü ekmek lapasıyla örttük ama dinlemezsen...”

“Yapamam,” dedi Jon. Acıyla cebelleşerek doğrulmaya çalıştı. “Mance yakında burada olacak... binlerce adam, devler, mamutlar... Kışyarı’na haber salındı mı? Ya krala?” Alnından ter damlıyordu. Bir an için gözlerini kapadı.

Grenn, Pyp’e tuhaf bir bakış attı. “Bilmiyor.”

“Jon,” dedi Üstat Aemon. “Sen uzaklardayken çok şey oldu ve bunların çok azı iyi. Balon Greyjoy kendini tekrar kral ilan etti ve dargemilerini kuzeye karşı gönderdi. Dört bir yanda yabani otlar misali krallar bitti. Biz hepsine dilekçeler gönderdik ama hiçbiri yardıma gelmedi. Kılıçları için daha acil meseleleri var, biz gözlerden ırağız ve unutulmuşuz. Ve Kışyarı... Jon, metin ol. Kışyarı artık yok...”

“Artık yok mu?” Jon, Aemon’ın beyaz gözlerine ve kırışık yüzüne baktı. “Kardeşlerim Kışyarı’nda. Bran ve Rickon...”

Üstat, Jon’un alnına dokundu. “Çok, çok üzgünüm Jon. Kardeşlerin, Theon Greyjoy’un emriyle öldüler. Theon, Kışyarı’nı Lord Balon adına ele geçirdikten sonra. Babanın sancak beyleri Kışyarı’nı geri alma tehdidinde bulununca Theon kaleyi ateşe verdi.”

“Kardeşlerinin intikamı alındı,” dedi Grenn. “Bolton’ın oğlu bütün demiradamları öldürdü ve söylenenlere göre, yaptıklarından ötürü Theon’ı santim santim yüzdü.”

“Üzgünüm Jon.” Pyp, Jon’un omzunu sıktı. “Hepimiz üzgünüz.”

Jon, Theon Greyjoy’dan hiçbir zaman hoşlanmamıştı ama o babasının muhafızıydı. Bacağına yeni bir acı dalgası yürüdü ve Jon tekrar sırtının üstüne devrildi. “Bir hata var,” diye ısrar etti. “Kraliçenin Tacı’nda bir ulu kurt gördüm... gri bir ulu kurt... gri... beni tanıdı.” Eğer Bran öldüyse, bir parçası kurdunda yaşıyor olabilir miydi? Orell’in kartalında yaşadığı gibi?

“Şunu iç.” Grenn kupayı Jon’un dudaklarına götürdü. Jon’un kafası kurtlar ve kartallarla doluydu, kardeşlerinin sesleri ve kahkahalarıyla. Jon’a bakan yüzler bulanıklaşıp kaybolmaya başladı. Ölmüş olamazlar. Theon bunu asla yapmaz. Ve Kışyarı... gri granit, meşe ve demir, kulelerin etrafında dönen kargalar, tanrı korusundaki sıcak havuzlardan yükselen buhar, tahtlarında oturan taş krallar... Kışyarı nasıl gitmiş olabilir?

Rüyalar onu ele geçirdiğinde, Jon kendini bir kez daha evinde buldu. Babasının yüzüne sahip, büyük, beyaz bir büvet ağacının altındaki sıcak havuzdaydı. Ygritte onunlaydı, ona güldü, isim günündeki kadar çıplak kalana dek kürklerini çıkardı, Jon’u öpmeye çalıştı ama öpemedi, çünkü Jon’un babası onları izliyordu. Jon, Kışyarı’nın kanıydı, Gece Nöbetçileri’nin adamıydı. Bir piçin babası olmayacağım, dedi kıza. Olmayacağım, olmayacağım. “Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar,” diye fısıldadı kız, derisi sıcak suda çözülüyordu. Derisinin altındaki et, kemiklerinin üstünden sıyrılıyordu, sonunda geriye sadece bir kafatası ve bir iskelet kaldı. Havuz, kesif ve kıpkırmızı fokurduyordu.

Catelyn

Yeşil Çatal’ı görmeden önce sesini duydular; devasa bir canavarın homurtusuna benzeyen sonsuz bir uğultu. Nehir öfkeli bir sele dönüşmüştü, geçen yılki halinden yarı kat daha genişti. Robb, ordusunu burada ikiye bölmüş ve nehri geçmesinin karşılığında bir Frey kızıyla evleneceğine dair yemin etmişti. O zamanlar Lord Walder’a ve lordun köprüsüne ihtiyacı vardı, şimdi bunlara çok daha fazla ihtiyacı var. Döne döne akan çamurlu yeşil suları izlerken, Catelyn’in kalbi kaygılarla doluydu. Nehri geçmenin ya da karşıya yüzmenin bir yolu yok ve suların tekrar alçalması bir ayı bulabilir.

Kafile İkizler’e yaklaşırken Robb tacını taktı ve Catelyn’le Edmure’u yanında at sürmeleri için çağırttı. Robb’un sancağını Sör Raynald Westerling taşıyordu; Starklar’ın buz beyazı zemin üstündeki ulu kurdu.

Kapı kulübelerinin kuleleri yağmurun içinden hayaletler gibi çıkıyordu; kafile yaklaştıkça belirginleşen puslu gri suretler. Frey hisarı bir kale değildi, iki kaleden oluşuyordu; ıslak taşlardan mütevellit akisler, suyun mukabil taraflarında duruyor ve muazzam bir kavisli köprüyle birbirine bağlanıyordu. Köprünün tam ortasında Su Kulesi yükseliyordu. Nehir, kulenin altından dümdüz ve hızla akıyordu. İkizler’den her birini birer adaya çevirmek için, iki kıyıdan kanallar açılmış ve hendekler meydana getirilmişti. Hendekler yağmur yüzünden sığ gölcüklere dönüşmüştü.

Catelyn çalkantılı suların karşısında, doğu kalesinin etrafında kamp kurmuş binlerce adamı görebiliyordu. Adamların çadırlarının dışındaki mızraklardan, boğulmuş kedilere benzeyen ıslak sancaklar sarkıyordu. Sancakların renklerini ve üstlerindeki armaları seçmek yağmur sebebiyle imkânsızdı. Çoğu gri gibi görünüyordu Catelyn’e, böyle bir gökyüzünün altında bütün dünya griydi gerçi.

“Burada çok hassas adımlar at Robb,” diye uyardı Catelyn oğlunu. “Lord Walder son derece alıngandır ve çok sivri bir dili vardır. Lordun bazı oğulları da babalarına çekmiştir şüphesiz. Seni kışkırtmalarına izin vermemelisin.”

“Freyler’i tanıyorum anne. Onlara karşı ne büyük bir hata yaptığımı ve onlara ne çok ihtiyacım olduğunu biliyorum. Bir rahip kadar tatlı olacağım.”

Catelyn eyerinin üstünde huzursuzca kıpırdandı. “Oraya vardığımızda ikramda bulunulursa hiçbir şekilde reddetme. Sunulan her şeyi, herkesin görebileceği bir yerde ye, iç. Eğer bir şey ikram edilmezse; ekmek, peynir ve bir kadeh şarap iste.”

“Aç olduğumdan çok ıslağım...”

“Robb, beni dinle. Lordun ekmeğini ve tuzunu yediğin anda misafir hakkına sahip olursun ve onun çatısının altında misafirperverlik yasalarıyla korunursun.”

Robb korkmuş değil eğlenmiş gibi görünüyordu. “Beni koruyacak bir ordum var anne. Ekmeğe ve tuza bel bağlamama gerek yok. Ama Lord Walder bana kurtçuklarla pişirilmiş karga yahnisi ikram etmekten memnun olacaksa, yahniyi yerim ve bir kâse daha isterim.”

Ağır pelerinlere ve gri yünlere sarınmış dört Frey, batı kapı kulübesinden dışarı çıktı. Catelyn, Lord Walder’ın ilk çocuğu olan merhum Sör Stevron’ın oğlu Sör Ryman’ı tanıdı. Ryman, babasının ölümüyle İkizler’in vârisi olmuştu. Adamın başlığının altından görünen yüz etli, geniş ve aptaldı. Diğer üç kişi büyük ihtimalle Ryman’ın oğullarıydı, Lord Walder’ın oğlunun torunları.

Edmure bunu teyit etti. “En büyükleri Edwyn, şu kabızmış gibi görünen solgun, zayıf adam. İnce uzun, sakallı olan da Kara Walder, kendisi tatsız bir meseledir. Şu doru ata binen talihsiz yüzlü delikanlının adı Petyr. Ağabeyleri ona Sivilceli Petyr der. Robb’dan sadece birkaç yaş büyük ama on yaşındayken Lord Walder tarafından kendisinden üç kat yaşlı bir kadınla evlendirildi. Tanrılar, umarım Roslin ona çekmemiştir.”

Ev sahiplerinin onlara gelmesini beklemek için durdular. Robb’un sancağı, direğinden gevşek bir şekilde sarkıyordu ve yağmurun biteviye sesi, sağ taraflarındaki kabarık Yeşil Çatal’ın gürültüsüne karışıyordu. Boz Rüzgâr öne fırladı, kuyruğunu dikti, altın rengi kısık gözleriyle adamları izledi. Freyler altı metre kadar yaklaştığında, Catelyn kurdun hırıldadığını duydu, hayvanın çıkardığı pes hırıltı nehrin gürültüsüyle neredeyse aynıydı. Robb endişeli görünüyordu. “Boz Rüzgâr, bana gel. Bana gel!”

Ama ulu kurt hırlayarak öne zıpladı.

Sör Ryman’ın bineği korku dolu bir kişnemeyle geri çekildi ve Sivilceli Petyr’ın atı şahlanıp delikanlıyı yere fırlattı. Yalnızca Kara Walder atını kontrol edebilmişti. Adam, kılıcının kabzasına uzandı. Robb, “Hayır!” diye bağırıyordu. “Boz Rüzgâr buraya. Buraya.” Catelyn, ulu kurtla atların arasına girdi. Boz Rüzgâr’ın önünü kesen kısrağın toynaklarından çamur saçıldı. Ulu kurt döndü ve ancak o zaman Robb’un seslenişini duymuş gibi göründü.

“Bir Stark’ın hatalarını telafi etme şekli bu mudur?” diye bağırdı Kara Walder elindeki çıplak çelikle. “Kurdunuzu üstümüze salmanız kötü bir selamlama oldu derim. Bunun için mi geldiniz?”

Sör Ryman, Sivilceli Petyr’ı ayağa kaldırmak için atından indi. Delikanlı çamurlanmıştı ama zarar görmemişti.

“Hanedanınıza karşı işlediğim kusurdan ötürü özür dilemeye ve dayımın düğününü görmeye geldim.” Robb, eyerinden aşağı atladı. “Petyr, atımı al. Seninki ahıra geri döndü bile.”

Petyr babasına baktı ve, “Ağabeylerimden birinin arkasına oturabilirim,” dedi.

Freyler’de en ufak bir hürmet belirtisi yoktu. “Geç geldiniz,” dedi Sör Ryman.

“Bizi yağmur geciktirdi,” dedi Robb. “Size bir kuş gönderdim.”

“Kadını görmüyorum.”

Sör Ryman’ın kadın derken Jeyne Westerling’i kastettiğini hepsi biliyordu. Leydi Catelyn özür dileyen bir ifadeyle gülümsedi. “Kraliçe Jeyne onca yolculuğun ardından ziyadesiyle bitkindi sörlerim. Daha uygun bir zamanda ziyarete gelmekten memnun olacaktır şüphesiz.”

“Büyükbabam bundan hoşlanmayacak.” Kara Walder, kılıcını kınına sokmuştu ama sesinde dostluk yoktu. “Kendisine leydi hakkında çok şey anlattım, kraliçeyi kendi gözleriyle görmek istiyordu.”

Edwyn boğazını temizledi. Ölçülü bir nezaketle, “Sizin için Su Kalesi’nde bir daire hazırladık Majesteleri,” dedi Robb’a. “Lord Tully ve Leydi Stark için de elbette. Lord sancak beylerinizin de çatımızın altında ve düğün ziyafetinde yerleri vardır.”

“Ve adamlarım?” diye sordu Robb.

“Lord büyükbabam bu kadar büyük bir orduyu doyuramayacağı ve barındıramayacağı için esef duyuyor. Kendi askerlerimiz için erzak ve hayvan yemi bulmakta bile zorlanıyoruz. Ama adamlarınız ihmal edilmeyecek. Karşıya geçip bizim kampımızın yanında kamp kurabilirler, oraya herkese yetecek kadar şarap ve bira fıçısını götüreceğiz, Lord Edmure ve eşinin sağlığına kadeh kaldırmaları için. Askerlere yağmurdan korunacak barınaklar sağlamak üzere, karşı kıyıya üç muazzam ziyafet çadırı kurduk.”

“Lord babanız son derece nazik. Adamlarım kendisine minnettar olacak. Uzun ve ıslak bir yoldan geldiler.”

Edmure Tully atını ileri sürdü. “Nişanlımla ne zaman tanışacağım?”

“Sizi içeride bekliyor,” dedi Edwyn Frey. “Biraz utangaç görünse de onu bağışlayacağınızı biliyorum. Bugünü heyecanla bekledi, zavallı kız. Ama sohbetimize yağmurdan uzak bir yerde devam etmeliyiz belki?”

“Gerçekten öyle.” Sör Ryman tekrar atına bindi, Sivilceli Petyr’ı çekip arkasına oturttu. “Beni takip edin lütfen, babam bekliyor.” Atının başını İkizler’e doğru çevirdi.

Edmure, Catelyn’in yanına geldi. “Merhum Lord Frey bizi bizzat karşılamalıydı,” diye şikâyet etti. “Ben onun metbu lorduyum ve müstakbel damadıyım. Robb da onun kralı.”

“Doksan bir yaşına geldiğinde, yağmur altında at sürmeye ne kadar hevesli olacağını göreceksin kardeşim,” dedi Catelyn. Ama bütün meselenin bundan ibaret olup olmadığını merak ediyordu. Lord Walder üstü kapalı bir tahnrevanla dolaşırdı genelde, tahtırevan onu en kötü yağmurdan bile korurdu. Kasti bir hakaret mi? Eğer öyleyse, gelecek pek çok hakaretin ilki olabilirdi bu.

Kapı kulübesinde daha fazla sorun çıktı. Boz Rüzgâr açılır kapanır köprünün ortasında durdu, silkindi ve yivli kapıya uludu. Robb sabırsızca ıslık çaldı. “Boz Rüzgâr. Ne oldu? Boz Rüzgâr, bana gel.” Ama ulu kurt yalnızca dişlerini gösterdi. Burayı sevmedi, diye düşündü Catelyn. Robb, yere çömelmek ve kurdun kulağına yumuşak sözler fısıldamak zorunda kaldı, hayvan ancak o zaman yivli kapıdan geçmeye razı oldu. O esnada Aksak Lothar ve Walder Nehir de dışarı çıkmıştı. “Suyun sesinden korkuyor,” dedi Nehir. “Hayvanlar taşkın nehirlerden uzak durmak gerektiğini bilir.”

“Kuru bir barınak ve bir koyun budu onu sakinleştirir,” dedi Lothar neşeyle. “Barınak başımızı çağırtayım mı?”

“O bir ulu kurt, köpek değil,” dedi Robb, “güvenmediği insanlara karşı tehlikelidir. Sör Raynald, onunla kalın. Onu bu halde Lord Walder’ın salonuna sokamam.”

Meseleyi ustaca halletti, diye düşündü Catelyn. Böylece Westerling’i de Lord Walder’dan uzak tuttu.

Gut hastalığı ve kırılgan kemikler Lord Walder’ı epey yıpratmıştı; Onu yüksek koltuğunda, arkasında bir minder ve kucağında bir kakım kaftanla otururken buldular. Lordun koltuğu kara meşeden yapılmıştı. Koltuğun arkası, iki sağlam kule ve onları bağlayan kavisli köprü şeklinde oyulmuştu. Koltuk o kadar büyüktü ki, üstünde oturan yaşlı adamı grotesk bir çocuğa dönüştürüyordu. Lord Walder’da akbabaları anımsatan bir şey vardı, daha fazla bir şeyler de gelincikleri hatırlatıyordu. Lordun yaşlılık lekeleriyle dolu kel kafası, uzun ve pembe boynunun üstünde cılız omuzlarının arasından dışarı fırlıyordu. Düşük çenesinin altında gevşek bir deri parçası sallanıyordu. Gözleri sulu ve bulutluydu. Sürekli hareket eden dişsiz ağzı, annesinin göğsünü emen bir bebek gibi boş havayı emiyordu.

Sekizinci Leydi Frey, Lord Walder’ın yüksek koltuğunun yanında duruyordu. Lordun ayaklarının dibinde, kendisinin biraz daha genç hali oturuyordu; ellili yaşlarında, hafif kambur, zayıf bir adam. Adamın mavi yünden ve gri satenden dikilmiş pahalı kıyafeti, tuhaf bir şekilde bir taçla ve küçük pirinç çanların süslediği bir boyunlukla vurgulanmıştı. Adamla lordun arasındaki benzerlik çarpıcıydı, gözleri dışında; Lord Frey’in gözleri küçük, soluk ve şüpheciydi, diğer adamınkilerse büyük, dost canlısı ve boş. Catelyn, Lord Walder’ın erkek yavrularından birinin, yıllar önce eksik akıllı bir çocuk sahibi olduğunu hatırladı. Geçit Lordu, Catelyn’in önceki ziyaretleri boyunca bu eksik akıllıyı gözden uzak tutmaya özen göstermişti. Her zaman bir soytarı tacı takıyor muydu yoksa amaç Robb’la alay etmek mi? Catelyn’in sormaya cesaret edemeyeceği bir soruydu bu.

Salonun geri kalanını Frey oğulları, kızları, çocukları, torunları, kocaları, karıları ve hizmetkârları doldurmuştu. Ama yaşlı adam konuştu. “Diz çökmediğim için beni affedeceğinizi biliyorum. Bacaklarım eskisi gibi değil artık ama aralarında sallanan şey ziyadesiyle iyi hizmet veriyor, hah.” Yaşlı adamın gözleri Robb’un tacına bakarken, ağzı dişsiz bir gülümsemeyle açıldı. “Bazıları, bronz taç takan kralın fakir bir kral olduğunu söyler Majesteleri.”

“Bronz ve demir, altın ve gümüşten daha güçlüdür,” diye cevap verdi Robb. “Eski Kış Kralları bu çeşit kılıç taçları takardı.”

“Ejderhalar geldiğinde o taçlar pek işlerine yaramadı. Hah.” Bu hah, başını sağa sola sallayıp tacını ve boyunluğunu çınlatan yarım akıllıyı eğlendirmiş gibiydi. “Efendimiz,” dedi Lord Walder, “Aegon’ın gürültüsünü bağışlayın. Bir adalıdan daha aptal ve daha önce bir kralla karşılamadı. Stevron’ın oğullarından biri. Ona Çıngırak diyoruz.”

“Sör Stevron ondan bahsetmişti lordum.” Robb, yarım akıllıya gülümsedi. “Tanıştığımıza sevindim Aegon. Baban cesur bir adamdı.”

Çıngırak çanlarını çınlattı. Gülümsediğinde, ağzının bir kenarından diğerine tükürük aktı.

“Soylu nefesinizi boşuna tüketmeyin. Onunla konuştuğunuz kadar bir lazımlıkla da konuşabilirsiniz.” Lord Walder’ın bakışları diğerlerine kaydı. “Pekâlâ Leydi Catelyn, görüyorum ki bize geri dönmüşsünüz. Ve genç Sör Edmure, Taş Değirmen’in muzafferi. Artık Lord Tully, bunu unutmamam gerekecek. Siz tanıdığım beşinci Lord Tully’siniz. Diğer dördünden uzun yaşadım, hah. Müstakbel karınız buralarda bir yerde. Ona bir bakmak istersiniz sanırım.”

“İsterim lordum.”

“O halde bakacaksınız. Ama kıyafetli haline. O iffetli bir kızdır ve bakiredir. Yatağa girene kadar onu çıplak göremezsiniz.” Lord Walder kıkırdadı. “Hah. Yakında, yakında.” Başını uzatıp etrafa baktı. “Benfrey, kardeşini getir. Çabuk ol. Lord Tully, Nehirova’dan buraya onca yol geldi.” Dört parçaya bölünmüş bir cübbe giyen genç bir şövalye reverans yaptı ve salondan ayrıldı. Yaşlı adam tekrar Robb’a döndü. “Eşiniz nerelerde Majesteleri? Güzel kraliçe Jeyne. Bana Sarpkaya’dan bir Westerling olduğu söylendi, hah.”

“Onu Nehirova’da bıraktım lordum. Sör Ryman’a da söylediğimiz gibi, kendisi daha fazla yolculuğu kaldıramayacak kadar yorgundu.”

“Bu beni ölümüne üzdü. Onu kendi zayıf gözlerimle görmek istiyordum. Hepimiz istiyorduk, hah. Öyle değil mi leydim?”

Solgun ve ufak tefek Leydi Frey, konuşması istendiği için şaşırmış gibi görünüyordu. “E-evet lordum. Kraliçe Jeyne’e hürmetlerimizi sunmayı hepimiz çok istiyorduk. Kendisi güzel olmalı.”

“Çok güzeldir leydim.” Robb’un sesinde, Catelyn’e Eddard’ı hatırlatan buzlu bir dinginlik vardı.

Yaşlı adam bunu ya duymadı ya da önemsemedi. “Benim kızlarımdan daha güzel demek, hah? Aksi halde kendilerinin yüzü ve bedeni, Majesteleri Kral’a kutsal yeminini nasıl unutturabilirdi?”

Robb bu sitemi ağırbaşlılıkla karşıladı. “Söylenecek hiçbir söz bu durumu düzeltemez biliyorum ama hanedanınıza karşı işlediğim kusur için özür dilemeye ve affınızı rica etmeye geldim lordum.”

“Özürler, hah. Evet, özür dileyeceğinize dair yemin etmiştiniz, hatırlıyorum. Yaşlıyım ama böyle şeyleri unutmam. Bazı kralların aksine. Gençler bir güzel yüz ve bir çift diri göğüs gördüklerinde her şeyi unutuyorlar, öyle değil mi? Ben de aynıydım. Bazıları hâlâ öyle olduğumu söyleyebilir, hah hah. Gelgelelim yanılırlar, sizin gibi yanılırlar. Neyse, hatanızı telafi etmek için buradasınız, lakin hakaretinize maruz kalanlar kızlarımdı, belki de affedilmek için yalvardığınızı duymak onların hakkıdır Majesteleri. Bakire kızlarım. İşte buradalar, onlara bir bakın.” Yaşlı adam parmaklarını salladığında, bir kadın sürüsü duvarın dibindeki yerinden ayrılıp yüksek platformun önünde sıraya girdi. Çıngırak da ayağa kalkmak için hareketlendi, çanları neşeyle çınlıyordu ama Leydi Frey yarım akıllıyı kolundan yakaladı ve onu tekrar yere oturttu.

Lord Walder isimleri saydı. “Kızım Arwyn,” dedi on dört yaşında bir kızı göstererek. “Shirei, meşru kızlarımın en küçüğü. Ami ve Marianne torunlarım olurlar. Ami’yi Yediçay’dan Pate’le evlendirmiştim ama Yürüyen Dağ o sersemi öldürdü, ben de Ami’yi geri aldım. Bu Cersei ama biz ona Küçük Arı deriz, annesi bir Beesbury’ydi. Bunlar da torunlar. Birinin adı Walda, diğerleri... neyse, hepsinin birer adı var işte...”

“Ben Merry’yim lord büyükbaba,” dedi kızlardan biri.

“Gevezesin, bu kesin. Geveze’nin yanındaki, kızım Tyta. Sonra bir Walda daha. Alyx, Marissa... sen Marissa mısın? Öyle olduğunu biliyordum. Hep kel değildir. Üstat onun saçlarını kazıdı ama pek yakında tekrar uzayacaklarını söyledi. İkizler Serra ve Sarra.” Lord Walder gözlerini kısarak daha küçük kızlardan birine baktı. “Hah, sen de bir başka Walda mısın?”

Kız dört yaşından büyük olamazdı. “Ben, Sör Aemon Nehir’in Walda’sıyım lord büyük büyükbaba,” dedi, reverans yaptı.

“Sen ne zamandır konuşuyorsun? Söyleyecek mantıklı bir şeyin olsa bari, babanın hiçbir zaman yoktu. Ayrıca senin baban bir piçin oğlu, hah. Git, burada yalnızca Freyler’i istiyorum. Kuzey Kralı gayrimeşru soyla ilgilenmiyor.” Çıngırak başını sallayıp çanlarını çınlatırken Lord Walder, Robb’a baktı. “İşte buradalar, hepsi bakire. Şey, bir tane de dul ama bozulmuş kadınlardan hoşlananlar da var. İçlerinden herhangi birini alabilirdiniz.”

“Bu imkânsız bir seçim olurdu lordum,” dedi Robb dikkatli bir nezaketle. “Hepsi çok güzel.”

Lord Walder güldü. “Bir de benim gözlerimin iyi görmediğini söylerler. Bazıları işe yarar sanırım. Diğerleri... neyse, artık bir önemi yok. Kuzey Kralı için yeterince iyi değildiler, hah. Şimdi, ne söylemek istiyorsunuz?”

“Leydilerim.” Robb umutsuzca rahatsız görünüyordu ama bu anın gelmek zorunda olduğunu da biliyordu. “Bütün adamlar verdikleri sözleri tutmalıdır, en çok da krallar. İçinizden biriyle evleneceğime dair yemin ettim ve bu yeminimi bozdum. Hata sizde değil. Yaptığım şeyi size hakaret etmek için yapmadım, sadece başka birini sevdim. Bu durumu hiçbir söz düzeltemez, biliyorum, lakin af dilemek için önünüze geldim, Geçit’in Freyler’i ve Kışyarı’nın Starklar’ı bir kez daha dost olabilsinler diye.”

Küçük kızlar huzursuzca kıpırdanıyordu. Ablaları, kara meşe tahtta oturan Lord Walder’ı bekliyordu. Öne arkaya sallanan Çıngırak’ın tacındaki ve boyunluğundaki çanlar çınlıyordu.

“Güzel,” dedi Geçit Lordu. “Bu çok güzeldi Majesteleri. ‘Bu durumu hiçbir söz düzeltemez,’ hah. İyi söylediniz, iyi söylediniz. Düğün festivalinde kızlarımla dans etmeyi reddetmezsiniz umarım. Yaşlı bir adamın kalbini sevinçle doldurmuş olursunuz, hah.” Pembe, buruş buruş kafasını, yarım akıllı torununun yaptığı gibi yukarı aşağı salladı, Lord Walder’ın çanları yoktu gerçi. “İşte burada Lord Edmure. Kızım Roslin, benim en kıymetli tomurcuğum, hah.”

Sör Benfrey, kızı salona getirdi. Genç kız ve şövalye birbirlerine öz kardeşler olacak kadar çok benziyorlardı. Yaşlarına bakılırsa her ikisi de altıncı Leydi Frey’in çocuklarıydı; bir Rosby, diye hatırladı Catelyn.

Roslin yaşına göre ufak tefekti, az önce bir süt banyosundan çıkmış gibi beyazdı. Yüzü güzeldi; küçük bir çenesi, narin bir burnu ve kahverengi iri gözleri vardı. Kestane rengi gür saçları dalgalar halinde beline kadar iniyordu. Kızın beli, Edmure’un iki eliyle kavrayabileceği kadar inceydi. Roslin’in giydiği soluk mavi elbisenin dantelli korsajının altındaki göğüsler küçük fakat şekilli görünüyordu.

“Majesteleri.” Roslin dizlerinin üstüne çöktü. “Lord Edmure, umarım sizin için bir hayal kırıklığı değilimdir.”

Bilakis, diye düşündü Catelyn. Kızı gördüğünde Edmure’un yüzü aydınlanmıştı. “Benim için güzelliksiniz leydim,” dedi Edmure. “Ve hep öyle olacaksınız, biliyorum.”

Roslin’in iki ön dişinin arasında, kızın rahatça gülümsemesine engel olan bir boşluk vardı fakat bu kusur neredeyse sevimliydi. Yeterince güzel, diye düşündü Catelyn, ama çok ufak tefek ve Rosby soyundan geliyor. Rosbyler hiçbir zaman sıhhatçe güçlü olmamıştı. Catelyn, salondaki daha büyük kızlardan bazılarının bünyesini tercih ederdi; kızlar ya da torunlar, emin olmak zordu. Crakehall gibi görünüyorlardı ve Lord Walder’ın üçüncü karısı o hanedana mensuptu. Çocuk doğuracak genç kalçalar, onları emzirecek büyük göğüsler, onları taşıyacak güçlü kollar. Crakehalllar her zaman iri kemikli ve sıhhatli bir aile oldu.

“Lordum çok nazik,” dedi Leydi Roslin, Edmure’a.

“Leydim çok güzel,” dedi Edmure. Kızın elini tuttu ve onu ayağa kaldırdı. “Ama neden ağlıyorsunuz?”

“Mutluluktan,” dedi Roslin. “Mutluluktan ağlıyorum lordum.”

“Yeter,” diyerek araya girdi Lord Walder. “Evlendikten sonra istediğiniz kadar ağlar ve fısıldaşırsınız, hah. Benfrey, kardeşini odasına götür, hazırlanacağı bir düğün var. Ve yatak, hah, işin tatlı kısmı.” Yaşlı adamın ağzı içeri dışarı hareket etti. “Düğünde müzik olacak, çok tatlı bir müzik, şarap da olacak, hah, kırmızılar akacak ve biz bazı yanlışları düzelteceğiz. Ama şimdi yorgun ve ıslaksınız, salonuma damlıyorsunuz. Sizi bekleyen ateşler var, baharatlı sıcak şaraplar ve eğer istiyorsanız banyolar var. Lothar, konuklarımızı odalarına götür.”

“Nehrin karşısındaki adamlarımı görmem gerek lordum,” dedi Robb.

“Kaybolmazlar,” diye şikâyet etti Lord Walder. “Köprüyü daha önce de geçtiler öyle değil mi? Kuzeyden geldiğinizde. Siz geçmek istediniz, ben de izin verdim ve siz asla belki demediniz, hah. Ama keyfinize bakın. İsterseniz, adamlarınızı ellerinden tutarak teker teker karşıya geçirin, benim için sorun değil.”

“Lordum!” Catelyn neredeyse unutuyordu. “Biraz yiyecek için müteşekkir oluruz. Yağmurun altında uzun fersahlar katettik.”

Walder Frey’in ağzı içeri ve dışarı hareket etti. “Yiyecek, hah. Bir somun ekmek, bir parça peynir, belki bir de sosis.”

“Yanında biraz şarap,” dedi Robb. “Ve tuz.”

“Ekmek ve tuz. Hah. Elbette, elbette.” Yaşlı adam ellerini çırptı. Şarap sürahilerinin yanı sıra ekmek, yağ ve peynirle dolu tepsiler taşıyan hizmetkârlar salona girdi. Lord Walder da bir kadeh kırmızı şarap aldı ve kadehi lekeli eliyle yukarı kaldırdı. “Konuklarım,” dedi. “Benim onur konuklarım. Çatımın altına ve soframa hoş geldiniz.”

“Konukseverliğiniz için biz teşekkür ederiz lordum,” diye karşılık verdi Robb. Edmure’la birlikte İri Jon, Sör Marq Piper ve diğerleri Robb’u tekrar etti. Lord Walder’ın şarabını içtiler, peynirini ve ekmeğini yediler. Catelyn şarabın tadına bakıp bir parça ekmek ısırdı ve kendini çok daha iyi hissetti. İşte şimdi güvende olmamız gerekir, diye düşündü.

Yaşlı lordun ne kadar ucuz olabileceğini bilen Catelyn, kendilerine tahsis edilen odaların kasvetli ve keyifsiz olacağını düşünmüştü. Ama görünüşe göre Freyler, konukları için yeterinden fazla hazırlık yapmışlardı. Gelin dairesi genişti ve zengince döşenmişti. Odaya, direkleri İkizler şeklinde oyulmuş kuş tüyü yatak hâkimdi. Yatağın döşemesinin rengi Tully kırmızısı ve mavisiydi, bu hoş bir nezaketti. Ahşap zemin güzel kokulu halılarla kaplanmıştı ve panjurlu uzun pencere güneye açılıyordu. Catelyn’in odası daha küçüktü ama güzel döşenmişti ve rahattı, yanan bir şöminesi vardı. Aksak Lothar, Robb için krallara uygun bir geniş daire hazırlandığı konusunda teminat verdi. “Bir şeye ihtiyacınız olursa nöbetçilerden birine söylemeniz yeterli,” dedi. Reverans yaparak çekildi, topal adımlarıyla sarmal merdivenlere doğru yürüdü.

“Kapılara kendi nöbetçilerimizi koymalıyız,” dedi Catelyn kardeşine. Odasının kapısında Stark ve Tully adamları olursa daha rahat dinlenirdi. Lord Walder’la yaptıkları görüşme endişe ettiği kadar acı verici olmamıştı ama buna rağmen Catelyn bu işin bir an önce bitmesini istiyordu. Birkaç gün daha, sonra Robb mücadeleye gidecek, ben de Denizgözcüsü’ndeki daha konforlu esarete. Lord Jason ona her türlü nezaketi gösterecekti, Catelyn bundan hiç şüphe etmiyordu ama esaret fikri onu hâlâ kederlendiriyordu.

Atlı adamlar bir kuleden diğerine varmak için köprüyü geçerken, Catelyn aşağıdan gelen at seslerini duyabiliyordu. Köprünün taşları, ağır yüklü arabaların geçişiyle gümbürdüyordu. Catelyn pencereye gitti ve Robb’un ordusunun doğudaki ikizden çıkışını izlemek için dışarı baktı. “Yağmur azalıyor gibi.”

“Artık içerideyiz ya.” Edmure ateşin önünde duruyordu, ellerini ısıtıyordu. “Roslin hakkında ne düşünüyorsun?”

Çok minik ve narin. Doğum yapmak onun için zor olacak. Ama Edmure kızdan çok memnun kalmış gibi görünüyordu, Catelyn sadece, “Tatlı,” dedi.

“Benden hoşlandığına inanıyorum. Neden ağlıyordu?”

“Düğününün arifesindeki bir bakire o. Birkaç damla gözyaşı gayet normal.” Lysa, kendi düğünlerinin sabahında göller kadar ağlamıştı lakin fildişi ve mavi pelerin Jon Arryn tarafından omuzlarına serilirken kum gözlü ve ışıltılı olmayı başarmıştı.

“Ummaya cesaret ettiğimden çok daha güzel.” Edmure, Catelyn’in konuşmasına fırsat vermeden bir elini havaya kaldırdı. “Daha önemli meseleler olduğunu biliyorum, vaazını kendine sakla rahibe. Buna rağmen... Frey’in sergilediği diğer kızları gördün mü? Seğirmesi olanı mesela? Titreme hastalığı mı o? Yüzlerinde Sivilceli Petyr’ınkinden bile fazla çukur ve çıkıntı olan ikizlere ne demeli? O sürüyü gördüğümde, Roslin’in kel ve tek gözlü olduğundan emindim, Çıngırak’ın zekâsı ve Kara Walder’ın mizacıyla birlikte. Lakin güzel olduğu kadar nazik görünüyor.” Edmure’un kafası karışmış gibiydi, “Şu yaşlı gelinciğin niyeti bana iğrenç birini kakalamak değildiyse, neden kendi tercihimi yapmamama izin vermedi?”

“Senin güzel yüzlere olan düşkünlüğün gayet iyi bilinir,” diye hatırlattı Catelyn. “Belki de Lord Walder senin yeni eşinle mutlu olmanı istiyordur gerçekten.” Ya da daha büyük ihtimal, senin bir sivilce yüzünden ayak diremeni ve onun bütün planlarını bozmam istemiyordur. “Roslin yaşlı adamın en gözde kızı da olabilir. Nehirova Lordu, Frey kızlarının çoğunun umabileceğinden çok daha iyi bir kısmet.”

“Doğru,” dedi Edmure ama hâlâ emin değilmiş gibi görünüyordu. “Kızın kısır olması mümkün mü?”

“Lord Walder torununun Nehirova vârisi olmasını istiyor. Sana kısır bir eş vermek ona nasıl hizmet edebilir ki?”

“Hiç kimsenin almayacağı bir kızdan kurtulmuş olur.”

“Bunun ona çok bir faydası olmaz. Walder Frey aksi bir adamdır, aptal değil.”

“Yine de... mümkün mü?”

“Evet,” diye kabul etti Catelyn gönülsüzce. “Bir kızın çocukluğunda geçirdiği bazı hastalıklar, ileride gebe kalmasına engel olabilir. Lakin Leydi Roslin’in böyle bir hastalığa yakalandığına inanmak için bir sebep yok.” Odayı inceledi. “Doğrusunu söylemem gerekirse, Freyler bizi beklediğimden daha nazik bir şekilde karşıladı.”

Edmure güldü. “Birkaç dikenli kelime ve münasebetsiz iğneleme. Yaşlı gelinciğin şarabımıza işemesini ve mahsulü övmemizi istemesini bekliyordum.”

Bu latife, Catelyn’in tuhaf bir şekilde sessizliğe gömülmesine sebep oldu. “İzin verirsen, şu ıslak kıyafetlerimi değiştirmeliyim.”

“Nasıl istersen.” Edmure esnedi. “Bir saat kestireyim.”

Catelyn kendi odasına çekildi. Nehirova’dan getirdiği kıyafet sandığı yukarı taşınmış ve yatağın ayağına bırakılmıştı. Soyunduktan ve ıslak giysilerini ateşin yanına astıktan sonra, Tully kırmızısını ve mavisini taşıyan yün bir elbise giydi, saçlarını yıkayıp fırçaladı ve kuruması için açık bıraktı, sonra da Freyler’i aramaya gitti.

Salona girdiğinde, Lord Walder’ın kara meşe tahtının boş olduğunu gördü ama lordun oğullarından birkaçı ateşin yanında içki içiyordu. Aksak Lothar, Catelyn’i gördüğünde hantalca ayağa kalktı. “Leydi Catelyn, dinleneceğinizi düşünmüştüm. Size nasıl hizmet edebilirim?”

“Bu beyler kardeşleriniz mi?” diye sordu Catelyn.

“Kardeşler, üvey kardeşler, kayınbiraderler ve yeğenler. Raymund ve ben aynı annedeniz. Lord Lucias Vypren, benim üvey kardeşim Lythene’in kocası olur, Sör Damon da onların çocukları. Üvey kardeşim Sör Hosteen’i tanıdığınıza inanıyorum. Bunlar da Sör Leylyn Haigh ve onun oğulları, Sör Harys ve Sör Donnel.”

“Memnun oldum sörlerim. Sör Perwyn buralarda mı? Robb tarafından Kral Renly’yle görüşmek üzere Fırtına Burnu’na gönderildiğimde, Sör Perwyn gidiş ve dönüş yolunda bana eşlik etmişti. Onu tekrar görmek için sabırsızlanıyordum.”

“Perwyn uzakta,” dedi Aksak Lothar. “Ona selamlarınızı iletirim. Sizi kaçırdığı için çok üzüleceğini biliyorum.”

“Leydi Roslin’in düğününe kadar döner elbette?”

“Dönmeyi umuyordu,” dedi Aksak Lothar, “ama bu yağmurda... nehirlerin nasıl aktığını gördünüz leydim.”

“Gördüm gerçekten,” dedi Catelyn. “Beni üstadınıza götürme nezaketi gösterebilir misiniz acaba?”

“İyi değil misiniz leydim?” diye sordu Sör Hosteen, köşeli bir çeneye sahip güçlü bir adamdı.

“Bir kadın şikâyeti. Endişelenmeniz gereken bir şey değil lordum.”

Lothar her zamanki nezaketiyle Catelyn’i salondan çıkardı. Birkaç basamak tırmanıp üstü kapalı bir köprüden geçtiler ve bir diğer merdivenin başına geldiler. “Üstat Brennet’i en tepedeki yuvarlak odada bulabilirsiniz leydim,” dedi Lothar.

Catelyn üstadın da Walder Frey’in oğullarından biri olacağını düşünmüştü ama Brenett bir Frey gibi görünmüyordu. Kocaman, şişman bir adamdı. Kel bir kafası ve gıdılı bir çenesi vardı. Cübbesinin kollarındaki kuzgun pisliği lekelerine bakılırsa, temizliğine düşkün biri de değildi ama yeterince dost canlısıydı. Catelyn, Edmure’un, Leydi Roslin’in doğurganlığına dair endişelerinden bahsettiğinde üstat kıkırdadı. “Lord kardeşinizin korkmasına gerek yok Leydi Catelyn. Roslin ufak tefektir, doğru, kalçaları da dardır lakin annesi de aynıydı ve Leydi Bethany, Lord Walder’a her yıl bir çocuk verdi.”

“Kaç çocuk bebeklik dönemini geçebildi?” diye sordu Catelyn açık sözlü bir şekilde.

“Beş,” dedi üstat. Sosis gibi kalın parmaklarını gösterip saymaya başladı. “Sör Perwyn. Sör Benfrey. Üstat Willamen, kendisi geçen yıl yemin etti ve şimdi Vadi’de, Lord Hunter’ın hizmetinde. Oğlunuzun yaverliğini yapan Olyvar. Ve Leydi Roslin. Dört oğlana bir kız. Lord Edmure, ne yapacağını bilemeyeceği kadar çok oğula sahip olacak.”

“Bunun onu çok mutlu edeceğinden eminim.” Roslin, güzel yüzlü olduğu kadar doğurgandı demek. Edmure’un içi rahatlayabilir artık. Catelyn’in gördüğü kadarıyla Lord Walder, Edmure’a şikâyet etmek için hiçbir bahane bırakmamıştı.

Catelyn, üstadın yanından ayrıldıktan sonra kendi odasına dönmedi; Robb’a gitti. Robin Flint, Sör Wendel Manderly ve İri Jon’u Robb’un yanında buldu. İri Jon’un, babasının cüssesini geçmek üzere olduğu halde hâlâ Küçük Jon olarak anılan oğlu da oradaydı. Hepsi ıslaktı. Kenarları kürklü, soluk pembe bir pelerin giymiş başka bir adam, diğerlerinden daha ıslak bir vaziyette ateşin başında duruyordu. “Lord Bolton,” dedi Catelyn.

“Leydi Catelyn,” diye karşılık verdi adam, sesi fısıltı gibiydi, “sizi tekrar görmek ne büyük zevk, böyle zorlu bir zamanda bile.”

“Çok naziksiniz,” dedi Catelyn. Odadaki yeisi hissedebiliyordu. İri Jon bile üzgün ve sessiz görünüyordu. Catelyn adamların asık suratlarına baktı ve, “Ne oldu?” diye sordu.

“Lannisterlar Üç Dişli Mızrak’ta,” dedi Sör Wendel mutsuz bir sesle. “Kardeşim yine esir alınmış.”

“Ve Lord Bolton, Kışyarı’yla ilgili başka haberler getirdi,” diye ekledi Robb. “Hayatını kaybeden tek iyi adam Sör Rodrik değilmiş. Cley Cerwyn ve Leobald Tallhart da katledilmiş.”

“Cley Cerwyn daha çocuktu,” dedi Catelyn hüzünle. “Yani doğru mu? Herkes öldü ve Kışyarı gitti mi?”

Bolton’ın solgun gözleri Catelyn’in gözleriyle buluştu. “Demiradamlar hem kaleyi hem de kış kasabasını yakmış. İnsanlarınızdan bazıları, oğlum Ramsey tarafından Dehşet Kalesi’ne götürülmüş.”

“Piçiniz korkunç suçlarla itham ediliyor,” diye hatırlattı Catelyn sertçe. “Cinayet, tecavüz ve daha beterleri.”

“Evet,” dedi Roose Bolton. “Onun kanı lekeli, bu inkâr edilemez. Lakin kendisi iyi bir savaşçıdır, korkusuz olduğu kadar beceriklidir. Demiradamlar Sör Rodrik’i ve hemen ardından Leobald Tallhart’ı öldürdüğünde, mücadeleyi komuta etmek Ramsay’e düşmüş ve o da bunu yapmış. Ramsey, Greyjoy kuzeyde kaldığı sürece, kılıcını kınına sokmayacağına dair yemin ediyor. Böyle bir hizmet, taşıdığı piç kanının ona işlettiği suçları az da olsa telafi eder belki.” Omuzlarını silkti. “Belki de etmez. Savaş bittiğinde bunu Majesteleri tartmalı ve karar vermeli.”

Bu soğuk bir adam, diye düşündü Catelyn, kim bilir kaçıncı kez.

“Ramsay, Theon Greyioy’dan bahsetti mi?” diye sordu Robb. “O da öldürülmüş mü yoksa kaçmış mı?”

Roose Bolton, kemerindeki keseden lime lime bir deri şeridi çıkardı. “Oğlum mektubuyla birlikte bunu göndermiş.”

Sör Wendel başını başka tarafa çevirdi. Robin Flint’le Küçük Jon Umber bakıştı ve İri Jon bir boğa gibi güldü. “Bu... insan derisi mi?” diye sordu Robb.

“Theon Greyjoy’un sol elindeki küçük parmaktan yüzülmüş bir deri parçası. Oğlum zalimdir, bunu itiraf etmeliyim. Lakin... iki genç prensin hayatıyla karşılaştırıldığında bir deri parçasının ne değeri var? Siz onların annesiydiniz leydim. Bunu size verebilir miyim... intikamın küçük bir nişanı olarak?”

Bir yanı, bu tüyler ürpertici andacı alıp kalbine bastırmak istiyordu ama Catelyn bu isteğe karşı koydu. “Şunu kaldırın lütfen.”

“Theon’ın derisini yüzmek kardeşlerimi geri getirmez,” dedi Robb. “Onun kellesini istiyorum derisini değil.”

“Theon, Balon Greyjoy’un yaşayan tek oğlu,” dedi Lord Bolton yumuşak bir sesle, odadakiler bunu unutmuş gibi. “Ve şu anda Demir Adaları’nın meşru kralı. Tutsak bir kral, bir rehine olarak çok değerlidir.”

“Rehine?” Bu kelime Catelyn’in sinirlerini kaldırmıştı. Rehineler sıklıkla değiş tokuş edilirdi. “Lord Bolton, iki oğlumu öldüren adamı özgür bırakmamızı önermiyorsunuzdur umarım.”

“Deniztaşı Tahtı’nı kazanan her kim olursa olsun Theon Greyjoy’un ölmesini isteyecek,” dedi Bolton. “Theon, zincire vuruluyken bile amcalarından daha sağlam bir iddiaya sahip. Onu tutalım ve infazının bedeli olarak demirdoğumludan imtiyazlar isteyelim derim.”

Robb bu öneriyi gönülsüzce değerlendirdi ama sonunda başıyla onayladı. “Evet. Pekâlâ. Öyleyse onu hayatta tutun. Şimdilik. Biz kuzeyi geri alana dek onu Dehşet Kalesi’ne hapsedin.”

Catelyn tekrar Roose Bolton’a döndü. “Sör Wendel, Lannisterlar’ın Üç Dişli Mızrak’ta olduğuyla ilgili bir şeyler söyledi?”

“Söyledi leydim. Kendimi suçluyorum. Harrenhal’dan ayrılmadan önce orada ziyadesiyle oyalandım. Aenys Frey benden günler önce yola çıktı ve yakut geçitte Üç Dişli Mızrak’ı geçti, bu kolay olmadı gerçi. Biz vardığımızda nehir kudurmuştu. Adamlarımı küçük teknelerle karşıya taşımaktan başka seçeneğim yoktu ve çok az sayıda teknemiz vardı. Kuvvetimin üçte ikisi kuzey kıyısındayken, Lannisterlar, hâlâ karşıya geçmek için bekleyen adamlarıma saldırdı. Ekseriyetle Nortey, Locke ve Burly adamları, artçı kuvvet olarak Sör Wylis Manderly ve onun Beyaz Liman şövalyeleri vardı. Ben Üç Dişli Mızrak’ın yanlış tarafındayım, adamlarıma yardım edemedim. Sör Wylis adamlarımızı elinden geldiğince toparladı ama Gregor Clegane ağır atlarla saldırdı ve onları nehre döktü. Boğulanlar kadar kılıçla öldürülenler de oldu. Çoğu kaçtı, diğerleri esir alındı.”

Gregor Clegane her zaman kötü havadisti. Robb onunla uğraşmak için tekrar güneye gitmek zorunda mı kalacaktı? Yoksa Yürüyen Dağ buraya mı geliyordu? “O halde Clegane nehrin karşısında mı?” diye sordu Catelyn.

“Hayır,” dedi Bolton, sesi hafif fakat emindi. “Geçitte altı yüz adam bıraktım. Derelerden, dağlardan ve Beyaz Bıçak’tan mızrakçılar, Hornwood’dan yüz yaycı, bazı hürsüvariler ve vasıfsız şövalyeler, onları pekiştirmek için Stout ve Cerwyn adamlarından oluşan sağlam bir kuvvet. Komuta, Ronnel Stout ve Sör Kyle Condon’da. Sör Kyle, merhum Lord Cerwyn’in sağ koluydu, bunu bildiğinizden eminim leydim. Aslanlar kurtlardan iyi yüzemez. Sör Gregor nehir yüksek olduğu sürece karşıya geçemez.”

“Yol ağzına çıkarken ihtiyaç duyacağımız son şey, Dağ’ın sırtımızda olması,” dedi Robb. “İyi iş çıkardınız lordum.”

“Majesteleri çok nazik. Yeşil Çatal’da üzücü kayıplar verdim. Glover ve Tallhart’ın Gölgeli Vadi’deki kayıpları daha da ağırdı.”

“Gölgeli Vadi.” Bu isim Robb’un ağzında bir küfre dönüşmüştü. “Robett Glover’ı gördüğümde, kendisi bunun cevabını verecek bundan emin olabilirsiniz.”

“Saçmalık,” diye onayladı Lord Bolton, “lakin Glover, Derinorman Kalesi’nin düştüğünü öğrendikten sonra kendini kaybetti. Keder ve öfke bir insanı o hale getirebilir.”

Gölgeli Vadi meselesi kapanmış, soğumuştu, Catelyn’i endişelendiren gelecek mücadelelerdi. “Oğluma kaç adam getirdiniz?” diye sordu Roose Bolton’a.

Bolton cevap vermeden önce renksiz, tuhaf gözleriyle Catelyn’in yüzünü inceledi. “Beş yüz küsur atlı ve üç bin piyade leydim. Çoğunlukla Dehşet Kalesi adamları, Karhold adamları da var. Karstarklar’ın sadakati artık şüpheli olduğu için onları göz önünde tutmanın iyi olacağını düşündüm. Daha çok adam getiremediğim için üzgünüm.”

“Bu sayı yeterli olacaktır,” dedi Robb. “Artçı kuvvetimi siz komuta edeceksiniz Lord Bolton. Dayım evlenir evlenmez Boğaz’a doğru yola çıkmak niyetindeyim. Eve gidiyoruz.”

Arya

Araba çamurlu yolda güç bela ilerlerken, Yeşil Çatal’ın bir saat uzağında gözcü süvarilerle karşılaştılar.

“Kafanı öne eğ ve sesini çıkarma,” diye uyardı Tazı, Arya’yı. Üç süvari onlara doğru geliyordu; hızlı binek atları süren, hafif zırhlar kuşanmış bir şövalye ve iki yaver. Clegane atları kamçıladı; daha güzel günler görmüş olan bir çift yük beygiri. Araba sallanıp gıcırdıyordu. Büyük ahşap tekerleklerin her dönüşü, yoldaki derin tekerlek izlerinden dışarı çamur fışkırtıyordu. Yabancı arkadan geliyordu, arabaya bağlıydı.

İri ve asabi süvari atının ne zırhı vardı, ne eyeri, ne de koşum takımı. Tazı ise yeşil renkli lekeli yünler ve koyu gri bir çiftçi mintanı giyiyordu; giysinin başlığı adamın kafasını yutuyordu, gözlerini yerde tuttuğu sürece yüzü görünmüyordu. Tazı bu haliyle sefil bir çiftçiye benziyordu. Ama iri bir çiftçiye. Kaba yünlerin altında kaynatılmış deri ve örgü zırh vardı, Arya bunu biliyordu. Arya da bir çiftçinin oğluna ya da bir domuz çobanına benziyordu. Arkalarındaki arabada dört büyük fıçı salamura domuz eti ile tuzlu bir domuz budu vardı.

Süvariler daha yakına gelmeden önce ayrıldılar ve bir göz atmak için arabanın çevresini sardılar. Clegane arabayı durdurdu ve sabırla süvarilerin işinin bitmesini bekledi. Şövalye mızrak ve kılıç taşıyordu, yaverlerin uzunyayları vardı. Süvarilerin deri yeleklerindeki broşlar, pelerinlerine işlenmiş armaların küçük halleriydi; kızıl kahverengi zemine çapraz çizilmiş altın şeridin üstünde siyah bir dirgen. Arya, karşılaştıkları ilk gözcü süvarilere kimliğini açıklamayı düşünmüştü ama gri pelerinler giyen ve göğüslerinde ulu kurt armaları taşıyan adamlar hayal etmişti. Umberlar’ın devine ya da Gloverlar’ın yumruğuna bile razıydı ama bu dirgen şövalyesini tanımıyordu ve onun kime hizmet ettiğini bilmiyordu. Şimdiye kadar Kışyarı’nda gördüğü nesnelerin içinde dirgene en yakın olan şey, Lord Manderly’nin balık adamının elindeki üç dişli mızraktı.

“İkizler’de işiniz mi var?” diye sordu şövalye.

“Sizi memnun edecekse, düğün ziyafeti için tuzlu domuz getirdik sör.” Tazı, kelimeleri ağzında geveleyerek konuşmuştu, gözleri yerdeydi, yüzü görünmüyordu.

“Tuzlu domuz beni asla memnun etmez.” Dirgen şövalyesi, Tazı’yı üstünkörü bakışlarla süzdü ve Arya’yla hiç ilgilenmedi ama Yabancı’ya uzun uzun, dikkatlice baktı. Aygırın bir saban atı olmadığı ilk bakışta anlaşılıyordu. Büyük siyah aygır, yaverlerden birinin bineğini ısırmaya çalıştığında yaver neredeyse çamuru boyluyordu. “Bu canavarı nereden buldun?” diye sordu dirgen şövalyesi.

“Leydim onu getirmemi söyledi sör,” dedi Clegane saygılı bir tonla. “Genç Lord Tully için bir düğün hediyesi.”

“Hangi leydi? Kime hizmet ediyorsun?”

“Yaşlı Leydi Whent, sör.”

“Harrenhal’u bir atla geri alabileceğini mi sanıyor?” diye sordu şövalye. “Tanrılar, yaşlı bir aptaldan daha aptalı var mıdır?” Buna rağmen elini sallayarak yolu gösterdi. “Hadi gidin öyleyse.”

“Tamam lordum.” Tazı, kamçısını tekrar şaklattı ve yaşlı beygirler bezdirici işlerine devam ettiler. Tekerlekler mola sırasında iyice çamura gömülmüştü, onları saplandıkları yerden kurtarmak hayvanların epey vaktini aldı. Gözcü süvariler uzaklaşmıştı artık. Tazı son bir kez adamlara baktı ve güldü. “Sör Donnel Haigh,” dedi. “Ondan sayabileceğimden fazla at aldım. Zırh da. Bir keresinde bir meydan dövüşünde onu neredeyse öldürüyordum.”

“Öyleyse seni nasıl tanımadı?” diye sordu Arya.

“Çünkü şövalyeler aptaldır, üstelik mide bulandırıcı bir köylüye iki kez bakmak ona yakışmazdı,” dedi Tazı. Atları kamçıladı. “Gözlerini aşağıda tut, saygılı bir tonla konuş ve bol bol sör de, şövalyelerin çoğu sana bakmaz bile. Atlar, küçük insanlardan fazla ilgilerini çeker. Yabancı’yı tanıyabilirdi ama beni onu sürerken görmedi hiç.”

Yüzünü tanırdı. Arya bundan emindi. Bir kez gördükten sonra Sandor Clegane’in yanıklarını unutmak kolay değildi. Tazı, yanık izlerini bir miğferin arkasına da saklayamazdı; meğerki miğfer hırlayan bir köpek suretinde yapılmış olsun.

İşte bu yüzden arabaya ve tuzlu domuz buduna ihtiyaçları vardı. “Ağabeyinin önüne zincirlere vurulmuş bir halde sürüklenmeyeceğim,” demişti Tazı, “ve ona ulaşmak için adamlarının arasından geçmek de istemem. Bu yüzden küçük bir oyun oynayacağız.”

Kral Yolu’nda şans eseri karşılaşılmış bir çiftçi; onlara arabayı, atları, kıyafetleri ve fıçıları temin etmişti, bunu kendi isteğiyle yapmamıştı gerçi. Tazı her şeyi kılıcının ucuyla almıştı. Çiftçi ona hırsız olduğu için küfrettiğinde, “Hayır,” demişti Tazı, “hırsız değil malzemeci. İç çamaşırlarını almadığım için şükret. Şimdi şu çizmelerini çıkar, yoksa bacaklarını keserim. Tercih senin.” Çiftçi, Clegane kadar iriydi ama buna rağmen çizmelerinden vazgeçmeyi ve bacaklarını korumayı tercih etmişti.

Akşam karanlığı çökerken onlar hâlâ ağır adımlarla Yeşil Çatal’a ve Lord Frey’in ikiz kalelerine doğru yol alıyordu. Az kaldı, diye düşündü Arya. Heyecanlı olması gerektiğini biliyordu ama midesi düğümlenmişti. Bunun sebebi günlerdir boğuştuğu yüksek ateşti belki, belki de değildi. Geçen gece kötü bir rüya görmüştü, korkunç bir rüya. Rüyasında neler gördüğünü hatırlamıyordu ama o berbat duygu bütün gün geçmemişti, aksine daha da kuvvetlenmişti. Korku, kılıçtan derin keser. Şimdi güçlü olmalıydı, babasının söylediği gibi. Annesiyle onun arasında bir kale kapısı, bir nehir ve bir ordudan başka bir şey yoktu... ama bu Robb’un ordusuydu, yani ortada gerçek bir tehlike yoktu. Var mıydı?

Fakat Roose Bolton da onlardan biriydi. Haydutların deyişiyle Sülük Lord. Bu düşünce Arya’yı huzursuz etti. Arya, Harrenhal’dan, Kanlı Oyuncular’dan olduğu kadar Bolton’dan uzaklaşmak için de kaçmıştı ve kaçmak için Bolton’ın muhafızlarından birinin boğazını kesmişti. Bolton bunu biliyor muydu? Yoksa Gendry’yi ve Al Turta’yı mı suçlamıştı? Arya’nın annesine bundan bahseder miydi? Arya’yı görürse ne yapardı? Muhtemelen beni tanımaz bile. Arya bu günlerde, bir lordun kadeh taşıyıcısından çok ıslak bir fareye benziyordu. Islak bir erkek fareye. Tazı daha iki gün önce Arya’nın saçlarını kesmişti. Yoren’den bile kötü bir berberdi; Arya’nın kafasının bir yanını kel bırakmıştı. Bahse girerim ki Robb da beni tanımaz. Hatta annem bile. Arya onları son gördüğünde küçük bir kızdı, Lord Eddard Stark’ın Kışyarı’ndan ayrıldığı gün.

Kaleyi görmeden önce müzik sesini duydular; nehrin kükremesinin ve başlarını döven yağmurun pıtırtısının altında silikleşen davul gümbürtüsü, borazanların pirinç ötüşü ve flütlerin ince haykırışı. “Düğünü kaçırdık,” dedi Tazı, “ama seslere bakılırsa ziyafet devam ediyor. Yakında senden kurtulacağım.”

Hayır, ben senden kurtulacağım, diye düşündü Arya.

Yol buraya kadar çoğunlukla kuzeybatıya doğru akmıştı ama şimdi, bir elma bahçesinin ve yağmurla ezilmiş ıslak bir mısır tarlasının arasından tam olarak batıya gidiyordu. Arya ve Tazı son elma ağacını geçtiler, bir yokuşun tepesine tırmandılar ve sonra kaleler, nehir ve kamplar aynı anda oraya çıktı. Yüzlerce at ve binlerce adam vardı. Adamların çoğu, kale kapılarının karşısındaki üç büyük ziyafet çadırının etrafında aylak aylak dolaşıyordu. Yan yana kurulmuş çadırlar, yelken bezinden inşa edilmiş üç muazzam uzun salon gibi görünüyordu. Robb’un kampı duvarların epey uzağında, daha yüksek ve daha kuru zeminde kurulmuştu ama Yeşil Çatal yatağından taşmış ve hatta dikkatsizce yerleştirilmiş birkaç çadırı almıştı.

Kalelerden yükselen müzik burada daha gürültülüydü. Davulların ve boruların sesi kamp boyunca yankılanıyordu. Daha yakın olan kaledeki müzisyenler, uzak kıyıda yükselen kaledeki müzisyenlerden farklı bir şarkı çalıyordu, bu yüzden, gelen sesler bir şarkıdan çok bir mücadeleye benziyordu. “Çok iyi değiller,” dedi Arya.

Tazı’nın çıkardığı ses bir kahkaha olabilirdi. “Lannis Limanı’nda bu gürültüden şikâyet eden yaşlı ve sağır bir kadın var. Walder Frey’in gözlerinin işe yaramadığını durmuştum ama kimse kahrolası kulaklarından bahsetmemişti.”

Arya kendini, vaktin gece değil de gündüz olmasını dilerken yakaladı. Güneş parlasaydı ve rüzgâr esseydi Arya sancakları daha iyi görebilirdi. Starklar’ın kurdunu bulmaya çalışabilirdi, belki Cerwynler’in savaş baltasını ya da Gloverlar’ın yumruğunu. Fakat akşam karanlığında bütün renkler gri görünüyordu. Yağmur ince bir çisiltiye, neredeyse sise dönüşmüştü ama daha evvel düşen sağanak bütün sancakları bulaşık bezine çevirmişti, sırıksıklam ve okunamaz.

Herhangi bir saldırıya karşı üstünkörü bir duvar oluşturmak amacıyla, kampın çevresine at arabalarından oluşan bir çit çekilmişti. Nöbetçiler Arya’yla Tazı’yı orada durdurdu. Nöbetçilerin çavuşunun taşıdığı fenerden yayılan ışık, Arya’nın, adamın giydiği pelerinin soluk pembe olduğunu görmesine yetti, pembenin üstünde kırmızı gözyaşları vardı. Çavuşun komutasındaki askerlerin göğsüne Sülük Lord’un arması işlenmişti; Dehşet Kalesi’nin derisi yüzülmüş adamı. Sandor Clegane, askerlere, gözcü süvarilere anlattığı hikâyenin aynısı anlattı ama Bolton’ın çavuşu, Sör Donnel Haigh’den daha çetin bir cevizdi. “Salamura domuz bir lordun düğün ziyafeti için uygun bir et çeşidi değil,” dedi küçümseme dolu bir sesle.

“Tuzlu domuz budumuz da var sör.”

“Ziyafet için yok. Ziyafetin yarısı geçti. Ve ben bir kuzeyliyim, ağzı süt kokan güneyli bir şövalye değil.”

“Bana kâhyayı ya da aşçıyı görmem söylendi...”

“Kaleler kapalı. Lordlar rahatsız edilemez.” Çavuş bir an düşündü. “Yükünü şuradaki ziyafet çadırlarına boşaltabilirsin.” Zırh eldivenli eliyle çadırları gösterdi. “Bira insanı acıktırır ve yaşlı Frey birkaç domuz budunun yokluğunu hissetmez. Et çiğneyecek dişleri de yok zaten. Sedgekins’i sor, seninle ne yapılacağını o bilir.” Çavuş bağırarak emir verdi ve askerler arabalardan birini kenara çekerek Tazı için yol açtı.

Tazı’nın kamçısı beygir atlarını çadırlara doğru koşturdu. Kimsenin onlarla ilgilendiği yoktu. Sular sıçratarak parlak renkli büyük çadırların önünden geçtiler. İçerlerde yanan yağ lambaları ve maltızlar, ipek duvarları sihirli fenerler misali ışıldatıyordu; pembe ve altın rengi pırıldıyordu duvarlar, çizgili, helezoni ve kareli; kuşlar ve canavarlarla süslenmişlerdi, zikzaklar ve yıldızlarla, tekerlekler ve silahlarla. Arya sarı bir çadır gördü, duvarında altı meşe palamudu vardı; üçün üstünde iki, ikinin üstünde bir. Lord Smallwood’un arması, Arya tanıdı, çok uzaklardaki Pelit Kalesi’ni ve ona güzel olduğunu söyleyen leydiyi hatırladı.

Ama ışıltılı her büyük çadıra karşılık, iki düzine keçe ya da branda çadır vardı, duvarları ışık geçirmez ve karanlıktı. Her biri kırk asker barındıracak büyüklükte kışla çadırları da mevcuttu ama üç muazzam ziyafet çadırının yanında çok küçük görünüyorlardı. Görünüşe göre içki faslı saatlerdir sürüyordu. Şerefe kalkan kadehlerin şıngırtısı, olağan kamp seslerine karışıyordu; kişneyen atlar ve havlayan köpekler, karanlıkta gıcırdayan arabalar, kahkahalar ve küfürler, ahşap çatırtısı ve çelik çınlaması. Tazı ve Arya kaleye yaklaşırlarken müzik sesi çoğaldı ama müzik sesinin altında daha derin, daha koyu bir ses ses vardı: Nehir. Kabarmış Yeşil Çatal, ininin içindeki bir aslan gibi kükrüyordu.

Arya, her yere aynı anda bakmaya çalışarak oturduğu yerde dönüp duruyordu; bir ulu kurt arması, gri ve beyaza bürünmüş bir çadır ya da Kışyarı’ndan tanıdığı bir yüz görmeyi umuyordu ama sadece yabancılar görüyordu. Sazların arasında su döken bir adama baktı ama adam Biragöbek değildi. Bir çadırın içinden yarı çıplak bir kız kahkahalar atarak çıktı ama çadır açık maviydi, Arya’nın ilk bakışta düşündüğü gibi gri değildi. Kızın arkasında koşan adamın kıyafetindeki arma bir ağaç kedisiydi, bir ulu kurt değildi. Bir ağacın altında, uzunyaylarının çentiklerine mumlu ipler takan dört okçu oturuyordu ama onlar Arya’nın babasının okçuları değildi. Arabanın önünden bir üstat geçti ama Üstat Luwin olmak için fazla genç ve zayıftı. Arya başını kaldırıp İkizler’e baktı, ateş yanan yerlerdeki yüksek kule pencerelerinden yumuşak ışıklar süzülüyordu, kaleler yağmur pusunun içinde Yaşlı Dadı’nın hikâyelerinden çıkıp gelmişler gibi ürkütücü ve gizemli görünüyordu ama Kışyarı değildi.

En yoğun kalabalık, ziyafet çadırlarındaydı. Çadırların geniş kapıları geri çekilip bağlanmıştı; ellerinde içki boynuzları ve bira kupaları olan adamlar, birkaç kamp takipçisiyle birlikte kapılardan girip çıkıyorlardı. Tazı ilk ziyafet çadırının önünden geçerken Arya içeri baktı ve sıralarda oturan, şarap ve bira fıçılarının başında itişip kakışan yüzlerce adam gördü. Çadırın içinde adım atacak yer yoktu ama kimse bunu umursamıyordu. En azından sıcak ve kuruydu adamlar. Soğuk ve ıslak Arya onlara gıpta etti. Bazıları şarkı bile söylüyordu. Kapının etrafındaki ince ve sisli yağmur, çadırın içinden kaçan ısı yüzünden buharlaşıyordu. “Lord Edmure’un ve Leydi Roslin’in şerefine,” dedi bir ses. Herkes içkisini içti ve biri bağırdı, “Genç Kurt’un ve Kraliçe Jeyne’in şerefine.”

Kraliçe Jeyne de kim? diye düşündü Arya bir an. Onun tanıdığı tek kraliçe, Cersei’ydi.

Ziyafet çadırlarının dışına kazılmış ateş çukurları, hasırdan ve hayvan derisinden yapılmış tentelerin altında yağmurdan korunuyordu, damlalar dümdüz aşağı düştüğü sürece. Rüzgâr nehrin üstünden esiyordu gerçi, alevlerin tıslamasına ve kıvrılmasına yetecek kadar çisenti her halükârda ateşlere ulaşıyordu. Aşçı yamakları alevlerin üzerindeki ızgaralarda büyük et parçaları çeviriyordu. Et kokusu Arya’nın ağzını sulandırdı. “Durmamız gerekmiyor mu?” diye sordu Arya, Sandor Clegane’e. “Çadırlarda kuzeyli adamlar var.” Kuzeyli adamları sakallarından, yüzlerinden, ayı postlarından ve fok derisinden yapılmış cübbelerinden tanıyordu, yarı duyulur konuşmalarından ve söyledikleri şarkılardan; Karstarklar, Umberlar ve dağ kabilelerinin adamları, Genç Kurt’un adamları, Starklar’ın ulu kurtları.

“Ağabeyin kalede olacak,” dedi Tazı. “Annen de öyle. Onları istiyor musun istemiyor musun?”

“Evet,” dedi Arya. “Sedgekins ne olacak?” Çavuş, Sedgekins’i bulmalarını söylemişti.

“Sedgekins kızgın bir demirle kendi kendini becerebilir,” dedi Tazı. Kamçısını açtı. Savrulan kamçı yağmurun içinde tıslayarak beygirin böğrünü ısırdı. “Benim istediğim senin kahrolası ağabeyin.”

Catelyn

Davullar gümlüyordu, gümlüyordu, gümlüyordu, Catelyn’in başı da onlarla birlikte. Salonun ayak tarafındaki müzisyen galerisinde borular inliyor ve flütler titriyordu; kemanlar tiz çığlıklar atıyor, borazanlar ötüyor ve gaydalar canlı bir melodi haykırıyordu ama davullar hepsini bastırıyordu. Salondaki konuklar yer, içer ve birbirlerine bağırırken sesler kirişlerde yankılanıyordu. Walder Frey’in bu gürültüye müzik diyebilmesi için bir taş kadar sağır olması gerekir. Catelyn şarabını yudumladı ve “Alysanne”nin müziğiyle dans eden Çıngırak’ı izledi. En azından bu şarkının “Alysanne” olmak için çalındığını düşünüyordu. Bu müzisyenlerle hiç zorlanmadan “Ayı ve Güzel Bakire” de olabilirdi.

Dışarıda hâlâ yağmur yağıyordu ama İkizler’in içindeki hava ağır ve sıcaktı. Şöminede bir ateş gürlüyor ve duvarlardaki demir apliklerde sıra sıra meşaleler yanıyordu. Fakat ısının çoğu, sıralarda sıkışık halde oturan konukların bedenlerinden geliyordu. Sıralar öyle kalabalıktı ki, kadehini kaldırmaya çalışan her adam komşusunun kaburgalarını dirsekliyordu.

Yüksek platformdakiler bile Catelyn’in arzu ettiğinden daha yakındı. Kendisi Sör Ryman Frey ile Roose Bolton’ın arasına oturtulmuştu ve her iki adamdan da keskin kokular yükseliyordu. Sör Ryman, Batıdiyar’da şarap kıtlığı başlamak üzereymiş gibi içiyordu ve içtiği bütün şaraplar koltuk altlarından ter olarak çıkıyordu. Adam limon suyunda yıkanmış, diye karar verdi Catelyn, ama hiçbir limon bu kadar çok teri maskeleyemezdi. Roose Bolton’ın daha şekerli bir kokusu vardı ama daha hoş değildi. Bolton sek şarap ya da bal likörü yerine baharatlı şarap içiyordu ve çok az yemek yiyordu.

Catelyn adamı iştahsız olduğu için suçlayamazdı. Düğün ziyafeti fazla duru bir pırasa çorbasıyla başlamıştı. Çorbanın ardından yeşil fasulyeli, soğanlı ve pancarlı salata, badem sütünde pişirilmiş nehir turnası, daha masaya varamadan soğumuş şalgam püresi, jöleli buzağı beyni ve sinirli sığır eti gelmişti. Bir krala sunulmayacak kadar fakir bir ikramdı ve buzağı beyni Catelyn’in midesini kaldırmıştı. Buna rağmen Robb yemekleri şikâyet etmeden yiyordu, Edmure ise yeni eşiyle ilgilenmekten yemeklere dikkat etmeye fırsat bulamıyordu.

Edmure’un, Nehirova’dan İkizler’e kadar bütün yol boyunca Roslin’den şikâyet ettiğini asla tahmin edemezsin. Karı ve koca aynı tabaktan yiyor, aynı kadehten içiyor ve yudumlar arasında birbirlerine masum öpücükler veriyorlardı. Edmure yemeklerin çoğunu geri gönderiyordu. Catelyn onu suçlayamazdı. Kendi düğün ziyafetinde ikram edilen yemeklerin çok azını hatırlıyordu. Yemeklerin tadına baktım mı? Yoksa bütün geceyi Ned’in yüzünü seyrederek mi geçirdim, kim olduğunu merak ederek?

Zavallı Roslin’in gülümsemesinde sabit bir keyfiyet vardı, biri o gülümsemeyi kızın yüzüne dikmişti sanki. Pekâlâ, o evli bir kız ama sırada yatak var, bir zamanlar benim olduğum kadar tedirgin olduğuna şüphe yok. Robb, Alyx Frey’le Güzel Walda’nın arasında oturuyordu; gelinlik çağına gelmiş Frey kızlarından ikisi. “Düğün festivalinde kızlarımla dans etmeyi reddetmezsiniz umarım,” demişti Walder Frey. “Yaşlı bir adamın kalbini sevinçle doldurmuş olursunuz.” Lordun kalbi sevinçle dolup taşmış olmalıydı; Robb vazifesini bir kral gibi yerine getirmişti. Kızların her ikisiyle, Edmure’un karısıyla, sekizinci Leydi Frey’le, dul Ami’yle, Roose Bolton’ın karısı Şişko Walda’yla, sivilceli ikizler Serra ve Sarra’yla, hatta Lord Walder’ın en küçük kızı Shirei’yle bile dans etmişti, kız en fazla altı yaşında olmalıydı. Catelyn, Geçit Lordu’nun tatmin olup olmadığını merak etti. Yoksa yaşlı adam, kralla dans etmemiş diğer bütün kızlarını ve kız torunlarını bahane ederek sızlanacak mıydı? “Kardeşleriniz çok iyi dans ediyor,” dedi Catelyn, Sör Ryman Frey’e, cana yakın davranmaya çalışıyordu.

“Onlar halalarım ve kuzenlerim.” Sör Ryman büyük bir yudum şarap içti, yanaklarından süzülen ter sakallarına akıyordu.

Aksi ve sarhoş bir adam, diye düşündü Catelyn. Merhum Lord Frey, iş konuklarını doyurmaya gelince pinti olabilirdi ama içki konusunda cömertti. Bira, şarap ve bal likörü dışarıdaki nehir kadar hızlı akıyordu. İri Jon şimdiden sarhoş naralar atıyordu. Lord Walder’ın oğlu Merret kadeh kadeh onu takip ediyordu ama Sör Whalen Frey onlara ayak uydurmaya çalışırken sızmıştı. Catelyn, Lord Umber’ın ayık kalmasını tercih ederdi lakin İri Jon’a içmemesini söylemek, nefesini birkaç saat tutmasını söylemekle aynıydı.

Küçük Jon Umber ve Robin Flint, Robb’un yakınında, Güzel Walda ve Alyx’in iki yanında saygılı bir şekilde oturuyorlardı. İkisi de içki içmiyordu; bu gece, Patrek Mallister ve Dacey Mormont’la birlikte Robb’un muhafızları onlardı. Bir düğün ziyafeti, bir mücadele alanı değildi ama sarhoş adamların olduğu yerde tehlike de daima olurdu ve bir kral asla korumasız bırakılmamalıydı. Catelyn muhafızların varlığından memnundu ve duvarlardaki kancalara asılmış kılıç kemerleri onu daha da memnun ediyordu. Hiçbir adam jöleli buzağı beyniyle uğraşmak için bir uzunıkılıca ihtiyaç duymaz.

Leydi Walda Bolton, sesinin müziğin üstünden duyulması için bağırarak, “Herkes lordumun Güzel Walda’yı seçeceğini düşünüyordu,” dedi Sör Wendel’a. Şişko Walda yuvarlak, pembe, yağ tulumu gibi bir kızdı. Sulu mavi gözleri, cansız sarı saçları ve son derece geniş bir göğsü vardı, buna rağmen sesi titrek ve tizdi. Onu pembe dantellilerinin ve sincap kürkü pelerininin içinde Dehşet Kalesi’nde hayal etmek zordu. “Ama Lord büyükbabam, Roose’a, seçeceği kızın ağırlığınca gümüş önerdi, çeyiz olarak. Lordum Bolton da beni seçti.” Güldüğünde kızın gıdısı sallandı. “Ben Güzel Walda’dan otuz sekiz kilo daha ağırım ama ilk kez o zaman buna memnun oldum. Ben artık Leydi Bolton’ım, kuzenimse hâlâ bakire, üstelik çok yakında on dokuz yaşında olacak, zavallı şey.”

Dehşet Kalesi Lordu bu lafügüzafla hiç ilgilenmiyordu. Ara sıra bir çatal şundan, bir kaşık bundan tadıyor, uzun ve güçlü parmaklarıyla bir parça ekmek koparıyordu ama yemek Bolton’ın aklını dağıtamazdı. Bolton düğün ziyafeti başladığında Lord Walder’ın torunları için kadeh kaldırmış ve Walder ile Walder’ın, Ramsey’nin himayesinde olduğundan özellikle bahsetmişti. Catelyn, Lord Walder’ın gözlerini kısarak Bolton’a bakışından, yaşlı adamın gizli tehdidi duyduğunu anlamıştı.

Tarihte bundan daha neşesiz bir düğün var mıdır? diye merak etti, sonra zavallı Sansa’yı ve onun İblis’le yaptığı evliliği hatırladı. Anne ona merhamet et. Onun narin bir ruhu var. Sıcak ve duman Catelyn’i hasta ediyordu. Galerideki müzisyenler kalabalık ve gürültülüydü ama yetenekli oldukları söylenemezdi. Catelyn bir yudum şarap daha içti ve bir uşağın kadehi tekrar doldurmasına izin verdi. Birkaç saat daha, sonra en kötüsü bitmiş olacak. Yarın bu saatlerde, Robb başka bir mücadeleye gitmek üzere yolda olacaktı, bu sefer Moat Cailin’deki demiradamlarla çarpışacaktı. Bu düşüncenin neredeyse rahatlatıcı olması tuhaftı. Mücadeleyi kazanacak. O bütün mücadeleleri kazanır, üstelik demiradamların bir kralı yok. Hepsinden önemlisi, Ned onu iyi eğitti. Davullar gümlüyordu. Çıngırak zıplayarak bir kez daha Catelyn’in önünden geçti ama müzik öyle yüksekti ki Catelyn soytarının çanlarını zar zor duydu.

Bir et parçası için kavga eden iki köpeğin ani havlamaları gürültüyü bastırdı. Köpekler birbirlerini ısırarak yerde yuvarlanırken salondan neşe dolu bağrışmalar yükseldi. Konuklardan biri köpeklerin üstüne bir fıçı bira boşalttı ve hayvanlar ayrıldı, bir tanesi topallayarak yüksek platforma doğru yürüdü. Islak köpek silkindi, Lord Walder’ın torunlarından üçünün üstünü bira ve tüy içinde bıraktı, Lord Walder’ın dişsiz ağzı havlamaya benzer bir kahkahayla açıldı.

Köpekleri görmek Catelyn’in bir kez daha Boz Rüzgâr’ı özlemesine sebep oldu ama Robb’un ulu kurdu ortalıkta değildi. Lord Walder hayvanın salona girmesine izin vermemişti. “Duyduğuma göre senin vahşi canavarın insan eti seviyormuş, hah,” demişti yaşlı adam. “Boğaz parçalıyormuş, evet. Roslin’imin ziyafetinde böyle bir yaratığın yeri yok; kadınların, küçüklerin ve benim bütün tatlı masumlarımın arasında.”

“Boz Rüzgâr onlara zarar vermez lordum,” diye itiraz etmişti Robb. “Ben yanında olduğum sürece bir şey yapmaz.”

“Sen benim kapılarımdaydın değil mi? O kurt seni karşılamaya gelen torunlarıma saldırdığında? Her şeyi duydum, duymadığımı sanma, hah.”

“Bir zarar vermedi...”

“Vermedi, diyor kral. Vermedi? Petyr atından düştü, düştü. Bir karımı böyle kaybetmiştim, düşmüştü.” Lord Walder’ın ağzı içeri ve dışarı hareket etti. “Yoksa hafifmeşrep kadının biri miydi? Piç Walder’ın annesi, evet, şimdi hatırladım. Attan düştü ve kafasını kırdı. Petyr’ın boynu kırılsaydı Majesteleri Kral ne yapacaktı, hah? Bana bir torunun yerine bir özür daha mı verecekti? Hayır, hayır, hayır. Kral olabilirsiniz, olmadığınızı söylemeyeceğim, Kuzey Kralı, hah, lakin benim çatımın altında benim kuralım geçer. Ya kurdunuzu seçin ya da düğünü efendimiz. İkisini birden alamazsınız.”

Catelyn oğlunun öfkelendiğini anlamıştı ama Robb toparlayabildiği bütün nezaketle teslim olmuştu. Lord Walder bana kurtçuklarla pişirilmiş karga yahnisi ikram etmekten memnun olacaksa, demişti Robb, Catelyn’e, yahniyi yerim ve bir kâse daha isterim. Ve öyle yapmıştı.

İri Jon, Lord Walder’ın yavrularından birini daha masaya devirdi, bu sefer Sivilceli Petyr’ı. Delikanlının midesi İri Jon’unkinin üçte biri kadar, ne bekliyordu ki? Lord Umber ağzını sildi ve şarkı söylemeye başladı. “Bir ayı vardı, bir ayı, bir AYI! Baştan ayağa karaydı ve kıllarla kaplıydı!” Umber’ın sesi hiç fena değildi ama içki yüzünden kalınlaşmıştı. Ne yazık ki, yukarıdaki kemancılar ve davulcular “Bahar Çiçekleri”ni çalıyordu ve bu şarkının melodisi “Ayı ve Güzel Bakire”nin sözlerine, salyangozların bir kâse yulaf lapasına uyduğu kadar uyuyordu. Zavallı Çıngırak bile ortaya çıkan kakafoni yüzünden elleriyle kulaklarını kapadı.

Roose Bolton, duyulması mümkün olmayan bir fısıltıyla bir şeyler söyledi ve bir tuvalet aramaya gitti. Kalabalık salon, konukların ve sürekli hareket eden hizmetkârların biteviye gürültüsüyle doluydu. Catelyn, diğer kalede, şövalyeler ve önemsiz lordlar için ikinci bir ziyafet verildiğini biliyordu. Lord Walder gayrimeşru çocuklarını ve onların zürriyetlerini nehrin o kıyısına sürmüştü, bu yüzden Robb’un kuzeyli adamları karşıdaki davete “piç ziyafeti” diyordu. Bazı konukların, piçlerin onlardan daha iyi vakit geçirip geçirmediğini görmek için sıvıştığına şüphe yoktu. Bazıları kampları keşfediyor bile olabilirdi. Freyler, sıradan askerler Nehirova’yla İkizler’in evliliğine kadeh kaldırabilsin diye, arabalar dolusu şarap, bira ve bal likörü temin etmişti.

Robb, Roose Bolton’ın boş sandalyesine oturdu. “Birkaç saat sonra bu fars oyunu bitmiş olacak,” dedi fısıltıyla. İri Jon, saçlarında bal olan bakirenin şarkısını söylüyordu. “Kara Walder ilk kez bir kuzu kadar mülayim. Edmure dayım da karısıyla mutluymuş gibi görünüyor.” Robb, Catelyn’in üstünden öne eğildi. “Sör Ryman?”

Sör Ryman gözlerini kırptı. “Efendimiz. Buyrun?”

“Olyvar’dan yaverim olmasını isteyecektim, kuzey için yola çıktığımızda,” dedi Robb, “ama onu burada göremedim. Diğer ziyafette mi olacaktı?”

“Olyvar?” Sör Ryman başını sağa sola salladı. “Hayır. Olyvar olmaz. O gitti. Kalelerden ayrıldı. Görev.”

“Anlıyorum.” Robb’un ses tonu tam tersini söylüyordu. Sör Ryman başka bir şey önermeyince kral tekrar ayağa kalktı. “Benimle dans eder misin anne?”

“Teşekkür ederim ama hayır.” Kafası böyle zonklarken Catelyn’in ihtiyaç duyduğu son şey dans etmekti. “Lord Walder’ın kızlarından biri sana memnuniyetle eşlik eder şüphesiz.”

“Ah, şüphesiz.” Robb’un gülümsemesi bezgindi.

Müzisyenler o sırada “Demir Mızraklar”ı çalıyordu ve İri Jon “Şehvetli Genç”i söylüyordu. Biri onları birbirleriyle tanıştırmalı, bu sayede armonileri gelişebilir. Catelyn tekrar Sör Ryman’a döndü. “Kuzenlerinizden birinin şarkıcı olduğunu duymuştum.”

“Alesander. Symond’ın oğlu. Alyx onun kardeşi.” Adam kadehini kaldırdı ve Robin Flint’le dans eden kızı gösterdi.

“Alesander bu gece bizim için çalacak mı?”

Sör Ryman gözlerini kısarak Catelyn’e baktı. “O olmaz. Uzakta.” Alnındaki teri silip ayağa kalktı. “İzninizle leydim. İzninizle.” Catelyn, adamın kapıya doğru yürüyüşünü seyretti.

Edmure, Roslin’i öpüyor ve kızın elini tutuyordu. Salonun başka bir yerinde, Sör Marq Piper ve Sör Danwell Frey içki içme oyunu oynuyordu. Aksak Lothar, Sör Hosteen’e komik bir şeyler anlatıyordu. Daha genç Freyler’den biri, birkaç kıkırdayan kız için üç hançerle hokkabazlık yapıyordu. Çıngırak yere oturmuş, parmaklarındaki şarabı yalıyordu. Hizmetkârlar, sulu kuzu etiyle dolu büyük tepsileri salona getiriyordu, konukların bütün gece boyunca gördüğü en leziz ikramdı bu. Ve Robb, Dacey Mormont’la dans ediyordu.

Leydi Maege’in kızı, zırh yerine bir elbise giydiğinde epey güzeldi; uzun ve zarifti, utangaç gülümsemesi uzun yüzünü aydınlatıyordu. Onun, dans pistinde de talim alanındaki kadar zarif olduğunu görmek hoştu. Catelyn, Leydi Maege’in Boğaz’a varıp varmadığını merak etti. Leydi diğer kızlarını beraberinde götürmüştü ama Dacey, Robb’un savaş arkadaşlarından biri olarak onun yanında kalmayı tercih etmişti. Ned’in sadakat uyandıran tabiatını almış. Olyvar Frey de Robb’a böyle bağlıydı. Robb, Jeyne’le evlendikten sonra bile Olyvar onunla kalmak istememiş miydi?

Meşe kulelerinin arasında oturan Geçit Lordu lekeli ellerini birbirine vurdu. Ellerinin çıkardığı ses öyle zayıftı ki yüksek platformda oturanlar tarafından bile zar zor duyuldu ama Sör Aenys’le Sör Hosteen lordun hareketini gördüler ve bira kupalarını masaya vurmaya başladılar. Aksak Lothar onlara katıldı, sonra da Marq Piper, Sör Danwell ve Sör Rymund. Çok geçmeden konukların yarısı kadehlerini masalara vuruyordu. Sonunda galerideki müzisyen çetesi bile gürültüyü fark etti. Flütler, davullar ve kemanlar sustu.

“Majesteleri,” diye seslendi Lord Walder, Robb’a. “Rahip dualarını okudu, bazı sözler söylendi ve Lord Edmure benim tatlı kızıma balıklı pelerini giydirdi, lakin henüz karı koca olmadılar. Bir kılıcın bir kına ihtiyacı vardır, hah, bir düğünün de yatağa. Efendimiz ne derler? Onları yatağa götürmek uygun mudur?”

Lord Walder’ın bazı oğulları ve torunları tekrar kupalarını vurmaya ve bağırmaya başladılar. “Yatağa! Yatağa! Onlarla birlikte yatağa!” Roslin bembeyaz kesildi. Kızın, bekâretini kaybetmekten mi yoksa yatağa girme töreninden mi korktuğunu merak etti Catelyn. Roslin’in sayısız kardeşi vardı, bu törene aşina olmalıydı, fakat yatak töreni senin için yapıldığında işler değişiyordu. Catelyn’in kendi düğün gecesinde, onu bir an önce soymak isteyen Jory Cassel o aceleyle Catelyn’in elbisesini yırtmıştı. Sarhoş Desmond Grell müstehcen esprileri için özür dileyip durmuştu ama her özrün ardından yeni bir espri yapmıştı. Lord Dustin, Catelyn’i çıplak gördüğünde Ned’e dönmüş ve Catelyn’in göğüslerinin ona tekrar süt emme arzusu verdiğini söylemişti. Zavallı adam, diye düşündü Catelyn. Lord Dustin, Ned’le beraber güneye gitmiş ve geri dönmemişti. Bu gece burada olan adamlardan kaçının yıl bitmeden ölmüş olacağını merak etti. Korkarım pek çoğu.

Robb elini kaldırdı. “Eğer siz vaktin uygun olduğunu düşünüyorsanız Lord Walder, onları yatağa götürelim.”

Robb’un duyurusu onay dolu bir gürültüyle karşılandı. Galerideki müzisyenler flütlerini, borularını ve kemanlarını tekrar ellerine aldılar ve “Kraliçe Terliğini Çıkardı, Kral Tacını” isimli şarkıyı çalmaya başladılar. Çıngırak bir ayağından diğerine zıplayarak kendi tacının çanlarını çınlattı. “Duyduğuma göre Tully erkeklerinin bacaklarının arasında kamış yerine alabalık varmış,” diye bağırdı Alyx Frey arsızca, “onu kaldırmak için bir solucan mı gerek?” Sör Marq Piper kıza cevap verdi, “Benim duyduğuma göre Frey kadınlarının bir yerine iki kapısı varmış!” Alyx altta kalmadı, “Evet ama senin gibi küçük şeyler için ikisi de kapalı ve sürgülü!” Salonda bir kahkaha fırtınası koptu. Patrek Mallister bir masaya çıktı ve Edmure’un tek gözlü balığına kadeh kaldırdı. “Ve o nasıl da kudretli bir turnadır!” diye bağırdı. Şişko Walda cevap verdi, “Hayır, bahse girerim ki altı üstü küçük bir golyandır.” Sonra yine aynı gürültü yükseldi, “Yatağa! Yatağa!”

Konuklar yüksek platforma akın etti, en sarhoşlar her zamanki gibi en öndeydi. Roslin’in etrafını saran yetişkin erkekler ve genç delikanlılar kızı havaya kaldırdılar. Anneler ve kızlar, Edmure’u ayağa kaldırdılar ve onun kıyafetlerini çekiştirmeye başladılar. Edmure gülüyor ve edepsiz şakalar yapıyordu fakat müziğin sesi çok yüksekti, Catelyn kardeşinin ne dediğini duyamıyordu. Ama İri Jon’u duydu. “Bu küçük kuşu bana verin,” diye kükredi Umber, diğer adamların arasından geçerek Roslin’i yakaladı ve kızı omzuna attı. “Şu küçük şeye bakın. Üstünde bir dirhem et yok!”

Catelyn kız için üzülüyordu. Gelinlerin çoğu bu şakalara karşılık verir, en azından eğleniyormuş gibi yapardı ama Roslin dehşetle kaskatı kesilmişti, adamın onu yere düşüreceğinden korkuyormuş gibi İri Jon’a sımsıkı tutunmuştu. Üstelik ağlıyor, diye fark etti Catelyn. Sör Marq Piper kızın ayakkabılarından birini çıkardı. Umarım Edmure bu zavallı çocuğa nazik davranır. Galeriden hâlâ o neşeli ve edepsiz şarkı dökülüyordu; kraliçe fistanını çıkarıyordu şimdi, kral da gömleğini.

Catelyn, kardeşinin etrafını saran kadınlara katılması gerektiğini biliyordu ama onlara katılırsa sadece eğlencelerini mahvederdi. Müstehcenlik şu anda hissettiği son şey bile değildi. Edmure onun yokluğunu affederdi, Catelyn bundan emindi; bir grup şehvetli ve neşeli Frey tarafından soyulup yatağa götürülmek, asık suratlı ve kederli bir abla tarafından götürülmekten çok daha keyifliydi.

Kadın ve erkek, arkalarında bir insan nehriyle birlikte salondan çıkarılırken Catelyn, Robb’un da gitmediğini gördü. Walder Frey, bunu kızına yapılmış bir hakaret olarak görebilecek kadar huysuz bir adamdı. Robb, Roslin’in yatak törenine katılmalı ama bunu söylemek bana düşer mi? Catelyn, diğerlerinin de salonda kaldığını fark edene dek çok gergindi. Sivilceli Petyr ve Sör Whalen hâlâ uyuyordu, kafaları masadaydı. Merret Frey kendine bir kadeh şarap dolduruyordu. Çıngırak, salondan ayrılanların tabaklarındaki artıkları aşırıyordu. Sör Wendel Manderly şehvetli bir şekilde bir koyun buduna saldırıyordu. Ve elbette Lord Walder, birinden yardım almadan yerinden kalkamayacak kadar zayıftı. Robb’un törene gitmesini bekleyecek. Catelyn, yaşlı adamın, Majesteleri’nin neden onun kızını çıplak görmek istemediğini sorduğunu duyar gibi oluyordu. Davullar tekrar gümlüyordu, gümlüyordu, gümlüyordu.

Catelyn’in yanı sıra salonda kalan tek kadınmış gibi görünen Dacey Mormont, Edwyn Frey’in yanına gitti ve adamın koluna hafifçe dokunup kulağına bir şeyler söyledi. Edwyn, yakışıksız bir sertlikle kızdan uzaklaştı. “Hayır,” dedi ziyadesiyle yüksek bir sesle. “Yeterince dans ettim.” Yüzü solan Dacey arkasını döndü. Catelyn ağır ağır ayağa kalktı. Orada ne oldu öyle? Bir an önce sadece bezginlikle dolu olan kalbi şimdi şüphe tarafından ele geçirilmişti. Önemli bir şey değildir, demeye çalıştı kendine, odun yığının içinde canavarlar görüyorsun, keder ve korkunun hasta ettiği yaşlı ve aptal bir kadına dönüştün. Catelyn’in duyguları yüzünden okunuyor olmalıydı. Sör Wendel Manderly bile fark etmişti. “Bir sorun mu var?” diye sordu adam, kuzu budu hâlâ elindeydi.

Catelyn cevap vermek yerine Edwyn Frey’in peşinden gitti. Galerideki müzisyenler, kral ve kraliçeyi isim günü giysilerine kadar soymuştu nihayet. Çok kısa bir aradan sonra bambaşka bir şarkı çalmaya başladılar. Kimse sözleri söylemiyordu ama Catelyn bu şarkıyı biliyordu: “Castamere Yağmurları.” Edwyn kapıya doğru koşuyordu. Catelyn şarkıyla müteharrik daha hızlı koştu. Altı büyük adımdan sonra adama yetişti. Ve sen kimsin, dedi gururlu lord, niye başımı öne eğmeliyim? Edwyn’i kolundan yakaladı. Ve ipeğin altındaki demir halkaları hissettiğinde, Catelyn tepeden tırnağa buz kesti.

Catelyn, Edwyn’in yüzüne öyle sert bir tokat indirdi ki adamın dudağı açıldı. Olyvar, diye düşündü Catelyn, Perwyn, Alesander, hiçbiri yok. Ve Roslin ağlıyordu...

Edwyn Frey, Catelyn’i kenara itti. Diğer bütün sesleri boğan müzik, bizzat taşlar tarafından icra ediliyormuş gibi duvarlarda yankılanıyordu. Robb, Edwyne’e öfkeli bir bakış attı, adamın yolunu kesmek için hareketlendi... ve yan tarafına, omzunun hemen altına saplanan ok yüzünden sendeledi. Çığlık attıysa bile flütler, borular ve kemanlar Robb’un sesini boğmuştu. Catelyn ikinci bir okun Robb’un bacağını deldiğini gördü. Robb düştü. Galerideki müzisyenlerin yarısının elinde, utlar ve davullar yerine arbaletler vardı. Catelyn oğluna doğru koştu, sonra bir şey Catelyn’in belini yumrukladı ve taş zemin yüzüne çarptı. “Robb,” diye bağırdı Catelyn. Bir masanın üst kısmını ayaklarından koparmaya çalışan Küçük Jon Umber’ı gördü. Küçük Jon masa üstünü kralına doğru fırlatırken bir, iki, üç ok masanın ahşap yüzeyine saplandı. Freyler, Robin Flint’in etrafını sarmıştı, hançerleri inip kalkıyordu. Sör Wendel Manderly ağır ağır ayağa kalktı, kuzu budu elindeydi. Adamın açık ağzından içeri giren ok, boynundan dışarı çıktı. Sör Wendel öne doğru devrildi, masanın ayakları kırıldı; kupalar, sürahiler, tepsiler, tabaklar, şalgamlar, pancarlar ve şarap yere saçıldı.

Catelyn’in sırtı alev alev yanıyordu. Ona ulaşmak zorundayım. Küçük Jon, bir koyun buduyla Sör Raymund Frey’in yüzüne vuruyordu ama kılıç kemerine uzandığı anda bir arbalet oku tarafından dizlerinin üstüne düşürüldü. Pelerini ister altın olsun ister kırmızı, her aslan pençelidir. Catelyn, Sör Lucas Blackwood’un Sör Hosteen Frey tarafından öldürüldüğünü gördü. Vanceler’den biri Sör Haris Haigh’le boğuşurken, dizlerinin arkasına aldığı kılıç darbesiyle Kara Walder tarafından sakat bırakıldı. Benim pençelerim de uzun ve keskindir lordum, seninkiler kadar uzun ve keskindir. Arbaletler Donnel Locke’ı, Owen Norrey’i ve yarım düzine adamı daha yere indirdi. Genç Sör Benfrey, Dacey Mormont’u kolundan yakaladı ama Dacey diğer eliyle aldığı şarap sürahisini şövalyenin yüzüne indirip kapıya doğru koştu. Dacey varamadan, kapı ardına kadar açıldı. Tepeden tırnağa çeliklere bürünmüş olan Sör Ryman Frey salona girdi. Adamın arkasında bir düzine Frey askeri vardı. Askerler ağır savaş baltalarıyla silahlanmıştı.

“Merhamet!” diye feryat etti Catelyn ama borular, davullar ve çelik çıngırtıları yakarışını boğdu.

Sör Ryman savaş baltasının başını Dacey’nin midesine gömdü. O sırada diğer kapılardan da adamlar akmaya başlamıştı; ellerinde çelikler taşıyan, örgü zırhlı, kürk pelerinli adamlar. Kuzeyli adamlar! Catelyn, yarım kalp atışı boyunca onların kurtarıcı olduğunu düşündü ama sonra, adamlardan biri Küçük Jon’un kafasını iki balta darbesiyle uçurdu. Umut, fırtınadaki mum misali söndü.

Geçit Lordu, katliamın tam onasında, oymalı meşe tahtında oturuyor ve olan biteni aç gözlerle seyrediyordu.

Yerde, Catelyn’in birkaç adım uzağında bir hançer vardı. Küçük Jon masayı devirdiğinde oraya sekmişti belki, belki de ölen adamlardan birinin elinden düşmüştü. Catelyn hançere doğru emekledi. Kolları ve bacakları kurşun gibi ağırdı ve ağzında kan tadı vardı. Bir masanın altında saklanan Çıngırak hançere daha yakındı ama Catelyn silahı kaptığında soytarı irkilerek geri çekildi. Yaşlı adamı öldüreceğim, en azından bunu yapabilirim.

Küçük Jon’un, Robb’un üstüne fırlattığı masa üstü yer değiştirdi. Robb güçlükle dizlerinin üstüne kalktı. Böğründe bir ok vardı, ikincisi bacağındaydı ve üçüncüsü göğsünde. Lord Walder elini kaldırdı, bir davul dışında bütün müzik aletleri sustu. Catelyn uzaktan gelen mücadele seslerini ve daha yakındaki kurt ulumasını duydu. Boz Rüzgâr, diye hatırladı, geç hatırlamıştı. “Hah,” diye güldü Lord Walder, Robb’a. “Kuzey Kralı ayağa kalkıyor. Görünüşe bakılırsa birkaç adamınızı öldürdük Majesteleri. Ah, ama sizden özür dileyeceğim, adamlarınız düzelecek, hah.”

Catelyn, Çıngırak’ın uzun saçlarını yakaladı ve adamı saklandığı yerden dışarı çekti. “Lord Walder!” diye bağırdı. “LORD WALDER!” Davul, ağır ağır ve derinden vuruyordu, güm güm güm. “Yeter,” dedi Catelyn. “Yeter diyorum. İhanete ihanetle karşılık verdiniz, artık durun.” Hançeri Çıngırak’ın boğazına dayadığında, Bran’ın hasta odasını ve kendi boğazına dayanan çeliği hatırladı. Davul vuruyordu, güm güm güm güm güm güm. “Lütfen,” dedi Catelyn. “O benim oğlum. Benim ilk oğlum, benim son oğlum. Onu bırakın. Onu bırakın, bunu unutacağız yemin ediyorum... burada yaptığınız her şeyi. Eski ve yeni tanrıların önünde yemin ediyorum, biz... biz intikam almayacağız...”

Lord Walder itimatsızlık dolu gözlerle Catelyn’e baktı. “Bu zırvaya ancak bir aptal inanır. Benim bir aptal olduğumu mu sanıyorsunuz leydim?”

“Bir baba olduğunuzu biliyorum. Beni rehin alın. Öldürmediyseniz Edmure’u da. Ama Robb’u bırakın.”

“Hayır.” Robb’un sesi zor duyulur bir fısıltıydı. “Anne hayır...”

“Evet. Robb, ayağa kalk. Ayağa kalk ve dışarı çık, lütfen, lütfen... benim için değilse Jeyne için yap.”

“Jeyne?” Robb masanın kenarına tutundu ve kendini ayağa kalkmaya zorladı. “Anne,” dedi, “Boz Rüzgâr...”

“Ona git. Şimdi. Robb, çık buradan.”

Lord Walder güldü. “Ve ben, buna niye izin vereyim?” Catelyn, Çıngırak’ın boğazına dayadığı hançeri daha derine bastırdı. Yarım akıllının gözleri sessiz bir yakarışla kadına bakıyordu. Burnu kötü bir kokuyla dolan Catelyn bunu davulların biteviye vuruşlarından fazla umursamadı, güm güm güm güm güm güm. Sör Ryman ve Kara Walder etrafında dönüyordu; Catelyn’in umurunda değildi, ona istediklerini yapabilirlerdi; hapsedebilirlerdi, tecavüz edebilirlerdi, öldürebilirlerdi, hiçbirinin önemi yoktu. Catelyn yeterince uzun yaşamıştı ve Ned onu bekliyordu. O Robb için korkuyordu. “Tully onurum üstüne,” dedi Lord Walder’a, “Stark onurum üstüne, oğlunuzun hayatını oğlumun hayatıyla takas edeceğim. Bir oğula karşılık bir oğul.” Catelyn elleri öyle kötü titriyordu ki Çıngırak’ın kafasındaki çanlar çınlıyordu.

Davullar gümlüyordu, güm güm güm. Yaşlı adamın dudakları hareket etti. Catelyn’in elindeki bıçak titredi; terle kayganlaşmıştı. “Bir oğula karşılık bir oğul hah,” diye tekrar etti yaşlı adam. “Ama o bir torun... bir işe yaradığı da yok.”

Koyu renk zırh ve kan lekeli pembe pelerin giymiş bir adam Robb’un yanına gitti. “Jaime Lannister selamlarını gönderdi.” Uzunkılıcını Robb’un kalbine sapladı ve büktü.

Robb yeminini bozmuştu ama Catelyn sözünü tuttu. Aegon’ın saçlarını sertçe çekti. Adamın boğazını, bıçak kemiğe dayanana kadar testereyle keser gibi kesti. Parmaklarından sıcak kanlar aktı. Yarım akıllının çanları çınlıyordu, çın çın çın, davullar vuruyordu, güm güm güm.

Sonunda biri hançeri aldı. Gözyaşları Catelyn’in yanaklarını ateş gibi yakıyordu. Onlarca kuzgun, keskin pençeleriyle Catelyn’in yüzünü tırmalıyordu, kopan et şeritlerden geriye, içlerinden kıpkırmızı kan akan derin oluklar kalıyordu. Catelyn dudaklarındaki kanın tadını alabiliyordu.

Çok acıtıyor, diye düşündü. Bütün çocuklarımız, Ned, bütün güzel bebeklerimiz. Rickon, Bran, Arya, Sansa, Robb... Robb... lütfen Ned, lütfen, durdur şunu, acıyı durdur... Beyaz gözyaşlarıyla kırmızı gözyaşları birlikte aktı; Catelyn’in yüzü, Ned’in sevdiği o yüz tamamen yırtılıp parçalanana kadar. Catelyn Stark ellerini havaya kaldırdı, uzun parmaklarından akıp bileklerine inen ve elbisesinin kolunun içine giren kanı seyretti. Gıdıklıyor. Kollarında ağır ve kırmızı solucanlar dolaşıyordu. “Çıldırdı,” dedi biri. “Aklını kaybetti,” dedi bir başkası, “Şuna bir son verin.” Ve bir el Catelyn’in saçlarını yakaladı, tıpkı onun Çıngırak’ın saçlarını yakaladığı gibi. Hayır, diye düşündü Catelyn, hayır saçlarımı kesmeyin, Ned saçlarımı çok sever. Sonra çelik, Catelyn’in boğazındaydı, ısırığı kırmızı ve soğuktu.

Arya

Ziyafet çadırları arkalarında kalmıştı artık. Islak çamurun ve ezilmiş çimenlerin üstüne basarak aydınlıktan çıktılar ve tekrar karanlığa girdiler. İleride kalenin kapı kulübesi göründü. Arya duvarlarda titreyen meşaleleri görebiliyordu, alevler rüzgârla uçuşup dans ediyordu. Islak miğferlerin ve zırhların üstünde solgun ışıltılar vardı. İkizler’i birbirine bağlayan köprünün üstünde daha fazla meşale hareket ediyordu, bir sıra ışık batı kıyısından doğu kıyısına doğru akıyordu.

“Kale kapalı değil,” dedi Arya aniden. Çavuş kapalı olacağını söylemişti ama yanılmıştı. Arya’nın kaleye baktığı esnada yivli kapı yukarı kaldırılıyordu, köprü halihazırda aşağı indirilmiş, hendeğin karşısına uzatılmıştı. Arya, kaleye girme taleplerinin Lord Frey’in muhafızları tarafından reddedileceğinden korkuyordu. Dudağını ısırdı, gülümseyemeyecek kadar kaygılıydı.

Tazı birdenbire dizginleri çekti, bunu o kadar ani yapmıştı ki Arya az kalsın arabadan düşüyordu. “Yedi kahrolası, kör olası cehennem,” dedi Tazı, arabanın tekerlekleri çamura gömülmeye başlamıştı. Araba hafifçe yana yattı. “Yere in,” diye kükredi Clegane, elinin ayasıyla Arya’nın omzuna vurdu ve onu arabanın kenarından aşağı itti. Arya, Syrio’nun öğrettiği gibi yumuşakça yere indi ve aynı anda ayağa kalktı, yüzü çamur içindeydi. “Bunu neden yaptın?” diye bağırdı. Tazı da aşağı atladı. Arabanın önündeki seleyi koparıp attı ve selenin altında sakladığı kılıç kemerine uzandı.

Arya, bir ateş ve çelik nehri halinde kale kapısından akan süvarileri ancak o zaman duydu. Köprüyü geçen savaş atlarının gürültüsü, kaleden gelen davul seslerinin altında kaybolmuştu. Adamlar ve binekler zırhlıydı, her on süvariden biri meşale taşıyordu. Diğerlerinin baltaları, dikenli uzun baltaları ve kemik kırıcı, zırh ezici büyükkılıçları vardı.

Arya, uzakta bir yerde bir kurdun uluduğunu duydu. Kamp seslerine, müziğe ve vahşi akan nehrin uğursuz homurtusuna kıyasla zayıf bir sesti ama Arya duymuştu. Belki de kulağı değildi sesi duyan. Acı ve kederle keskinleşmiş ses, Arya’nın içine bıçak gibi saplanmıştı. Kaleden daha fazla atlı çıkıyordu, dört sıralı ve sonu olmayan bir kafile; şövalyeler, yaverler, hürsüvariler, meşaleler ve uzun baltalar. Üstelik arkadan gelen sesler de vardı.

Arya etrafa baktığında, eskiden üç ziyafet çadırı olan yerde şimdi sadece iki çadır kaldığını gördü. Ortadaki çökmüştü. Arya bir an için gördüğü şeyin ne olduğunu anlamadı. Sonra devrik çadırdan alevler yükseldi ve şimdi diğer ikisi de çöküyordu, yağlı ve ağır branda bezi, aşağıdaki adamların üstüne seriliyordu. Havada bir ateş oku sürüsü uçtu. İkinci çadır alev aldı, ardından üçüncüsü. Çığlıklar öyle şiddetlenmişti ki Arya müziğe rağmen kelimeleri duyabiliyordu. Alevlerin önünden karanlık suretler geçiyordu, çelik zırhlar uzaktan turuncu parlıyordu.

Bir mücadele, Arya biliyordu. Bu bir mücadele ve bu süvariler...

Çadırları seyretmek için vakit yoktu artık. Nehir taşmıştı. Açılır kapanır köprünün sonundaki çalkantılı sular bir atın beline varacak kadar yükselmişti. Buna rağmen süvariler, müzikle mahmuzlamış atlarını suyun içine doğru sürüyorlardı. Bu sefer iki kaleden de aynı şarkı yükseliyordu. Bu şarkıyı biliyorum, diye fark etti Arya aniden. Haydutların, rahiplerle birlikte bira imalathanesinde konakladığı yağmurlu gecede, Yediler’in Tom’u onlara bu şarkıyı söylemişti. Ve sen kimsin, dedi gururlu lord, niye başımı öne eğmeliyim?

Frey süvarileri çamurun ve sazlıkların içinde ilerlemek için mücadele veriyordu ama içlerinden bazıları arabayı görmüştü. Arya, ana kafileden ayrılıp atlarını sığlık boyunca koşturan süvarileri izledi. Farklı bir pelerin giymiş bir kedisin sadece, budur bütün bildiğim.

Clegane, Yabancı’nın iplerini tek kılıç darbesiyle kesti ve hayvanın sırtına atladı. Süvari atı kendisinden ne istendiğini biliyordu. Kulaklarını dikti ve hızla yaklaşan savaş atlarına döndü. Pelerini ister altın olsun ister kırmızı, her aslan pençelidir. Benim pençelerim de uzun ve keskindir lordum, sizinkiler kadar uzun ve keskindir. Arya, Tazı’nın ölmesi için yüzlerce, yüzlerce kez dua etmişti ama şimdi... elinde bir taş vardı, çamurla kayganlaşmıştı, taşı yerden alışını bile hatırlamıyordu. Kime atacağım?

Birbirine çarpan çeliklerin sesi Arya’yı yerinden zıplattı; Clegane ilk balta darbesini karşılamıştı. Tazı ilk adamla dövüşürken, ikinci adam onun arkasına geçti ve belini hedef alarak baltasını kaldırdı. Yabancı kendi etrafında dönüyordu, Tazı bu sayede hafif bir yan darbeyle kurtuldu, giydiği bol çiftçi gömleğinde oluşan geniş yırtık, alttaki örgü zırhı ortaya çıkardı. Üç kişiye karşı bir kişi. Taş hâlâ Arya’nın elindeydi. Onu öldürecekleri kesin. Arya, Mycah’ı düşündü; kasabın oğlu kısacık bir zaman için Arya’nın arkadaşı olmuştu.

Sonra üçüncü süvarinin ona doğru geldiğini gördü. Arabanın arkasına geçti. Korku, kılıçtan derin keser. Davulları, savaş borularını ve gaydaları duyabiliyordu, aygırlar koşuyordu, çeliğe çarpan çelik çığlık atıyordu ama bütün sesler çok uzaktaydı. Sadece yaklaşan süvari vardı ve onun uzun baltası. Adam, zırhının üstüne bir cübbe giymişti. Arya, süvarinin bir Frey olduğuna işaret eden iki kuleyi gördü. Anlayamıyordu. Edmure dayısı Lord Frey’in kızıyla evleniyordu. Freyler, Robb’un arkadaşlarıydı. Süvari, arabanın çevresinde dolaşırken, “Yapma!” diye bağırdı Arya ama adam umursamadı.

Süvari ileri atıldığında Arya elindeki taşı fırlattı, bir keresinde Gendry’ye yaban elması fırlattığı gibi. Gendry’yi gözlerinin tam ortasından vurmuştu ama bu sefer doğru nişan alamamıştı; adamın şakağını sıyırıp geçen taş, süvarinin atağını kırmaya yetti ama başka bir işe yaramadı. Arya çamurlu zemine topuklarıyla basarak hızla geri çekildi, adamla arasına bir kez daha arabayı soktu. Süvari tırıs yürüyüşle onu takip etti, miğferindeki göz siperinde yalnızca karanlık vardı. Arya’nın fırlattığı taş, adamın miğferinde bir çentik bile açmamıştı. Arabanın etrafında bir kez döndüler, iki kez, üç kez. Şövalye küfür etti. “Sonsuza dek kaçamaz...”

Baltanın başı, adamın kafasının tam arkasına indi, miğferi ve miğferin altındaki kafatasını kırdı, şövalye eyerinden uçtu, yüzüstü yere düştü. Şövalyenin arkasında Tazı vardı, hâlâ Yabancı’nın sırtındaydı. Arya, baltayı nereden buldun? diye soracaktı ki gördü; Freyler’den biri ölmek üzere olan atının altında sıkışmıştı, bir karış suda boğuluyordu. Üçüncü süvari sırtüstü yere serilmişti, hareket etmiyordu, bir boyun zırhı takmamıştı ve çenesinin altından kırık bir kılıcın ucu çıkmıştı.

“Miğferimi getir,” diye kükredi Clegane.

Miğfer, domuz butlarının arkasındaki kurutulmuş elma çuvalının dibine tıkılmıştı. Arya çuvalı baş aşağı etti ve miğferi Tazı’ya attı. Tazı, tek eliyle havada yakaladığı miğferi başına taktı. Tazı’nın oturduğu yerde çelik bir köpek vardı şimdi, alevlere hırlıyordu.

“Ağabeyim...”

“Öldü,” diye bağırdı Tazı. “Adamlarını katledip onu sağ bırakacaklarını mı düşünüyorsun?” Başını kampa doğru çevirdi. “Bak. Bak kahrolası.”

Kamp, bir savaş meydanına dönüşmüştü. Hayır, bir mezbaha. Ziyafet çadırlarından yükselen alevler gökyüzüne tırmanıyordu. Barakalardan bazıları ve elli ipek çadır da yanıyordu. Kılıçlar her yerde şarkı söylüyordu. Ama şimdi salonunda yağmurlar ağlıyor ve yağmuru kimse duymuyor. Yanan çadırlardan birine bir varil çarptı, parçalandı ve alevler iki kat yükseğe zıpladı. Bir mancınık, Arya biliyordu. Kaleden yağ, zift ya da başka bir şey fırlatılıyordu.

“Benimle gel.” Sandor Clegane elini uzattı. “Buradan gitmek zorundayız. Hemen şimdi.” Yabancı sabırsızca kafasını sallıyordu, burun delikleri kan kokusu yüzünden genişlemişti. Şarkı bitmişti. Tek davul vardı sadece, ağır ve biteviye vuruşları, devasa bir kalbin atışı gibi nehir boyunca yankılanıyordu. Kara gökyüzü ağladı, nehir homurdandı, adamlar lanetler okudu ve öldü. Arya’nın ağzında çamur vardı, yüzü ıslaktı. Yağmur. Sadece yağmur. Hepsi bu. “Buradayız işte,” diye bağırdı Arya. Sesi incecik ve ürkekti, küçük bir kız çocuğunun sesiydi. “Robb kalenin içinde, annem de öyle. Kapı da açık.” Dışarı çıkan başka Frey yoktu. Çok yaklaştım. “Gidip annemi almalıyız.”

“Seni küçük aptal sürtük.” Tazı’nın miğferinin burnunda alevler ışıldıyordu ve çelik dişleri pırıldıyordu. “İçeri girersen dışarı çıkamazsın. Frey, annenin cesedini öpmene izin verir belki.”

“Belki onu kurtarabiliriz...”

“Belki sen kurtarabilirsin. Benim yaşamakla işim bitmedi henüz.” Tazı, atını Arya’ya doğru sürdü. “Kal ya da gel dişi kurt. Yaşa ya da öl. Senin...”

Arya döndü ve kapıya doğru koşmaya başladı. Yivli kapı aşağı iniyordu, lakin ağır ağır. Daha hızlı koşmalıyım. Çamur Arya’yı yavaşlatıyordu, sonra da su. Bir kurt kadar hızlı koş. Köprü kalkmaya başlamıştı, üstünden sicim gibi sular akıyor, büyük topaklar halinde çamurlar dökülüyordu. Daha hızlı. Arya arkasına baktı, peşinden gelen Yabancı’yı gördü. Hayvanın attığı her adımda havaya su damlaları sıçrıyordu. Arya, kan ve beyin parçaları yüzünden hâlâ ıslak olan uzun baltayı da gördü. Ve koştu. Artık ağabeyi için koşmuyordu, annesi için bile koşmuyordu, kendisi için koşuyordu. Daha önce hiç koşmadığı kadar hızlı koştu, başı öndeydi, ayakları nehri köpürtüyordu, Tazı’dan kaçarken Mycah da böyle koşmuş olmalıydı.

Adamın baltası, Arya’yı başının arkasından yakaladı.

Tyrion

Akşam yemeğini yalnız yediler, sık sık yaptıkları gibi.

“Bezelyeler fazla pişmiş,” dedi karısı.

“Sorun değil,” dedi Tyrion. “Koyun eti de öyle.”

Bu bir latifeydi ama Sansa bir eleştiri olduğunu düşündü. “Üzgünüm lordum.”

“Neden? Üzgün olması gereken kişi aşçı. Sen değilsin. Bezelyeler senin sorumluluğun değil Sansa.”

“Ben... lord kocam hoşnutsuz olduğu için üzgünüm.”

“Hissettiğim herhangi bir hoşnutsuzluğun bezelyelerle en ufak bir ilgisi yok. Beni hoşnutsuz etmek üzere Joffrey, ablam ve üç yüz Dornelu var.” Tyrion, Prens Oberyn ve lordlarını Tyrelller’in uzağına, şehre bakan bir köşe hisarına yerleştirmişti; onları Kızıl Kale’den tamamen dışarı çıkarmadan koyabileceği en uzak yere. Ama yeterince uzak değildi. Bit Çukuru’ndaki bir güveççide bir arbede yaşanmıştı bile, Tyrell’in silahlı askerlerinden biri ölmüş ve Lord Gargalen’inkilerden ikisi haşlanmıştı. Ve Mace Tyrell’in pörsük annesi, Ellaria’ya “yılanın fahişesi” dediğinde, avluda tatsız bir karşılaşma yaşanmıştı. Tyrion ne zaman Oberyn Martell’le karşılaşsa, adaletin ne zaman yerini bulacağını soruyordu adam. Fazla pişmiş bezelyeler Tyrion’ın dertlerinin en küçüğüydü ama o, genç karısını bu sıkıntılarla üzmek istemiyordu. Sansa’nın kederleri kendine yetiyordu.

“Bezelyeler iyi,” dedi Tyrion sertçe. “Yeşil ve yuvarlak, bir bezelyeden daha fazla ne beklenebilir? Pekâlâ, leydim memnun olacaksa yeni bir porsiyon alacağım.” Podrick Payne’e bir el işareti yaptı, Pod tabağa öyle çok bezelye koydu ki Tyrion koyun etini göremez oldu. Bu aptalcaydı, dedi kendi kendine. Şimdi bunların hepsini yemek zorundayım, yoksa Sansa yine üzülür.

Akşam yemeği gergin bir sessizlik içinde bitti, pek çok akşam yemeği gibi. Ardından, Pod kadehleri ve tabakları masadan kaldırırken, Sansa tanrı korusuna gitmek için müsaade istedi.

“Nasıl istersen,” dedi Tyrion, karısının akşam dualarına alışmıştı. Sansa septte de dua ediyordu, Anne’ye, Bakire’ye ve Yaşlı Hatun’a mumlar yakıyordu. Doğrusunu söylemek gerekirse Tyrion ibadetin bu kadarını aşırı buluyordu ama Sansa’nın yerinde olsaydı o da tanrıların yardımını isteyebilirdi. “İtiraf etmeliyim ki eski Tanrılar hakkında çok az şey biliyorum,” dedi sevimli olmaya çalışarak. “Belki bir gün beni aydınlatırsın. Hatta sana eşlik bile edebilirim.”

“Hayır,” dedi Sansa hemen. “Siz... bu nazik bir teklif ama... bir ibadet yok lordum. Rahipler, şarkılar ya da mumlar yok. Sadece ağaçlar ve sessiz dualar. Sıkılırsınız.”

“Kesinlikle haklısın.” Beni düşündüğümden daha iyi tanıyor. “Yine de tanrının yedi sureti hakkında mırıldanıp duran bir rahibe kıyasla, hışırdayan yaprakların sesi hoş bir değişiklik olabilir.” Tyrion elini salladı. “Seni rahatsız etmeyeceğim. Kalın bir şeyler giy leydim, rüzgâr sert esiyor.” Kıza ne için dua ettiğini sormak istiyordu ama Sansa öyle vazifeşinastı ki soruya gerçekten cevap verebilirdi ve Tyrion bunu bilmek istediğinden emin değildi.

Sansa ayrıldıktan sonra Tyrion işine geri döndü. Serçeparmak’ın hesap defterlerindeki labirentlerde birkaç altın ejderha bulmaya çalışıyordu. Petyr Baelish altınların öylece oturup tozlanmasından hoşlanmıyordu, bu kesindi ama Tyrion, Serçeparmak’ın hesaplarından bir anlam çıkarmaya çalıştıkça daha fazla baş ağrısı çekiyordu. Ejderhaları bir hazine dairesine kapatmak yerine onların üremesini sağlamak lafta çok güzeldi, fakat bu yatırımlardan bazıları bir haftalık bayat balık gibi kokuyordu. Boynuzlu Adamlar’ın kraliyetten bu kadar çok borç aldığını bilseydim, Joffrey’nin o kahrolası piçleri duvarların üzerinden fırlatmasına o kadar çabuk izin vermezdim. Tyrion, adamların vârislerini bulması için Bronn’u gönderecekti ama bunun, bir gümüş balığından gümüş çıkarmaya çalışmakla aynı şey olacağından korkuyordu.

Lord babasının daveti ulaştığında, Tyrion hayatında ilk defa Sör Boros Blount’u göreceği için mutlu oldu. Hesap defterlerini minnetle kapadı, yağ lambasını söndürdü, omuzlarına bir pelerin aldı ve kalenin karşı tarafındaki El Kulesi’ne doğru paytak adımlarla yürüdü. Rüzgâr, Tyrion’ın Sansa’yı uyardığı üzere sert esiyordu ve havada yağmur kokusu vardı. Belki de, Lord Tywin’in onunla işi bittiğinde Tyrion tanrı korusuna gitmeli ve Sansa’yı, kız sırılsıklam olmadan önce eve götürmeliydi.

Lakin Tyrion, El’in çalışma odasına girip de Cersei’yi, Sör Kevan’ı ve Yüce Üstat Pycell’i Lord Tywin’in etrafında toplanmış halde gördüğünde bütün bunlar aklından uçup gitti. Joffrey neredeyse olduğu yerde zıplıyordu, Cersei küçük ve kibirli bir gülümsemenin tadını çıkarıyordu ama Lord Tywin her zamanki gibi nemruttu. Gülümsemek istese bile gülümseyebilir mi merak ediyorum. “Ne oldu?” diye sordu Tyrion.

Babası ona bir parşömen rulosu uzattı. Biri parşömeni açıp düzleştirmişti ama o hâlâ kıvrılmak istiyordu. “Roslin şişman bir alabalık yakaladı,” diyordu mesaj. “Ağabeylerinden düğün hediyesi olarak bir çift kurt postu aldı.” Tyrion, kırık mührü incelemek için parşömeni çevirdi. Mühür mumu gümüşi griydi ve muma bastırılmış figür Frey Hanedanı’nın ikiz kuleleriydi. “Geçit Lordu şairane olduğunu mu hayal ediyor? Yoksa niyeti kafamızı karıştırmak mı?” Tyrion güldü. “Alabalık dediği Edmure Tully olmalı, postlar...”

“O öldü!” Joffrey’nin sesi öyle gururlu ve mutlu çıkıyordu ki duyan, Robb Stark’ın derisini bizzat o yüzmüş sanırdı.

Önce Greyjoy, şimdi de Stark. O anda tanrı korusunda dua eden küçük karısını düşündü Tyrion. Babasının tanrılarına, ağabeyine zafer bahşetmeleri ve annesini güvende tutmaları için yalvarıyor şüphesiz. Görünüşe göre eski tanrılar, duaları yeni tanrılardan fazla önemsemiyordu. Tyrion bununla avunmalıydı belki de. “Krallar sonbahar yaprakları gibi dökülüyor,” dedi. “Öyle görünüyor ki bizim küçük savaşımız kendiliğinden kazanılıyor.”

“Savaşlar kendiliğinden kazanılmaz Tyrion,” dedi Cersei, sesinde zehirli bir tatlılık vardı. “Bu savaşı lord babamız kazandı.”

“Arazide düşmanlarımız olduğu sürece hiçbir şey kazanılmadı,” dedi Lord Tywin.

“Nehir lordları aptal değil,” diye karşılık verdi kraliçe. “Arkalarında kuzeyliler olmadan Yüksek Bahçe’nin, Casterly Kayası’nın ve Dorne’un müşterek gücüne karşı koymayı umamazlar. Boyun eğmeyi yok olmaya tercih edecekler elbette.”

“Çoğu,” diye kabul etti Lord Tywin. “Nehirova duruyor, fakat Walder Frey, Edmure Tully’yi rehin tuttuğu sürece Karabalık saldırmaya cesaret edemez. Jason Mallister ve Tytos Blackwood onurları aşkına savaşacaklar, fakat Freyler, Mallisterlar’ın Denizgözcüsü’nden çıkmasını engelleyebilir ve Jonos Bracken doğru bir telkinle taraf değiştirmeye ikna edilebilir. Nihayetinde hepsi diz çökecek, evet. Onlara cömert teklifler sunmak niyetindeyim. Bize teslim olan bütün kaleler bağışlanacak, biri dışında.”

Efendisini iyi tanıyan Tyrion, “Harrenhal?” dedi.

“Diyarın şu Cesur Dostlar’dan kurtulması gerek. Sör Gregor’a kaleyi kılıçtan geçirmesini emrettim.”

Gregor Clegane. Görünüşüne göre Lord Tywin, onu Dorne adaletine teslim etmeden önce Dağ’daki son maden cevherini bile kazmak niyetindeydi. Cesur Dostlar’ın akıbeti, kazıklara geçirilmiş kafalar şeklinde olacaktı, sonra da Serçeparmak, o gösterişli kıyafetlerinde bir damla olmaksızın Harrenhal’a gidecekti. Tyrion, Petyr Baelish’in Vadi’ye varıp varmadığını merak etti. Tanrılar merhametliyse, Serçeparmak denizde bir fırtınaya tutulup boğulmuştur. Ama tanrılar hangi vakit merhametli olmuştu ki?

“Hepsi kılıçtan geçirilmeli,” dedi Joffrey aniden. “Mallisterlar, Blackwoodlar, Brackenlar... hepsi. Onlar hain. Onların öldürülmesini istiyorum büyükbaba. Benim cömert tekliflerim olmayacak.” Yüce Üstat Pycelle’e döndü. “Ayrıca Robb Stark’ın kafasını istiyorum. Lord Frey’e bir mektup yazın ve bunu söyleyin. Kral emrediyor. Düğün ziyafetimde Robb’un başını Sansa’ya servis edeceğim.”

“Efendimiz,” dedi Sör Kevan dehşet dolu bir sesle. “Leydi Sansa, evlilik yoluyla akrabanız artık.”

“Latifeydi.” Cersei gülümsedi. “Joff ciddi değildi.”

“Evet ciddiydim,” diye ısrar etti Joffrey. “Robb haindi ve ben onun kafasını istiyorum. Onu Sansa’ya öptüreceğim.”

“Hayır.” Tyrion’ın sesi sertti. “Artık Sansa’ya işkence edemezsin. Bunu iyi anla canavar.”

Joffrey alay eder gibi gülümsedi. “Canavar olan sensin dayı.”

“Öyle mi?” Tyrion kafasını yana eğdi. “O halde benimle daha yumuşak bir şekilde konuşmalısın. Canavarlar tehlikeli yaratıklardır. Krallar son zamanlarda sinekler gibi ölüyor.”

“Bunu söylediğin için dilini kestirebilirim,” dedi çocuk kral, öfkeden yüzü kızarmıştı. “Ben kralım.”

Cersei bir elini koruyucu bir tavırla oğlunun omzuna koydu. “Bırak da cüce istediği kadar tehdit savursun Joff. Lord babamın ve amcamın onun gerçek yüzünü görmesini istiyorum.”

Lord Tywin, Cersei’yi duymazdan geldi, doğrudan Joffrey’ye konuştu. “Aerys de insanlara kral olduğunu hatırlatma ihtiyacı duyardı. Dil kesmeye de ziyadesiyle düşkündü. Bunu Sör Ilyn Payne’e sorabilirsin, bir cevap alamazsın gerçi.”

“Sör Ilyn, Aerys’i, sizin İblis’inizin Joffrey’yi kışkırttığı gibi kışkırtmaya asla cesaret etmedi,” dedi Cersei. “Onu duydunuz. ‘Canavar’ dedi. Majesteleri Kral’a. Ve onu tehdit etti...”

“Sessiz ol Cersei. Joffrey, düşmanların sana meydan okuduğunda onlara kılıç ve ateşle karşılık verirsin. Ama senin önünde diz çöktüklerinde onların tekrar ayağa kalkmasına yardım edersin. Aksi takdirde bir daha hiçbir adam sana diz çökmez. Ve ‘Ben kralım’ diyen bir adam, gerçek bir kral değildir. Aerys bunu asla anlamadı ama sen anlayacaksın. Bu savaşı senin için kazandığım gün, kral barışını ve kral adaletini yeniden tesis edeceğiz. Şu anda seni ilgilendiren yegâne şey, Margaery Tyrell’in bekâreti.”

Joffrey’nin yüzünde o somurtkan ve huysuz ifade vardı. Cersei, oğlunun omzunu sımsıkı tutuyordu, belki de onu boğazından tutmalıydı. Joffrey güvenli bir şekilde kayasının altına çekilmek yerine, meydan okur bir şekilde dikildi ve, “Aerys’ten bahsediyorsun büyükbaba, fakat sen ondan korkuyordun,” dedi.

Ah tanrılar, işler şimdi ilginçleşiyor işte, diye düşündü Tyrion.

Lord Tywin sessizlik içinde torununun yüzünü inceledi, soluk yeşil gözlerinde altın lekeler ışıldıyordu. “Joffrey, büyükbabandan özür dile,” dedi Cersei.

Joffrey annesinin elinden kurtuldu. “Neden dileyeyim? Bunun doğru olduğunu herkes biliyor. Bütün mücadeleleri babam kazandı. Prens Rhaegar’ı öldürdü ve tacı aldı, o sırada senin baban Casterly Kayası’nın altında saklanıyordu.” Joffrey meydan okur şekilde büyükbabasına baktı. “Güçlü bir kral cesur eylemlerde bulunur, sadece konuşmaz.”

“Bu bilgelik dolu ders için teşekkür ederim Majesteleri,” dedi Lord Tywin, kulakları donduracak kadar soğuk bir nezaketle konuşmuştu. “Sör Kevan, kralın çok yorgun olduğunu görebiliyorum. Lütfen onu odasına götürün. Pycelle, Majesteleri’nin huzurla uyuması için bir şurup hazırlayabilirsin belki?”

“Rüya şarabı olur mu lordum?”

“Ben rüya şarabı istemiyorum,” diye inat etti Joffrey.

Lord Tywin, köşede ciyaklayan bir fareyi daha fazla umursayabilirdi. “Rüya şarabı işe yarar. Cersei, Tyrion, siz kalın.”

Sör Kevan, Joffrey’yi omzundan yakaladı ve dışarı çıkardı, kapıda iki nöbetçi bekliyordu. Yüce Üstat Pycelle, yaşlı ve titrek bacaklarının izin verdiği kadar hızlı adımlarla onların peşinden gitti. Tyrion olduğu yerde kaldı.

“Baba, üzgünüm,” dedi Cersei kapı kapandığında. “Joffrey her zaman çok inatçıydı, seni uyarmıştım...”

“İnatçı olmakla aptal olmak arasında dağlar kadar fark var. ‘Güçlü bir kral cesur eylemlerde bulunur.’ Bunu ona kim söyledi?”

“Ben söylemedim, yemin ederim,” dedi Cersei. “Büyük ihtimalle Robert’tan duyduğu bir şey...”

“Senin Casterly Kayası’nın altında saklanmanla ilgili bölüm Robert’ın ağzından çıkmış gibi geliyor gerçekten.” Tyrion, Lord Tywin’in bu kısmı unutmasını istemiyordu.

“Evet şimdi hatırlıyorum,” dedi Cersei, “Robert, Joffrey’ye, bir kralın cüretkâr olması gerektiğini söylerdi sık sık.”

“Peki sen ona neler söylüyordun tanrılar aşkına? Kral İkinci Robert’ı Demir Taht’a oturtmak için savaşmadım ben. Oğlanın, babasını hiç önemsemediğine inanmamı sağladın.”

“Neden önemsesin? Robert onu görmezden gelirdi. Eğer izin verseydim onu döverdi. Beni evlenmeye zorladığın o vahşi, bir keresinde Joffrey’ye öyle sert vurdu ki çocuğun iki süt dişini kırdı, bir kediyle ilgili küçük bir yaramazlık yüzünden. Bunu bir kez daha yaparsa onu uykusunda öldüreceğimi söyledim, bir daha yapmadı ama bazen bazı şeyler söylerdi...”

“Söylenmesi gereken şeyler olduğu belli.” Lord Tywin, Cersei’ye iki parmağını salladı, kabaca bir kovuştu. “Git.”

Cersei gitti, burnundan soluyarak.

“İkinci Robert değil,” dedi Tyrion. “Üçüncü Aerys.”

“Çocuk daha on üç yaşında. Daha vakit var.” Lord Tywin pencereye yürüdü. Ondan beklenecek bir hal değildi bu; belli etmek isteyeceğinden fazla keyifsizdi. “Ona sert bir ders lazım.”

Tyrion kendi sert dersini on üç yaşında almıştı. Yeğeni için neredeyse üzgündü. Öte yandan, bunu Joffrey’den daha fazla hak eden biri yoktu. “Bu kadar Joffrey yeter,” dedi. “Savaşlar kalemlerle ve kuzgunlarla kazanılır, böyle söylememiş miydin? Seni tebrik etmeliyim. Sen ve Walder Frey, bu entrikayı ne zamandır planlıyordunuz?”

“Bu kelimeden hoşlanmadım,” dedi Lord Tywin sertçe.

“Ben de karanlıkta bırakılmaktan hoşlanmıyorum.”

“Sana anlatmam için bir sebep yoktu, zira bu işte bir rolün yoktu.”

“Cersei’nin haberi var mıydı?” diye sordu Tyrion talepkâr bir tonla.

“Kimsenin haberi yoktu,” dedi Lord Tywin, “oynayacak bir rolü olanların haricinde. Onlara da sadece bilmeleri gerektiği kadarı anlatıldı. Bir sır saklamanın bundan başka yolu olmadığını bilmen gerekir... bilhassa burada. Benim amacım, tehlikeli bir düşmandan mümkün olduğunca ucuz bir şekilde kurtulmaktı, senin meraklarını tatmin etmek ya da Cersei’nin kendini önemli hissetmesini sağlamak değil.” Kaşlarını çatarak panjurları kapadı. “Zeki bir adam olduğuna şüphe yok Tyrion ama aşikâr gerçek şu ki, çok konuşuyorsun. Senin şu gevşek dilin, senin sonun olacak.”

“Joffrey’nin dilimi kesmesine izin vermelisin,” diye önerdi Tyrion.

“Beni kışkırtmasan iyi edersin,” dedi Lord Tywin. “Bu konuyu daha fazla konuşmayacağım. Oberyn Martell ve maiyetini nasıl sakinleştireceğimi düşünüyordum.”

“Ah? Bilmeme müsaade edilen bir konu mu bu? Yoksa meseleyi kendinizle tartışmanız için sizi yalnız mı bırakmalıyım?”

Lord Tywin, Tyrion’ın iğneli sözlerini duymazdan geldi. “Prens Oberyn’in burada olması talihsizlik. Ağabeyi temkinli bir adamdır, mantıklıdır, kurnazdır, hatta bir dereceye kadar ağırkanlıdır. Her kelimenin ve her hareketin sonucunu hesaplar. Lakin Oberyn her zaman yarı deliydi.”

“Bir vakitler Dorne’u Viserys için ayaklandırmaya çalıştığı doğru mu?”

“Kimse bundan bahsetmez ama evet. Kuzgunlar uçtu, süvariler at koşturdu, hangi gizli mesajları taşıdıklarını asla öğrenemedim. Jon Arryn, Prens Lewyn’in kemiklerini iade etmek üzere Güneş Mızrağı’na yelken açtı, Prens Doran’la masaya oturdu ve savaş bahsini kapattı. Ama ondan sonra Robert, Dorne’a asla gitmedi ve Prens Oberyn oradan çok ender ayrıldı.”

“Pekâlâ, şimdi burada, kuyruğunda Dorne soylularının yarısı var ve her geçen gün biraz daha sabırsız oluyor,” dedi Tyrion. “Belki de ona Kral Toprakları’nın genelevlerini göstermeliyim, bu sayede dikkati dağılabilir. Her iş için bir alet, işler böyle yürümüyor mu? Benim aletim senindir baba. Lannister Hanedanı borularını çaldığında Tyrion cevap vermedi demesin kimse.”

Lord Tywin’in ağzı gerildi. “Ne kadar da komik. Sana bir soytarı kıyafeti diktireyim mi? Ve üstünde çanlar olan küçük bir şapka?”

“Eğer o kıyafeti giyersem, Majesteleri Kral Joffrey için istediğim her şeyi söyleyebilecek miyim?”

Lord Tywin tekrar oturdu, “Ben babamın aptallıklarının cefasını çekmek zorunda kaldım. Seninkilerin cefasını çekmeyeceğim. Yeter.”

“Çok güzel, madem bu kadar nazik bir şekilde soruyorsun... Kızıl Yılan latif olmayacak korkarım... yalnızca Sör Gregor’un kellesiyle de yetinmeyecek.”

“Gregor’un kafasını ona vermemek için bir sebep daha.”

“Vermemek için?..” Tyrion çok şaşırmıştı. “Ormanın canavarlarla dolu olduğu hususunda anlaştığımızı düşünüyordum.”

“Önemsiz canavarlar.” Lord Tywin, parmaklarım çenesinin altında birleştirdi. “Sör Gregor bize iyi hizmet etti. Diyarda, düşmanlarımızın üstüne öyle korku salan bir şövalye daha yok.”

“Oberyn Elia’nın katilinin Gregor olduğunu biliyor.”

“O hiçbir şey bilmiyor. Bazı hikâyeler duydu o kadar. Ahır dedikoduları ve mutfak iftiraları. Elinde kanıtın kırıntısı yok. Sör Gregor’un bir itirafta bulunmayacağı da kesin. Dornelu adamlar Kral Toprakları’nda olduğu sürece, Sör Gregor’u epey uzaklarda tutmak niyetindeyim.”

“Peki Oberyn almaya geldiği adaleti talep ettiğinde?”

“Ona, Elia’yı ve çocuklarını Sör Amory Lorch’un öldürdüğünü söyleyeceğim,” dedi Lord Tywin sakince. “Sorarsa sen de öyle söyleyeceksin.”

“Sör Amory Lorch öldü,” dedi Tyrion.

“Aynen öyle. Vargo Hoat, Harrenhal düştükten sonra Sör Amory’yi bir ayıya parçalattı. Böylesine korkunç bir ceza Oberyn Martell’i bile sakinleştirmeye yeter.”

“Sen buna adalet diyebilirsin...”

“Çünkü bu adalet. Bilmen gerekirse, bana kızın cesedini Sör Amory getirdi. Rhaegar’ın onu hâlâ koruyabileceğine inanan kız, babasının yatağının altına saklanmıştı, Amory onu orada buldu. Prenses Elia ve bebek alt kattaki çocuk odasındaydı.”

“Pekâlâ, bu bir masal. Sör Amory de bu masalı inkâr edecek durumda değil. Oberyn Lorch’un kimden emir aldığını sorduğu zaman ne söyleyeceksin?”

“Sör Amory, yeni kralın teveccühünü kazanmak umuduyla kendi başına hareket etti. Robert’ın Rhaegar’a duyduğu nefret bir sır değildi.”

İşe yarayabilir, Tyrion bunu kabul etmek zorundaydı, ama yılan hiç mutlu olmayacak. “Senin zekânı sorgulamak benim haddim değil baba ama yerinde olsaydım bu kanı Robert Baratheon’ın ellerinde bırakırdım.”

Lord Tywin, Tyrion’ın aklını kaybettiğini düşünüyormuş gibi baktı. “Öyleyse şu soytarı kıyafetini gerçekten hak ediyorsun. Robert’ın davasına geç katıldık. Sadakatimizi göstermemiz gerekiyordu. O cesetleri tahtın önüne yatırdığımda, Targaryen Hanedanı’nı sonsuza kadar terk ettiğimizden kimse şüphe duyamazdı. Robert gözle görülür şekilde rahatlamıştı. Bütün aptallığına rağmen, tahtın güvende olması için Rhaegar’ın çocuklarının ölmesi gerektiğini o bile biliyordu. Bununla birlikte, Robert kendini bir kahraman olarak görüyordu ve kahramanlar çocukları katletmezler.” Omuzlarını silkti. “İtiraf etmeliyim, korkunç bir katliamdı. Aslında Elia’nın zarar görmesine gerek yoktu, bu büsbütün saçmalıktı. Elia’nın kendi başına hiçbir kıymeti yoktu.”

“Öyleyse Dağ, onu neden öldürdü?”

“Çünkü ona prensesin canını esirgemesini söylememiştim. Prensesin lafını ettiğimden bile emin değilim. Daha önemli meselelerim vardı. Ned Stark’ın öncü kuvveti Üç Dişli Mızrak’tan hızla güneye geliyordu, onlarla aramıza kılıçların girmesinden endişe ediyordum. Ve Aerys’in aklında Jaime’yi öldürmek vardı. Bunun tek sebebi bana duyduğu kindi. En çok bundan korkuyordum. Bundan ve bizzat Jaime’nin yapabileceklerinden.” Lord Tywin yumruğunu sıktı. “Gregor Clegane’in tabiatını da tam olarak kavrayamamışım, sadece devasa bir adamdı ve savaş meydanında korkunçtu. Tecavüz... senin bile beni bu emri vermekle itham etmeyeceğini umuyorum. Sör Amory’nin Rhaenys’e yaptığı da canavarlıktı. Daha sonra ona, iki... belki üç yaşında bir kızı öldürmek için neden elli darbe gerektiğini sordum. Kızın onu tekmelediğini ve sürekli çığlık attığını söyledi. Eğer Lorch’ta, tanrıların pancarlara verdiği aklın yarısı olsaydı, kızı birkaç tatlı sözle sakinleştirir ve kuş tüyü bir yastık kullanırdı.” Lord Tywin’in ağzı tiksintiyle çarpıldı. “Adamın içinde kan vardı.”

Ama sende yok baba. Tywin Lannister’ın içinde hiç kan yok. “Robb Stark’ı öldüren kuş tüyü bir yastık mıydı?”

“Edmure Tully’nin düğün ziyafetinde, bir ok tarafından öldürüldü. Delikanlı savaş meydanında fazla ihtiyatkârdı. Etrafı korumalarla ve keşif süvarileriyle çevriliydi, adamları gayet tertipliydi.”

“Bu yüzden Lord Walder onu kendi çatısının altında, kendi sofrasında öldürdü?” Tyrion yumruğunu sıktı. “Ya Leydi Catelyn?”

“O da öldürülmüş derim. Bir çift kurt postu. Frey, leydiyi rehin tutmayı düşünüyordu ama belki de bir şeyler ters gitti.”

“Misafir hakkının sonu.”

“Walder Frey’in elleri kana bulandı, benimkiler değil.”

“Walder Frey, genç karısını okşamak ve maruz kaldığı hakaretlerin üstüne kuluçkaya yatmak için yaşayan aksi ve yaşlı bir adam. Yumurtadan çirkin bir tavuk çıkardığına şüphe yok ama korunma sözü almadan böyle bir şey yapmaya cesaret edemezdi.”

“Sen olsan delikanlının canını bağışlar ve Lord Frey’e, onun sadakatine ihtiyacın olmadığını söylerdin sanırım? Böylece yaşlı aptal tekrar Starklar’ın kollarına koşardı, sen de savaşa bir yıl daha eklemiş olurdun. Lütfen bana açıkla; bir savaş alanında on bin adam öldürmek, neden bir ziyafette on adam öldürmekten daha soylu bir eylem?” Tyrion cevap vermeyince Lord Tywin devam etti. “Her şekilde ucuz bir bedeldi. Karabalık teslim olduğunda, Nehirova kraliyet tarafından Sör Emmon Frey’e bağışlanacak. Lance ve Daven, Frey kızlarıyla evlenmek zorunda. Joy yeterli yaşa geldiğinde, Lord Walder’ın meşru kılınmış piçlerinden biriyle evlenecek. Roose Bolton, Kuzey Muhafızı olacak ve Arya Stark’ı eve götürecek.”

“Arya Stark?” Tyrion başını yana eğdi. “Ve Bolton? Frey’in tek başına hareket edecek cesarete sahip olmadığını biliyordum ama Arya... Varys ve Sör Jacelyn, yarım yıldan uzun zaman boyunca onu aradılar. Arya Stark’ın öldüğüne şüphe yok.”

“Karasu’ya kadar Renly de ölüydü.”

“Bunun anlamı ne?”

“Belki de Varys’le senin çuvalladığınız noktada Serçeparmak başarılı oldu. Lord Bolton, Arya Stark’ı piç oğluyla evlendirecek. Dehşet Kalesi’nin birkaç yıl boyunca demiradamlarla savaşmasına izin vermeliyiz. Bahar geldiğinde hepsi gücünü tüketmiş ve diz çökmeye hazır durumda olacak. Kuzey, senin Sansa Stark’tan doğan oğluna gidecek... kendinde bir oğlan yapmaya yetecek kadar erkeklik bulabilirsen tabii. Unuttuysan hatırlatayım, bir kızın bekâretini almak zorunda olan tek kişi Joffrey değil.”

Unutmadım ama senin unutmuş olmanı umuyordum. “Peki Sansa ne zaman en doğurgan durumda olur sence?” diye sordu Tyrion, sesinden asit damlıyordu. “Ona annesini ve ağabeyini nasıl öldürdüğümüzü anlatmadan önce mi, sonra mı?”

Davos

Kral, kendisine söylenen şeyi duymamış gibiydi. Haber karşısında ne memnuniyet, ne öfke, ne de şaşkınlık göstermişti, hatta rahatlamamıştı bile. Dişlerini sıkıp Boyalı Masa’ya baktı. “Emin misin?” diye sordu.

“Cesedi görmedim Majesteleri, hayır,” dedi Salladhor Saan. “Yine de şehirde zıplayıp dans eden aslanlar var. Sıradan insanlar düğüne Kırmızı Düğün adını vermiş. Lord Frey delikanlının kafasını kesmiş, yerine ulu kurdunun kafasını dikmiş ve alnına bir taç takmış. Delikanlının leydi annesi de katledilmiş ve çırılçıplak vaziyette nehre atılmış.”

Bir düğünde, diye düşündü Davos. Katilinin sofrasında otururken, onun çatısının altında konukken. Bu Freyler lanetli. Yanan kanın kokusunu aldı yine, maltızdaki sıcak kömürlerin üstünde tıslayıp çıtırdayan sülüklerin sesini duydu.

“Onu Tanrı’nın öfkesi katletti,” dedi Sör Axell Florent. “R’hllor’un eli katletti!”

“Işık Tanrısı’na senada bulunun!” diye şakıdı Kraliçe Selyse; büyük kulakları ve tüylü bir üst dudağı olan, zayıf, uzun, sert bir kadındı.

“R’hllor’un elleri lekeli ve sarsak mı?” diye sordu Stannis. “Bu herhangi bir tanrının değil Walder Frey’in elişi gibi görünüyor.”

“R’hllor icap eden vasıtaları kendi arzusuna göre seçer.” Melisandre’nin boğazındaki yakut kıpkırmızı ışıldıyordu. “Usulleri gizemlidir lakin onun ateşli iradesine hiç kimse karşı koyamaz.”

“Hiç kimse ona karşı koyamaz!” diye haykırdı kraliçe.

“Sessiz ol kadın. Şu anda bir gece ateşinin başında değilsin.” Stannis, Boyalı Masa’yı inceledi. “Kurt hiç vâris bırakmadı, deniz canavarının vârisi çok. Aslanlar onları bir lokmada yutacak, meğerki... Saan, Demir Adaları’na ve Beyaz Liman’a elçiler göndermek üzere en hızlı gemilerine ihtiyacım var. Af teklif edeceğim.” Stannis’in dişlerinden gelen gıcırtı, onun bu kelimeden ne kadar az hoşlandığı gösteriyordu. “Hainliklerinden ötürü nedamet gösterenler ve meşru krallarına bağlılık yemini verenler için tam af. Anlamalılar ki...”

“Anlamayacaklar.” Melisandre’nin sesi yumuşaktı. “Üzgünüm Majesteleri. Bu bir son değil. Çok yakında, ölen kralların taçlarını almak için daha fazla sahte kral doğacak.”

“Daha fazla?” Stannis, Melisandre’nin boğazını memnuniyetle sıkabilirmiş gibi görünüyordu. “Daha fazla işgalci? Daha fazla hain?”

“Alevlerin içinde gördüm.”

Kraliçe Selyse kralın yanına gitti. “Işık Tanrısı, Melisandre’yi, zafer yolunda size rehberlik etmesi için gönderdi. Onu dinleyin, size yalvarıyorum. R’hllor’un kutsal alevleri yalan söylemez.”

“Yalanlar ve yalanlar var kadın. Bana öyle geliyor ki o alevler, doğruları konuştuklarında bile hileyle dolular.”

“Bir kralın sözlerini duyan bir karınca, o kralın ne söylediği anlamayabilir,” dedi Melisandre, “ve tanrının ateşli yüzünün önünde bütün insanlar karıncadır. Eğer ben zaman zaman bir uyarıyı bir kehanetle ve bir kehaneti bir uyarıyla karıştırıyorsam, hata okuyucudadır, kitapta değil. Ama kati olarak bildiğim bir şey var... şimdi elçiler ve aflar işinize yaramaz, sülüklerden fazla değil... Diyara gerçek bir işaret göstermelisiniz. Kuvvetinizi kanıtlayan bir işaret!”

“Kuvvet?” Kral güldü. “Ejderha Kayası’nda bin üç yüz adamım var, Fırtına Burnu’nda üç yüz adam daha.” Eli Boyalı Masa’da gezindi. “Batıdiyar’ın geri kalanı düşmanlarımın elinde. Salladhor Saan’ın donanmasından başka donanmam yok. Paralı asker tutacak sikkem yok. Hürsüvarileri davama çekecek bir ganimet ya da şan ihtimali yok.”

“Lord kocam,” dedi Kraliçe Selyse, “Aegon’ın üç yüz yıl önce sahip olduğundan daha çok adamınız var. Tek eksiğiniz ejderhalar.”

Stannis’in kraliçeye attığı bakış karanlıktı. “Üçüncü Aegon’ın gizli yumurtalarını kırmak için dokuz büyücü denizin karşısına geçti. Kutsanmış Baelor yarım yıl boyunca dua etti. Dördüncü Aegon ahşaptan ve demirden ejderhalar yaptırdı. Parlakalev Aerion kendini ejderhaya dönüştürmek için çılgınateş içti. Büyücüler başarısız oldu, Kral Baelor’un duaları yanıtsız kaldı, ahşap ejderhalar yandı ve Prens Aerion çığlıklar atarak öldü.”

Kraliçe Selyse kararlıydı. “Onların hiçbiri R’hllor’un seçilmişi değildi. Onların gelişini müjdelemek için gökyüzünde kırmızı kuyruklu yıldızlar parlamadı. Onların hiçbiri Işık Getiren’i savurmadı ve hiçbiri bedeli ödemedi. Leydi Melisandre size söyler lordum. Hayatın bedelini yalnızca ölüm ödeyebilir.”

“Çocuk?” dedi kral, tükürür gibi.

“Çocuk,” diye onayladı kraliçe.

“Çocuk,” diye tekrar etti Sör Axell.

“O sefil çocuk, beni doğumundan önce bile ölümüne hasta ediyordu,” diye sızlandı kral. “Onun adı kulaklarımın içinde bir uğultu, ruhumun üzerinde kara bir bulut.”

“Çocuğu bana verin ve bir daha asla onun adının söylendiğini duymayın,” dedi Melisandre.

Hayır, ama Melisandre tarafından yakılırken attığı çığlıkları duyarsınız. Davos dilini tuttu. Kral emredene kadar konuşmamak en iyisiydi.

“Çocuğu R’hllor için bana verin,” dedi kırmızı kadın, “ve kadim kehanet gerçekleşsin. Ejderhanız uyansın ve taş kanatlarını açsın. Krallık sizin olsun.”

Sör Axell tek dizinin üstüne çöktü. “Size yalvarıyorum efendimiz. Taş ejderhayı uyandırın ve bırakın hainler titresin. Siz de Aegon gibi Ejderha Kayası Lordu olarak başladınız. Aegon gibi fethetmelisiniz. Bırakın da hainler ve kaypaklar alevlerinizi hissetsin.”

“Kendi karınız da yalvarıyor lord kocam.” Kraliçe Selyse kralın önünde iki dizinin üstüne çöktü, ellerini dua eder gibi birleştirdi. “Robert’la Delena bizim yatağımızı lekeledi ve birliğimizin üstüne bir lanet serdi. Bu çocuk, bir zinanın bozuk meyvesi. Onun gölgesini rahmimden kaldırın, size pek çok meşru oğul doğuracağım, biliyorum.” Kollarını kralın bacaklarına doladı. “O, sizin ağabeyinizin şehvetinden ve benim kuzenimin utancından doğan bir çocuk.”

“O çocuk benim kanımdan. Bana yapışmayı bırak kadın.” Kral Stannis elini kraliçenin omzuna koydu, beceriksiz hareketlerle kadının kıskacından kurtuldu. “Belki Robert düğün yatağımızı gerçekten lanetledi. Niyetinin beni utandırmak olmadığına dair yemin etti, sarhoş olduğuna ve hangi odaya girdiğini bilmediğine dair. Ama ne fark eder? Gerçek ne olursa olsun çocuğun bir günahı yok.”

Melisandre elini kralın koluna koydu. “Işık Tanrısı masumu aziz tutar. Ondan daha kıymetli bir kurban yoktur. Çocuğun kral kanından ve lekesiz alevinden bir ejderha doğar.”

Stannis, Melisandre’nin dokunuşundan, kraliçenin dokunuşundan kaçtığı gibi kaçmadı. Kırmızı kadın, Selyse’nin olmadığı her şeydi; genç ve dolgundu, yürek şeklindeki yüzü ve olağanüstü kırmızı gözleriyle tuhaf bir güzelliğe sahipti. Gönülsüzce de olsa, “Taşın hayat bulduğunu görmek fevkalade bir şey olur,” diye kabul etti Stannis. “Ve bir ejderhaya binmek... babamın beni ilk kez meclise götürdüğü zamanı hatırlıyorum, Robert elimi tutmak zorunda kalmıştı. Dört yaşından büyük değildim sanırım, bu durumda Robert da beş ya da altı yaşındaydı. Daha sonra kralın çok asil, ejderhaların çok korkutucu olduğuna karar vermiştik.” Güldü. “Babamız yıllar sonra, Aerys’in o sabah tahtta kendini kestiğini, bu yüzden onun yerini Kral Eli’nin aldığını söyledi. Bizi o kadar etkileyen adam Tywin Lannister’dı.” Stannis’in parmakları, vernikli tepeleri usulca takip ederek masanın yüzeyinde gezindi. “Robert tacı taktığında kafataslarını duvarlardan indirdi ama gönlü onları yok etmeye razı olmadı. Batıdiyar’ın üzerinde ejderha kanatları... bu son derece...”

“Majesteleri!” Davos öne çıktı. “Konuşabilir miyim?”

Stannis ağzını öyle sert kapadı ki dişleri birbirine vurdu. “Yağmur Ormanı lordum, eğer konuşman için değilse seni ne için El yaptığımı düşünüyorsun?” Kral, elini salladı. “Ne istiyorsan söyle.”

Savaşçı, bana cesaret ver. “Ejderhalar hakkında az şey bilirim ve tanrılar hakkında bildiklerim daha da azdır... lakin kraliçe lanetlerden bahsetti. Hiçbir adam bir akraba katili kadar lanetli değildir, hem tanrıların hem de insanların gözünde.”

“R’hllor’dan ve adının anılmaması gereken Öteki’den başka tanrı yok.” Melisandre’nin ağzı ince ve sert bir çizgiye dönüştü. “Ve sıradan adamlar anlayamadıkları şeyleri lanetler.”

“Ben sıradan bir adamım,” diye kabul etti Davos, “bu yüzden bana anlatın leydim, şu muazzam taş ejderhanızı uyandırmak için neden Edric Fırtına’ya ihtiyacınız var?” Çocuğun adını mümkün olduğunca sık kullanmaya kararlıydı.

“Hayatın bedelini yalnızca ölüm ödeyebilir lordum. Azametli bir lütuf için azametli bir kurban gerekir.”

“Azamet, gayrimeşru bir çocuğun neresinde?”

“Onun damarlarında bir kralın kanı var. Bir damla kanın neler yapabildiğini gördünüz...”

“Ben sizin birkaç sülük yaktığınızı gördüm.”

“Ve iki sahte kral öldü.”

“Robb Stark, Geçit Lordu Walder tarafından öldürüldü ve Balon Greyjoy’un bir köprüden düştüğünü duyduk. Sizin sülükleriniz kimi öldürdü?”

“R’hllor’un gücünden şüphe mi ediyorsunuz?”

Hayır, diye düşündü Davos. O gece Fırtına Burnu’nun altında, Melisandre’nin rahminden kıvrılarak çıkan canlı gölgeyi çok iyi hatırlıyordu, gölgenin siyah elleri kırmızı kadının kalçalarına tutunmuştu. Şimdi çok dikkatli olmalıyım, yoksa benim peşime de bir gölge düşer. “Bir soğan kaçakçısı bile iki soğanla üç soğan arasındaki farkı bilir. Bir kral eksiğiniz var leydim.”

Stannis homurdanır gibi güldü. “Sizi yakaladı leydim. İki, üç değildir.”

“Elbette Majesteleri. Bir kral şans eseri ölebilir, hatta iki... ama üç? Eğer Joffrey, bütün o kuvvetinin ortasında, etrafı orduları ve Kral Muhafızları tarafından çevriliyken ölürse... Tanrı’nın gücünü göstermez mi bu?”

“Gösterebilir,” dedi kral, sesi kin doluydu.

“Göstermeyebilir de,” dedi Davos korkusunu saklamaya çalışarak.

“Joffrey ölecek,” dedi Kraliçe Selyse kendinden emin olmanın verdiği dinginlikle.

“Halihazırda ölmüş olabilir,” diye ekledi Sör Axell.

Stannis sıkıntıyla odadakilere baktı. “Sizler, bana sırayla gaklamak için eğitilmiş kargalar mısınız? Yeter.”

“Kocam, dinleyin beni...” diye üsteledi kraliçe.

“Neden? İki, üç değildir. Krallar da kaçakçılar kadar sayı sayabilir. Gidebilirsiniz.”

Melisandre kraliçenin ayağa kalkmasına yardım etti. Selyse hızlı adımlarla odadan çıktı, kırmızı kadın da onun peşinden. Sör Axell bir an durdu ve son bir kez Davos’a baktı. Çirkin bir yüzdeki çirkin bakışlar, diye düşündü Axell’in bakışlarıyla karşılaşan Davos.

Diğerleri odayı terk ettiğinde Davos boğazını temizledi. Kral yukarı baktı. “Sen neden hâlâ buradasın?”

“Efendimiz, Edric Fırtına’yla ilgili...”

Stannis sert bir el hareketi yaptı. “Kendine sakla.”

Davos ısrar etti. “Kızınız onunla birlikte dersler alıyor. Her gün Aegon’ın Bahçesi’nde onunla oyunlar oynuyor.”

“Bunu biliyorum.”

“Çocuğa kötü bir şey olursa kızınız çok üzülür.”

“Bunu da biliyorum.”

“Onu bir kez görseniz...”

“Onu gördüm. Robert’a benziyor. Ve ona tapıyor. Kıymetli babasının onu ne kadar az düşündüğünü söylesem mi ona? Ağabeyim çocuk yapmayı çok severdi lakin doğumdan sonra çocuklar onun için sıkıntı haline gelirdi.”

“Her gün sizi soruyor, o...”

“Beni kızdırıyorsun Davos. Şu piç oğlanla ilgili başka bir şey duymak istemiyorum.”

“Onun adı Edric Fırtına, efendimiz.”

“Onun adını biliyorum. Bundan daha uygun bir isim var mıdır? Çocuğun piçliğini, soylu kanını ve yarattığı karmaşayı beyan ediyor. Edric Fırtına. İşte söyledim. Tatmin oldun mu lord El’im?”

“Edric...” diye başladı Davos.

“...yalnızca bir çocuk!” dedi Stannis. “Bugüne kadar yaşayan çocukların en iyisi olabilir ve bu hiçbir şeyi değiştirmez. Benim vazifem diyara karşı.” Elleri Boyalı Masa’da gezindi. “Batıdiyar’da kaç erkek çocuk yaşıyor? Kaç kız çocuk? Kaç erkek, kaç kadın? Karanlık hepsini yiyip yutacak, Melisandre böyle söylüyor. Asla bitmeyen gece. Kehanetlerden bahsediyor... denizde yeniden doğan bir kahraman, ölü taştan can bulan ejderhalar... işaretlerden bahsediyor ve onların beni gösterdiğine dair yemin ediyor. Bunu ben istemedim, kral olmayı istediğimden fazla değil. Ama kadını sarfınazar etmeye cüret edebilir miyim?” Dişlerini gıcırdattı. “Kaderimizi kendimiz seçmiyoruz. Ama vazifemizi yerine getirmeliyiz değil mi? Büyük ya da küçük, vazifemizi yerine getirmeliyiz. Melisandre beni alevlerin içinde gördüğüne dair yemin ediyor, Işık Getiren’i havaya kaldırmış bir halde karanlıkla yüzleşirken. Işık Getiren!” Stannis alaycı bir şekilde güldü. “Çok güzel ışıldıyor, hakkını teslim edeyim. Lakin bu sihirli kılıç, Karasu’da bana sıradan bir çelikten daha iyi hizmet etmedi. Bir ejderha o mücadelenin kaderini değiştirebilirdi. Bir zamanlar Aegon burada duruyor ve bu masaya bakıyordu, benim şimdi yaptığım gibi. Eğer ejderhaları olmasaydı, onu bugün Fatih Aegon adıyla anar mıydık sence?”

“Majesteleri,” dedi Davos, “Bunun bedeli...”

“Bedelinin ne olduğunu biliyorum! Geçen gece şömineye bakarken alevlerin içinde ben de bazı şeyler gördüm. Bir kral gördüm, başında alevden bir taç vardı, yanıyordu... yanıyordu Davos. Onu kendi tacı tüketti ve etlerini küle çevirdi. Bunun ne anlama geldiğini Melisandre’den duymaya ihtiyacım var mı sence? Ya da senden?” Kral hareket etti, gölgesi Kral Toprakları’nın üzerine düştü. “Eğer Joffrey ölürse... bir krallığa karşılık bir piçin hayatı nedir kı?”

“Her şey,” dedi Davos yumuşak bir sesle.

Stannis ona baktı, çenesi kenetlenmişti. “Git,” dedi kral sonunda, “daha fazla konuşup kendini tekrar zindana attırmadan önce.”

Bazen fırtına rüzgârları öyle sert eserdi ki, yelkenlerini indirmekten başka seçeneği kalmazdı insanın. “Tamam Majesteleri.” Davos reverans yaptı ama Stannis onu çoktan unutmuş gibi görünüyordu.

Davos, Taş Davul’dan ayrıldığında avlu soğuktu. Duvarlardaki sancaklar sert esen poyrazla çırpınıp çatırdıyordu. Davos havadaki tuz kokusunu alabiliyordu. Deniz. Bu kokuyu seviyordu. Bu koku ona bir güvertede yürümek isteği veriyordu, Marya ve iki küçük çocuğuna gitmek için güneye yelken açmak isteği. Davos her gün düşünüyordu onları, en çok da geceleri. Bir yanı, Devan’ı da alıp eve gitmeyi her şeyden çok istiyordu. Yapamam. Henüz değil. Şimdi bir lordum ve Kral Eli’yim, kralı yarı yolda bırakamam.

Duvarlara bakmak için gözlerini kaldırdı. Mazgallı siperler yerine, her biri diğerinden farklı bin gargoyle ile karşılaştı; vivernler, grifonlar, şeytanlar, mantikorlar, minotorlar, basiliskler, cehennem tazıları, kokatrisler ve çok daha tuhaf yaratıklar, sanki orada filizlenmiş gibi kale siperlerinde büyümüşlerdi. Ve ejderhalar her yerdeydi. Büyük Salon, karnının üstüne uzanmış bir ejderhaydı, insanlar onun açık ağzından geçerek içeri giriyordu. Mutfak, top gibi kıvrılmış bir ejderhaydı, ocakların dumanı ve buharı ejderhanın burun deliklerinden dışarı çıkıyordu. Kuleler, duvarların üzerine eğilmiş ya da uçmak için durum almış ejderhalardı. Rüzgâr Ejderi meydan okuyormuş gibi görünürken, Deniz Ejderi Kalesi sakince suları seyrediyordu. Daha küçük ejderhalar kapıları çerçeveliyordu. Duvarlardan çıkan pençeler meşaleleri tutuyordu, taş kanatlar dökümhaneyi ve silahhaneyi kucaklıyordu, ejderhaların kuyrukları kemerleri, köprüleri ve dış merdivenleri oluşturuyordu.

Davos, Valyria büyücülerinin, taşı sıradan taş ustaları gibi kesip yontmadıklarını defalarca duymuştu; onlar taşı ateş ve büyüyle şekillendiriyordu, bir çömlekçinin kili şekillendirdiği gibi. Lakin şimdi merak ediyordu Davos, ya bunlar bir şekilde taşa dönmüş gerçek ejderhalarsa?

“Kırmızı kadın onları hayata döndürürse kale çöker diye düşünüyorum. Hangi ejderha odalarla, basamaklarla ve mobilyalarla dolu olur ki? Ve pencereler. Ve bacalar. Ve tuvalet çukurları.”

Davos döndü, yanında duran Salladhor Saan’ı gördü. “İhanetimi affettiğin anlamına mı geliyor bu Salla?”

Yaşlı korsan, parmağını Davos’a salladı. “Affettim, evet. Unutmadım, hayır. Pençe Adası’ndaki onca kıymetli şey benim olabilirdi, bunu düşünmek kendimi yaşlı ve yorgun hissetmeme sebep oluyor. Fakirleşmiş bir halde öldüğümde, karılarım ve metreslerim sana lanet okuyacak Soğan Şövalyesi. Lord Celtigar’ın, artık tadamayacağımı bildiğim kaliteli şarapları vardı, bilekten havalanmayı öğrettiği bir deniz kartalı ve derinlerdeki deniz canavarlarını çağıran bir borusu. Öyle bir boru çok işime yarardı, Tyroshlar’ı ve diğer can sıkıcı yaratıkları dibe çekmek için. Ama o boru benim oldu mu? Hayır. Çünkü kral, benim eski dostumu El ilan etti.” Saan, kolunu Davos’un koluna değdirdi ve, “Kraliçenin adamları seni sevmiyor eski dostum,” dedi. “Duyduğuma göre malum bir El yeni arkadaşlar ediniyormuş. Bu doğru, evet mi?”

Çok fazla şey duyuyorsun yaşlı korsan. Bir kaçakçı, insanları dalgalar kadar iyi tanımalıydı yoksa kaçakçılık yapacak kadar uzun yaşayamazdı. Kraliçenin adamları Işık Tanrısı’nın ateşli takipçileri olmaya devam edebilirdi fakat Ejderha Kayası’nın sıradan insanları bütün ömürleri boyunca tanıdıkları tanrılara geri meylediyorlardı. Stannis’in büyülendiğini söylüyorlardı; Melisandre, kralı Yedi’den döndürmüş ve onu gölgelerden gelen bir şeytanın önünde diz çöktürmüştü... günahların en kötüsü... kırmızı kadın ve kadının tanrısı, Stannis’i yüzüstü bırakmıştı. Aynı şekilde düşünen şövalyeler ve küçük lordlar da vardı. Davos onları arayıp bulmuş, bir zamanlar mürettebat seçerken gösterdiği özenle seçmişti. Sör Gerald, Karasu’da cesurca savaşmıştı ama daha sonra, takipçilerinin bir cüce ve ölü bir adam tarafından kovulmasına göz yuman R’hllor’un güçsüz bir tanrı olması gerektiğini söylerken duyulmuştu. Sör Andrew Estermont kralın kuzeniydi ve yıllar önce onun yaverliğini yapmıştı. Stannis’i, Salladhor Saan’ın kadırgalarının güvenliğine ulaştıran artçı kuvveti Gece Şarkısı Piçi komuta etmişti fakat adam coşkun bir inançla Savaşçı’ya tapıyordu. Kralın adamları, kraliçenin değil. Ama onlarla böbürlenmek yanlış olurdu.

“Bir zamanlar bir Lysli korsan, iyi bir kaçakçı gözlerden uzak durur demişti bana,” dedi Davos dikkatlice. “Siyah yelkenler, sessiz kürekler ve dilini tutmayı bilen bir mürettebat.”

Lysli güldü. “Dilsiz bir mürettebat daha da iyidir. Okuma yazma bilmeyen iri ve güçlü dilsizler.” Ama sonra ciddileşti. “Birilerinin seni kolladığını bilmek güzel eski dostum. Kral, çocuğu kırmızı kadına verecek mi sence? Küçük bir ejderha bu büyük savaşı bitirebilir.”

Davos, eski alışkanlığıyla şansına uzandı ama parmak kemikleri boynunda değildi artık, hiçbir şey bulamadı. “Bunu yapmayacak.” dedi. “Kendi kanına zarar vermez.”

“Lord Renly bunu duyduğuna sevinecek.”

“Renly silahlı bir haindi. Edric Fırtına’nın hiçbir suçu yok. Majesteleri adil bir adamdır.”

Salla omuz silkti. “Göreceğiz. Ya da sen göreceksin. Ben denize dönüyorum. Bazı aşağılık kaçakçılar şu anda bile Karasu Koyu’nu geçiyor olabilir, lordlarına ödemeleri gereken yasal vergilerden kaçmak umuduyla.” Davos’un sırtına vurdu. “Kendinize iyi bakın. Sen ve dilsiz dostların. Artık çok önemli bir adamsın lakin bir adam ne kadar yükselirse düşüşü de o kadar uzun olur.”

Davos, kuşluğun altındaki üstat dairesine gitmek için Deniz Ejderi Kalesi’nin merdivenlerini tırmanırken Salla’nın söylediklerini düşündü. Çok yükseklere tırmandığını Salla’dan duymasına gerek yoktu. Okuyamıyorum, yazamıyorum, lordlar beni hor görüyor, hükmetmekle ilgili hiçbir şey bilmiyorum, nasıl Kral Eli olurum? Ben bir geminin güvertesine aidim, bir kalenin kulesine değil.

Davos bu kadarını Üstat Pylos’a da söylemişti. “Siz dikkate değer bir kaptansınız,” diye yanıtlamıştı üstat. “Bir kaptan gemilerine hükmeder, öyle değil mi? Tehlikeli sularda gezinir, rüzgârı yakalamak için yelkenlerini açar, fırtınanın ne zaman geleceğini ve ondan nasıl kurtulacağını bilir. Bu da hemen hemen aynı şey.”

Pylos iyi niyetle konuşmuştu ama teminatları boş tınlıyordu. “Kesinlikle aynı şey değil!” diye itiraz etmişti Davos. “Bir krallık, bir gemi değildir... iyi ki de değil, yoksa bu krallık batar. Ahşabı, ipi ve suyu bilirim evet, lakin bu ne işime yarar şimdi? Stannis’i tahta üfleyecek rüzgârı nereden bulacağım?”

Üstat gülmüştü. “Buldunuz bile lordum. Kelimeler rüzgârdır ve siz benim kelimelerimi kendi aklıseliminizle tarumar ettiniz. Majesteleri sizde ne bulduğunu biliyor bence.”

“Soğanlar,” demişti Davos hüzünle. “Bende bulduğu şey bu işte. Kral Eli soylu olmalıdır, akıllı ve eğitimli, bir savaş kumandanı ya da büyük bir şövalye...”

“Sör Ryam Redwyne zamanının en büyük şövalyesiydi ve bir krala hizmet etmiş Eller’in en kötüsüydü. Rahip Murmison’ın duaları mucizeler yaratırdı ama rahip El olduktan kısa zaman sonra bütün diyar onun ölmesi için dua ediyordu. Lord Butterwelt zekâsıyla meşhurdu, Myles Smallwood cesaretiyle, Sör Otto Hightower tahsiliyle, fakat El olarak hiçbiri başarı gösteremedi. Soylu olmaya gelince, ejderha kralları Eller’ini kendi kanlarının arasından seçerdi, sonuçta Baelor Kırıkmızrak ve Zalim Maegor kadar farklı Eller doğdu. Buna karşılık elimizde Rahip Barth var; bir demircinin oğluydu, Yaşlı Kral tarafından Kızıl Kale’nin kütüphanesinden çıkarıldı, diyara barış ve bereket dolu bir kırk yıl verdi.” Pylos gülümsemişti. “Tarihinizi okuyun Lord Davos, kaygılarınızın yersiz olduğunu göreceksiniz.”

“Okuma bilmiyorken tarihimi nasıl okuyabilirim?”

“Herkes okuyabilir lordum,” demişti Üstat Pylos. “Sihre ya da soylu bir kana gerek yok. Kralın emriyle oğlunuza bu sanatı öğretiyorum. İzin verin size de öğreteyim.”

Davos bu nazik teklifi reddedemezdi. Böylece her gün Deniz Ejderi Kulesi’nin en tepesindeki üstat dairesine gitmeye başlamıştı. Parşömenlerin, kâğıtların ve büyük deri ciltlerin üstüne eğilip birkaç kelime daha öğrenmeye çalışıyordu. Harcadığı çaba çoğu zaman başını ağrıtıyordu ve Davos kendini Yamalı Yüz kadar aptal hissediyordu. Davos’un oğlu Devan on iki yaşına bile basmamıştı ama babasından epey ilerideydi. Okumak, Prenses Shireen ve Edric Fırtına için nefes almak kadar doğal bir şeymiş gibi görünüyordu. İş kitaplara gelince Davos hepsinden daha çocuktu. Ama inat ediyordu. O şimdi Kral Eli’ydi. Kral Eli okuyabilmeliydi.

Deniz Ejderi Kalesi’nin dar ve dolambaçlı merdivenleri, kalçası kırıldıktan sonra Üstat Cressen için ağrılı bir imtihana dönüşmüştü. Davos yaşlı adamı hâlâ özlüyordu. Stannis’in de özlediğini tahmin ediyordu. Pylos zeki, çalışkan, iyi niyetli bir adamdı ama çok gençti ve kral bu genç adama, Cressen’e güvendiği kadar güvenmiyordu. Cressen çok uzun vakit Stannis’in yanında olmuştu... Melisandre’yle ters düşene ve bu yüzden ölene dek.

Davos, basamakların sonunda, yalnızca Yamalı Yüz’e ait olabilecek çan sesleri duydu. Soytarı, üstadın kapısının dışında sadık bir tazı gibi prensesi bekliyordu. Hamur gibi yumuşak ve düşük omuzlu adamın geniş yüzünde, kare şekilli kırmızı yeşil dövmeler vardı. Yamalı Yüz, üstüne geyik boynuzları bağlanmış teneke bir kovayı miğfer niyetine takıyordu. Boynuzların çatallarına asılmış onlarca çan, soytarı hareket ettikçe çınlıyordu... bu sürekli çınladıkları anlamına geliyordu çünkü soytarının sabit durduğu yoktu. Yamalı Yüz nereye gitse çıngırdayıp tıngırdıyordu; Pylos’un onu Shireen’in derslerine sokmaması boşuna değildi. “Denizin altında yaşlı balık genç balığı yer,” diye mırıldandı soytarı. Başını salladı, çanları çınladı, tınladı, şarkı söyledi. “Ben bilirim, ben bilirim, oh, oh, oh.”

Her oturup okumaya çalıştığında kendisini hiç olmadığı kadar yaşlı hisseden Davos, “Burada genç balık yaşlı balığı eğitir,” dedi. Ona okumayı öğreten kışi yaşlı Üstat Cressen olsaydı işler değişirdi ama Pylos, Davos’un oğlu olabilecek kadar gençti.

Pylos’u, kitaplarla ve parşömenlerle kaplı ahşap masanın başında, üç çocuğun karşısında oturmuş halde buldu. Prenses Shireen iki oğlanın arasında oturuyordu. Davos, kendi kanının, bir prenses ve bir kralın piçiyle arkadaşlık ettiğini görmekten şimdi bile büyük memnuniyet duyabilirdi. Devan lord olacak artık, yalnızca bir şövalye değil. Yağmur Ormanı Lordu. Davos bununla, bu unvanı bizzat taşıyor olmaktan fazla gururlanıyordu. Üstelik okuyor. Okuyor ve yazıyor, bunu yapmak için doğmuş gibi. Pylos, Devan’ın çalışkanlığını övüyordu. Silah ustası onun kılıç ve mızrakta da parlak olduğunu söylüyordu. Ayrıca dindar bir delikanlı. Davos ona dört ağabeyinin nasıl öldüğünü anlattığında, “Ağabeylerim, Tanrı’nın yanında oturmak üzere Işıklı Salon’a yükseldi,” demişti Devan. “Gece ateşlerinde onlar için dua edeceğim, senin için de edeceğim baba, hayatının sonuna kadar Işık Tanrısı’nın aydınlığında yürüyebilmen için.”

Davos’u, “Hayırlı sabahlar baba,” diyerek karşıladı çocuk. Dale’in on iki yaşındaki haline çok benziyor, diye düşündü Davos. Dale, yaver kıyafetlerinin içinde hiçbir zaman Devan kadar şık olmamıştı elbette ama iki kardeş aynı kare şekilli gösterişsiz yüze, aynı dürüst bakışlı kahverengi gözlere ve aynı ince, kahverengi saçlara sahipti. Devan’ın çenesinde ve yanaklarında biten sarı tüyler, münasip bir şeftaliyi kendinden utandırabilirdi ama delikanlı “sakallarıyla” büyük gurur duyuyordu. Tıpkı bir zamanlar Dale’in duyduğu gibi. Masadaki üç çocuğun en büyüğü Devan’dı.

Buna rağmen Edric Fırtına’nın boyu sekiz santim daha uzundu, göğsü ve kolları daha genişti. Edric bu açıdan tam babasının oğluydu; sabahları kılıç ve kalkan talimlerini de asla kaçırmıyordu. Robert’ın ve Renly’nin çocukluğunu bilecek kadar yaşlı olanlar, piç oğlanın onlara, Stannis’in hiçbir zaman benzemediği kadar çok benzediğini söylüyordu; kömür karası saçlar, koyu mavi gözler, ağız, çene, elmacık kemikleri. Edric’in annesinin bir Florent olduğunu hatırlatan tek şey çocuğun kulaklarıydı.

“Evet, hayırlı günler lordum,” diye tekrar etti Edric. Öfkeli ve gururlu bir çocuk olabilirdi ama onu yetiştiren üstatlar, kale kumandanları ve silah ustaları, ona nezaket kurallarını da gayet iyi öğretmişlerdi. “Amcamın yanından mı geliyorsunuz? Majesteleri nasıllar?”

“İyi,” diye yalan söyledi Davos. Dürüst olmak gerekirse kral bitkin ve ruhen perişan görünüyordu ama çocuğu bunlarla tedirgin etmeye gerek yoktu. “Dersinizi bölmedim umarım.”

“Şimdi bitirdik lordum,” dedi Üstat Pylos.

“Kral Birinci Daeron’ı okuyorduk.” Prenses Shireen üzgün, tatlı, hassas bir çocuktu ve güzel olmaktan çok uzaktı. Stannis ona kare şekilli çenesini vermişti, Selyse de Florent kulaklarını. Ve zalim bir bilgeliğe sahip olan tanrılar, kızın çirkinliğini gri hastalıkla pekiştirmeyi uygun görmüştü. Shireen’in bir yanağı ve boğazının yarısı, henüz beşikteyken geçirdiği hastalık nedeniyle gri, pürüzlü ve sertti, şükür ki hayatı ve görme yeteneği bağışlanmıştı. “Savaşa gitmiş ve Dorne’u fethetmiş. Ona Genç Ejderha diyorlarmış.”

“Sahte tanrılara tapıyormuş,” dedi Devan, “ama bunun dışında büyük bir kral ve cesur bir savaşçıymış.”

“Öyleymiş,” diye onayladı Edric Fırtına, “ama benim babam daha cesurdu. Genç Ejderha bir gün içinde üç mücadele kazanmamış.”

Prenses kocaman açılmış gözleriyle Edric’e baktı. “Robert amcam bir günde üç mücadele mi kazandı?”

Piç çocuk başıyla onayladı. “Sancaklarını çağırmak için ilk kez eve geldiği zaman. Lord Grandison, Lord Cafferen ve Lord Fell, Yaz Kalesi’nde kuvvetlerini birleştirmeyi ve Fırtına Burnu’na yürümeyi planlıyorlardı ama babam bir muhbir sayesinde bu planı öğrendi. Hiç vakit kaybetmeden bütün şövalyeleri ve yaverleriyle birlikte yola çıktı. Komplocular teker teker Yaz Kalesi’ne geldiğinde, babam her birini sırayla mağlup edip birleşmelerini engelledi. Lord Fell’i teke tek bir dövüşte öldürdü ve lordun oğlu Gümüş Balta’yı esir aldı.”

Devan, Pylos’a baktı. “Böyle mi oldu?”

Üstadın cevap vermesine fırsat bırakmadan, “Öyle olduğunu söyledim, değil mi?” dedi Edric Fırtına. “Üçünü de ezdi ve öyle cesurca dövüştü ki daha sonra Lord Grandison ve Lord Cafferen onun adamları oldular, Gümüş Balta da öyle. Babamı hiç kimse yenemedi.”

“Edric, bu kadar böbürlenmemelisin,” dedi Üstat Pylos. “Kral Robert da diğer adamlar gibi yenilgiler yaşadı. Ashford’da Lord Tyrell tarafından hezimete uğratıldı ve pek çok turnuva müsabakasını kaybetti.”

“Ama kaybettiğinden çoğunu kazandı ve Üç Dişli Mızrak’ta Prens Rhaegar’ı öldürdü.”

“İşte bunu yaptı,” diye onayladı üstat. “Lakin şimdi dikkatimi, bizi sabırla bekleyen Lord Davos’a vermeliyim. Yarın Kral Daeron’un Dorne’u Fethi’ni okumaya devam ederiz.”

Prenses Shireen ve delikanlılar nazik bir şekilde veda ettiler. Çocuklar odadan ayrıldıktan sonra Üstat Pylos, Davos’a yaklaştı. “Lordum, belki siz de Dorne’un Fethi’nden bir bölüm denemek istersiniz?” Deri ciltli ince kitabı Davos’a doğru itti. “Kral Daeron latif bir sadelikle yazmış ve kralın tarihi kanla, mücadeleyle, kahramanlıkla dolu. Oğlunuz epey ilgilendi.”

“Oğlum henüz on iki yaşında bile değil. Ben Kral Eli’yim. Mümkünse bana bir mektup daha verin.”

“Nasıl arzu ederseniz lordum.” Üstat Pylos, çeşitli parşömenleri açıp tekrar bir kenara bırakarak masayı kolaçan etti. “Yeni mektup gelmedi, belki eski bir tanesi...”

Davos da iyi bir hikâyeden herkes kadar keyif alırdı ama Stannis onu eğlensin diye El yapmamıştı. Onun ilk vazifesi, kralın hükmetmesine yardımcı olmaktı ve bunu yapabilmek için kuzgunların getirdiği kelimeleri anlaması gerekiyordu. Bir şeyi öğrenmenin en iyi yolu o şeyi yapmaktı; yelkenler ya da parşömenler, bir şey fark etmiyordu.

“Bu işimize yarabilir.” Pylos, Davos’a bir mektup uzattı.

Davos, kare şeklindeki buruşuk parşömeni açtı ve gözlerini kısarak kargacık burgacık harflere baktı. Okuma işi gözler için zordu, Davos bu kadarını erkenden öğrenmişti. Hisar’ın, en küçük harflerle yazan üstada ödül verdiğini düşünüyordu bazen. Pylos bu fikre gülmüştü ama...

“Beş... krala,” diye okudu Davos, yazılı haline sık rastlamadığı beşte hafifçe tereddüt etmişti. “Sur’un... öte... Sur’un... ötekindeki?”

“Ötesindeki,” diye düzeltti Pylos.

Davos yüzünü buruşturdu. “Sur’un Ötesindeki Kral... güneye... geliyor. Büyük bir ordunun baş... başımda...”

“Başında.”

“...bir ya... yaba... yabanıl ordusu. Lord Mo... Mor... Mormont, Te... Te...”

“Tekinsiz. Tekinsiz Orman.” Pylos, parmağının ucuyla kelimelerin altını çizdi.

“...Tekinsiz Orman’dan bir kuzgun gönderdi. Saldırı al... altında?”

“Evet.”

Davos kendinden memnun bir şekilde devam etti. “O zamandan beri baş... başka kuşlar da geldi... hiç... hiçbiri mektup ta... şı... mıyordu. Mormont’un bütün kü... küveti, hayır kuvveti, kuvvetiyle birlikte... kat... katledil... Mormont’un bütün kuvvetiyle birlikte katledildiğinden korkuyoruz...” Davos bir anda ne okuduğunun farkına vardı. Mektubu çevirdi ve mühür mumunun siyah olduğunu gördü. “Bu mektup Gece Nöbetçileri’nden gelmiş. Üstat, Kral Stannis bu mektubu gördü mü?”

“Mektup ilk geldiğinde onu Lord Alester’e götürdüm. Kendisi o vakit El’di. Konuyu kraliçeyle tartıştığına inanıyorum. Bir cevap göndermek isteyip istemediğini sorduğumda bana aptallık etmememi söyledi. ‘Majesteleri kendi mücadelesinde dövüşecek adam sıkıntısı çekerken yabanıllar için bir adam bile heba edemez,’ dedi.”

Bu yeterince doğruydu ve şu beş kral bahsinin Stannis’i kızdıracağına şüphe yoktu. “Sadece açlıktan kırılan bir adam bir dilenciden ekmek dilenir,” diye mırıldandı Davos.

“Affedersiniz lordum?”

“Bir zamanlar karımdan duyduğum bir şey.” Davos, kısaltılmış parmaklarını masanın üstüne vurdu. Sur’u ilk gördüğünde Devan’dan daha küçüktü. Pençelikedi isimli bir gemide Roro Uhoris’e hizmet veriyordu. Roro, Dar Deniz’in aşağısında ve yukarısında Kör Piç olarak tanınan bir Tyroshluydu ama gerçekte ne kördü ne de gayrimeşru. Kör Piç, Skagos’u geçip Titreyen Deniz’e girmiş ve daha önce bir ticaret gemisi görmemiş yüzlerce küçük körfezi ziyaret etmişti. Kürk, fildişi, kehribar ve obsidiyenle takas edilmek üzere çelik taşıyordu; kılıçlar, baltalar, miğferler, örgü zırhlar. Pençelikedi güneye döndüğünde ambarları tıka basa doluydu ama Fok Körfezi’nde karşılaştığı üç siyah kadırga tarafından Doğugözcüsü’ne götürülmüştü. Gemi bütün yükünü kaybetmişti. Piç de, yabanıllara silah satmak suçuyla, kafasını.

Davos, kaçakçılık günlerinde Doğugözcüsü’nde ticaret yapmıştı. Kara kardeşler zorlu düşmanlardı fakat doğru yükü olan bir gemi için iyi müşterilerdi. Davos onların sikkelerini almış olabilirdi ama Kör Piç’in kafasının Pençelikedi’nin güvertesinde nasıl yuvarlandığını asla unutmamıştı. “Küçük bir çocukken birkaç yabanılla tanışmıştım,” dedi Üstat Pylos’a. “İyi hırsızlardı ama kötü pazarlık ediyorlardı. İçlerinden biri kamara kızımızı çalmıştı. Neticede diğer insanlar gibi görünüyorlardı, kimi güzel, kimi çirkin.”

“İnsan insandır,” diye onayladı Pylos. “Okumamıza geri dönelim mi lord El’im?”

Ben Kral Eli’yim, evet. Stannis ismen Batıdiyar Kralı olabilirdi ama gerçekte Boyalı Masa Kralı’ydı. Ejderha Kayası ile Fırtına Burnu onun elindeydi ve Sallador Saan’la her an bozulabilecek bir ittifakı vardı ama hepsi buydu. Nöbet nasıl olur da yardım almak için ona el açardı? Onun ne kadar güçsüz olduğunu, davasını nasıl kaybettiğini bilmiyor olabilirler. “Kral Stannis’in bu mektubu hiç görmediğinden emin misiniz? Ya da Melisandre’nin?”

“Evet. Mektubu onlara götüreyim mi? Hatta şimdi?”

“Hayır,” dedi Davos hemen. “Mektubu Lord Alester’e götürdüğünüzde vazifenizi yerine getirdiniz.” Eğer Melisandre bu mektubu görürse... Ne demişti? Adının anılmaması gereken, kuvvetini sıraya sokmaya başladı Davos Seaworth. Yakında soğuk gelecek. Ve asla bitmeyen gece... Ve Stannis alevlerin içinde imgeler görmüştü; karların içinde, etrafı korkuyla dolu bir meşale çemberi.

“Lordum, iyi değil misiniz?” diye sordu Pylos.

Korkuyorum üstat, diyebilirdi Davos. Salladhor Saan’ın anlattığı hikâyeyi hatırlıyordu; Azor Ahai’nin, Işık Getiren’i, çok sevdiği karısının kalbine saplayarak soğuttuğu hikâyeyi. Karanlıkla savaşmak için kendi karısını öldürdü. Eğer Stannis yeniden dünyaya gelmiş Azor Ahai ise, Edric Fırtına, Nissa Nissa’nın rolünü mü oynayacak? “Düşünüyordum üstat. Özür dilerim.” Bir yabanıl kralı kuzeyi fethetse ne olurdu? Kuzey Stannis’in elinde değildi ki. Majesteleri’nden, onu kral olarak tanımayı reddeden insanları savunması beklenemezdi. “Bana başka bir mektup verin. Bu mektup çok...”

“...zor?” dedi Pylos.

Yakında soğuk gelecek, diye fısıldadı Melisandre, ve asla bitmeyen gece. “Rahatsız edici,” dedi Davos. “Çok... rahatsız edici. Başka bir mektup, lütfen.”

Jon

Yanan Köstebek Kasabası’nın dumanına uyandılar.

Kral Kulesi’nin tepesindeki Jon Kar, Üstat Aemon’ın verdiği kol değneğine yaslandı ve kasabadan yükselen gri duman bulutlarını izledi. Styr, Jon ondan kaçtığında, Kara Kale’yi gafil avlamakla ilgili bütün umudunu kaybetmişti ama gelişini bu kadar açık bir şekilde bildirmesi de gereksizdi. Bizi öldürebilirsin, diye düşündü Jon, ama kimse uykusunda katledilmeyecek, hiç değilse bu kadarını başardım.

Ağırlığını üstüne verdiğinde bacağı hâlâ alev alev yanıyordu. Jon o sabah, yeni yıkanmış siyahlarını giymek ve çizmelerini bağlamak için Clydas’ın yardımına ihtiyaç duymuştu ve giyinme işi bittiğinde kendini haşhaş sütünde boğmak istemişti. Bunun yerine bir kupa rüya şarabına, bir parça gökçe ağacı kabuğuna ve kol değneğine razı olmuştu. Rüzgârsırt Bayırı’ndaki fener yanıyordu ve Gece Nöbetçileri’nin her adama ihtiyacı vardı.

Onu durdurmaya çalıştıklarında, “Dövüşebilirim,” diye ısrar etmişti Jon.

“Bacağın iyileşti öyle mi?” diye gülmüştü Noye. “O halde sana bir tekme atmamı umursamazsın?”

“Atmamanı tercih ederim. Bacağım hâlâ sert ama yürüyebilirim, ayakta durabilirim ve bana ihtiyacınız olursa dövüşebilirim.”

“Yabanıllara mızrağın hangi ucunu saplayacağını bilen her adama ihtiyacım var.”

“Sivri ucunu.” Jon bir zamanlar küçük kız kardeşine de buna benzer bir şey söylediğini hatırlamıştı.

Noye fırça sertliğindeki sakallarını ovuşturmuştu. “İşe yarayabilirsin. Seni bir uzunyayla birlikte bir kuleye koyarız ama aşağı düşersen ağlayarak bana gelme.”

Jon, kahverengi tarlaların ve rüzgârlı tepelerin arasından kıvrılarak güneye giden Kral Yolu’nu görebiliyordu. Magnar gün bitmeden bu yoldan gelecekti. Thennler ellerinde savaş baltaları ve mızraklarla, sırtlarında bronz ve deri kalkanlarla Magnar’ın arkasında yürüyecekti. Keçi Grigg Quort, İri Çıban ve diğerleri de gelecek. Ve Ygritte. Yabanıllar hiçbir zaman Jon’un arkadaşları olmamışlardı ama Ygritte...

Jon bacağındaki ağrıyı hissedebiliyordu; Ygritte’in yayından çıkan okun, etin ve kasların içine gömüldüğü yerdeki zonklamayı. Yaşlı adamın gözlerini ve boğazından akan siyah kanı da hatırlıyordu. Ama en iyi mağarayı hatırlıyordu, Ygritte’in meşale ışığındaki çıplak görüntüsünü, Jon’un ağzının altında açılan ağzının tadını. Ygritte, buradan uzak dur. Güneye git ve yağma yap, gidip o çok sevdiğin çember kulelerden birinde saklan. Burada ölümden başka bir şey bulamayacaksın.

Avlunun karşısında, eski Taş Kışla’nın çatısındaki yaycılardan biri pantolonunun bağcıklarını çözdü ve bir mazgalın içine işedi. Mully. Adamı yağlı, turuncu saçlarından tanıdı Jon. Diğer çatılarda ve kule tepelerinde de siyah pelerinli adamlar görünüyordu ama her on adamdan dokuzu aslında samandan yapılmıştı. Donal Noye onlara, “Karga korkuluğu devriyeler,” diyordu. Ama kargalar biziz, diye düşündü Jon, ve çoğumuz yeterince korktuk.

İsimleri ne olursa olsun saman askerler Üstat Aemon’ın fikriydi. Depolarda, Nöbet’teki adamların doldurabileceğinden çok daha fazla pantolon, yelek ve tunik vardı. O halde neden onları samanla doldurup omuzlarına birer siyah pelerin atmasınlar ve nöbete dikmesinlerdi? Noye, saman askerleri bütün kulelere ve pencerelerin yarısına yerleştirmişti. Bazılarının elinde mızraklar bile vardı, bazılarının kollarının altına yaylar sıkıştırılmıştı. Buradaki umut, Thennler’in saman askerleri uzaktan göreceği ve Kara Kale’nin saldırılamayacak kadar iyi savunulduğuna karar verecekleriydi.

Jon, Kral Kulesi’nin çatısını altı korkulukla paylaşıyordu, gerçekten nefes alan iki kardeşin yanı sıra. Sağır Dick Follard bir mazgalda oturuyordu, makaranın takılmadan çalışacağından emin olmak için arbaletinin mekanizmasını düzenli olarak temizleyip yağlıyordu. Eski Şehir’den gelen çocuk huzursuzca parapetlerin etrafında dolaşıyor, saman adamların kıyafetleriyle uğraşıyordu. Belki de doğru konum alırlarsa daha iyi savaşacaklarını düşünüyor. Belki de bu bekleyiş benim sinirlerimi yıprattığı gibi onunkileri de yıpratıyor.

Delikanlı on sekiz yaşında olduğunu iddia ediyordu, Jon’dan büyüktü ama buna rağmen çimenler kadar yeşildi. Ona, Gece Nöbetçileri’nin yününü, örgü zırhını ve kaynatılmış derisini kuşanmışken bile Saten diyorlardı; bu adı doğup büyüdüğü genelevde almıştı. Koyu renk gözleri, yumuşak cildi ve simsiyah lüleleriyle bir kız kadar güzeldi ama Kara Kale’de geçirdiği yarım yıl ellerini sertleştirmişti ve Noye, delikanlının arbalette hiç fena olmadığını söylüyordu. Ama gelen şeyle yüzleşecek cesareti var mıydı?

Jon, kulenin tepesinde dolaşmak için kol değneğini kullanıyordu. Kral Kulesi kalenin en uzun kulesi değildi... bu onur; yüksek, ince ve kırık dökük Mızrak’a aitti ama Othell Yarwyck, Mızrak’ın her an çökebileceğini söylemişti. Kral Kulesi en sağlam kule de değildi... Kral Yolu’nun kenarındaki Muhafız Kulesi çok daha çetin bir ceviz olurdu. Ama Kral Kulesi yeterince yüksek, yeterince sağlamdı ve Sur’un kenarındaki konumu iyiydi, kapıyı ve ahşap merdivenlerin ayağını yukarıdan görüyordu.

Jon, Kara Kale’yi kendi gözleriyle ilk gördüğünde, duvarları olmayan bir kale inşa etmenin aptalca bir şey olduğunu düşünmüştü. Böyle bir kale nasıl müdafaa edilebilirdi?

“Edilemez,” demişti amcası. “Amaç da bu zaten. Gece Nöbetçileri, diyarın kavgalarında taraf tutmayacağına dair ant içmiştir. Buna rağmen yüzyıllar içinde, akıldan çok kibir sahibi olan bazı Lord Kumandanlar yeminlerini unutmuş ve hırslarıyla bizi neredeyse yok etmişlerdir. Lord Kumandan Runcel Hightower, Nöbet’i piç oğluna miras bırakmaya çalışmıştı. Lord Kumandan Rodrik Flint, kendini Sur’un Ötesindeki Kral yapmayı düşünmüştü. Tristan Mudd, Deli Marq Rankenfell, Robin Tepe... altı yüz yıl önce, Kar Kapısı’ndaki ve Gece Kalesi’ndeki kumandanların birbirlerine karşı savaştığını biliyor muydun? Ve Lord Kumandan onları durdurmaya çalıştığında onu öldürmek için güçlerini birleştirdiklerini? Kışyarı’ndaki Stark meseleye el atmak ve ikisinin de kafasını almak zorunda kalmıştı. Bunu kolaylıkla yaptı çünkü kumandanların kaleleri müdafaa edilemezdi. Gece Nöbetçileri’nin Jeor Mormont’tan önce dokuz yüz doksan altı Lord Kumandan’ı oldu, bunların çoğu cesur ve onurlu adamlardı... ama bizim de korkaklarımız ve aptallarımız vardı, zorbalarımız ve delilerimiz. Varlığımız devam ediyor çünkü Yedi Krallık’ın kralları ve lordları, onlar için bir tehdit oluşturmadığımızı biliyor, komutamız kimde olursa olsun. Bizim yegâne düşmanımız kuzeyde ve kuzeyde Sur var.”

Ama şimdi o düşman, güneyden çıkmak üzere Sur’u geçti, diye düşündü Jon, Yedi Krallık’ın kralları ve lordları bizi unuttu. Çekiç ile örsün arasında sıkıştık. Kara Kale, bir duvarı olmadan elde tutulamazdı, bunu herkes kadar Donal Noye da biliyordu. “Kale onların bir işine yaramaz,” demişti zırh ustası küçük garnizonuna. “Mutfaklar, ortak salon, ahırlar, hatta kuleler... bırakın hepsini alsınlar. Silahhaneyi boşaltacağız, taşıyabildiğimiz kadar levazımı Sur’un tepesine çıkaracağız ve müdafaamızı kapının çevresinde kuracağız.”

Böylece Kara Kale bir çeşit duvara sahip olmuştu, yarım ay şeklindeki üç metrelik barikat, levazımlardan inşa edilmişti; çivi varilleri ve tuzlu domuz eti fıçıları, kasalar, siyah çuha balyaları, kütük yığınları, keresteler, ateşte sertleştirilmiş kazıklar ve çuvallarca tahıl. Bu ilkel istihkâm, savunulmaya değer en önemli iki şeyi kuşatıyordu; kuzeye açılan kapı ve buzun içine iyice gömülmüş ağaç gövdesi kalınlığındaki direklerle desteklenen, Sur’un cephesine sarhoş bir yıldırım gibi tutunup yukarı tırmanan zikzaklı ahşap merdiven.

Jon, son birkaç köstebeğin uzun tırmanışa devam ettiğini gördü, kara kardeşler onlara yardım ediyordu. Grenn, küçük bir oğlanı kollarında taşıyordu, iki kat aşağıdaki Pyp, yaşlı bir adama destek vermişti. En yaşlı kasabalılar, kafesin tekrar aşağı inip onları almasını bekliyordu. Bir kadın, ellerinden tuttuğu iki çocuğu yukarı çekiyordu, daha büyük bir çocuk basamakları hızla tırmanarak onların yanından geçti. Onlardan altmış metre yukarıda, Gök Mavisi Su ve Leydi Melina (kızın bütün arkadaşları, onun gerçek bir leydi olmadığında hemfikirdi) bir sahanlıkta bekliyor, güneye bakıyorlardı. Dumanı Jon’dan daha iyi gördüklerine şüphe yoktu. Jon, kaçmamayı tercih eden kasabalıları merak etti. Kaçmayacak kadar inatçı, aptal ya da cesur birkaç kişi her zaman çıkardı; savaşmayı, saklanmayı ya da diz çökmeyi tercih eden insanlar. Belki de Thennler onların canlarını bağışlardı.

Yapılması gereken şey yabanıllara saldırmaktı, diye düşündü Jon. İyi donanımlı elli korucu onları yolda durdurabilirdi. Fakat ne elli korucuları vardı ne de bu sayının yarısı kadar atları. Garnizon geri dönmemişti, nerede olduklarını veya Noye’un gönderdiği süvarilerin onlara ulaşıp ulaşmadığını bilmenin bir yolu yoktu.

Garnizon biziz, dedi Jon kendine, ve halimize bir bak. Bowen Marsh’ın kalede bıraktığı kardeşler; yaşlı adamlar, sakatlar ve yeşil delikanlılardı, tıpkı Donal Noye’un Jon’a söylediği gibi. Jon, basamaklarda ve barikatta varillerle cebelleşen bazı kardeşleri görebiliyordu; her zamanki gibi ağır hareket eden tıknaz Fıçı, tahta bacağının üstünde zıplayarak ilerleyen Eksik Çizme, kendini Soytarı Florian’ın yeniden doğmuş hali zanneden yarı deli Kolay, Dornelu Dilly, Gül Ormanı’ndan Kızıl Alyn, Genç Henly (ellisini çoktan geçmiş), Yaşlı Henly (yetmişini çoktan geçmiş), Kıllı Hal, Bakire Havuzu’ndan Çilli Pate. Adamlardan bazıları, Kral Kulesi’nin tepesinden kendilerine bakan Jon’u gördü ve el salladı. Diğerleri arkalarını döndüler. Hâlâ bir dönek olduğumu düşünüyorlar. Bu acı vericiydi ama Jon onları suçlayamazdı. Nihayetinde bir piçti o. İhanet ve şehvetten doğan piçlerin, yaradılış itibarıyla ahlaksız ve tehlikeli olduğunu herkes bilirdi. Ve Jon, Kara Kale’de dostlar kadar düşmanlar da edinmişti... en başta Rast. Jon bir keresinde, Rast’ı, Samwell Tarly’ye işkence etmekten vazgeçmediği takdirde boğazını Hayalet’e parçalatmakla tehdit etmişti ve Rast böyle şeyleri unutmazdı. Delikanlı, süpürdüğü kuru yaprakları yığınlar halinde merdivenin altına topluyordu ama arada sırada duruyor ve Jon’a kin dolu bakışlar atıyordu.

Aşağıda, Donal Noye, Köstebek Kasabası’ndan üç adama, “Hayır,” diye kükredi. “Zift kafese gidiyor, yağ merdivene, arbalet okları dördüncü, beşinci ve altıncı sahanlığa, oklar birinci ve ikinciye. Domuz yağlarını basamakların altına yığın, evet oraya, payandaların arkasına. Et kasaları barikat için. Şimdi, sizi çiçek bozuğu saban hayvanları, ŞİMDİ!”

Bu adamda lord sesi var, diye düşündü Jon. Bir mücadelede, kumandanın ciğerlerinin en az kılıç kolu kadar önemli olduğunu söylerdi babası. “Eğer emirleri duyulmuyorsa, bir kumandanın ne kadar cesur ya da akıllı olduğu önemli değildir,” derdi Lord Eddard oğullarına, bu yüzden Robb’la Jon, Kışyarı’nın kulelerine çıkar ve avlunun iki ucundan birbirlerine bağırırlardı. Donal Noye’un sesi ikisini de bastırabilirdi. Köstebekler Noye’un korkusuyla dolaşıyordu, haklıydılar, çünkü Noye onları kafalarını koparmakla tehdit ediyordu sürekli.

Kasabanın dörtte üçü Jon’un uyarısını ciddiye almış ve sığınmak için Kara Kale’ye gelmişti. Noye, bir mızrak tutacak ya da balta sallayacak kadar dinç olan her adamın barikatı müdafaa etmesine karar vermişti, aksi takdirde evlerine döner ve Thennler’e karşı şanslarını denerlerdi. Adamların eline iyi çelik vermek için silahhaneyi boşaltmıştı; çift bıçaklı büyük baltalar, ustura keskinliğinde hançerler, uzunkılıçlar, toynaklar ve dikenli gürzler. Deri yelekler ve örgü zırhlar kuşanmış, baldır zırhı giymiş ve başlarını omuzlarının üstünde tutabilmek için boyunluk takmış birkaç adam neredeyse savaşçı gibi görünüyordu. Kötü ışıkta. Gözlerini kısarsan.

Noye, kadınlara ve çocuklara da görevler vermişti. Dövüşemeyecek kadar küçük olanlar su taşıyacak ve ateşlerle ilgilenecekti. Köstebek Kasabası’nın ebesi, yaralıları tedavi eden Clydas’a ve Üstat Aemon’a yardımcı olacaktı. Üçparmak Hobb birdenbire onlarca ızgaracıya, kazancıya ve soğan doğrayıcıya sahip olmuştu. Hatta fahişelerden ikisi savaşmayı teklif etmiş ve arbalette, on iki metre yukarıdaki basamaklarda bir yer kazanacak kadar beceri göstermişlerdi.

“Çok soğuk.” Saten ayağa kalktı. Ellerini kollarının altına soktu. Yanakları kıpkırmızıydı.

Jon gülümsedi. “Ayazdiş soğuk. Bu canlı bir sonbahar günü.”

“Öyleyse Ayazdiş’i asla görmemeyi umarım. Eski Şehir’de, şarabına buz atmayı seven bir kız tanırdım. Buz için en iyi yer orası sanırım. Şarabın içindeki buz.” Saten, güneye baktı, kaşlarını çattı. “Sizce saman askerler onları korkutmuş mudur lordum?”

“Ümit edebiliriz.” Jon bunun mümkün olabileceğini düşündü... ama daha büyük ihtimal, yabanılların biraz tecavüz ve yağma için Köstebek Kasabası’nda duraksamış olmasıydı. Ya da Styr akşam olmasını bekliyordu, üstüne karanlığı örterek hareket etmek için.

Öğle vakti gelip geçti, Kral Yolu’nda Thennler’in izi görülmedi. Ama Jon kulenin içinde ayak sesleri duydu; Öküz Owen, tırmanış yüzünden kıpkırmızı kesilmiş bir halde yatay kapıda belirdi. Bir kolunun altında bir sepet çörek, diğerinde bir tekerlek peynir vardı, elinde de bir soğan torbası sallanıyordu. “Hobb sizi beslememi söyledi, bir süre için burada esir kalma ihtimalinize karşı.”

Ya da son yemeğimizi yememiz için. “Ona bizim adımıza teşekkür et Owen.”

Dick Follard bir taş kadar sağırdı ama burnu iyi çalışıyordu. Sepeti karıştırdı ve fırından yeni çıkmış sıcak çöreklerden birini aldı. Sepette bir çanak yağ da buldu, hançeriyle çöreğinin üstüne sürdü. “Kuru üzümler,” dedi neşeyle. “Fıstık da var.” Konuşması boğuktu ama insan alıştığında çocuğun ne dediğini kolayca anlıyordu.

“Benimkileri de alabilirsin,” dedi Saten. “Aç değilim.”

“Ye,” dedi Jon. “Bir daha ne zaman fırsat bulacağımızı bilmiyoruz.” Kendisi iki çörek aldı. Fıstıklar çam fıstığıydı, kuru üzümler de kurutulmuş elma parçaları.

“Yabanıllar bugün gelecek mi Lord Kar?” diye sordu Owen.

“Gelirlerse anlarsın,” dedi Jon. “Boruları dinle.”

“İki. Yabanıllar için iki.” Owen uzun boyluydu, kabarık sarı saçları vardı ve sıcakkanlıydı. Yorulmak bilmez bir işçiydi ve ahşapla çalışırken, mancınıkları tamir ederken ya da bunlara benzer işler yaparken şaşırtıcı şekilde hünerliydi ama onun da memnuniyetle beyan edeceği gibi, henüz bebekken annesi tarafından başının üstüne düşürülmüştü ve zekâsının yarısı kulaklarından dışarı akmıştı.

“Nereye gideceğini hatırlıyor musun?” diye sordu Jon, Owen’a.

“Merdivene gitmem lazım, Donal Noye söyledi. Üçüncü sahanlığa gideceğim ve barikatı geçmeye çalışan yabanılları arbaletimle vuracağım. Üçüncü sahanlık, bir, iki, üç.” Owen, başını yukarı aşağı salladı. “Eğer yabanıllar saldırırsa, kral bize yardım etmeye gelir değil mi? O kudretli bir savaşçı, Kral Robert. Mutlaka gelir. “Üstat Aemon ona bir kuş gönderdi.”

Owen’a Robert Baratheon’ın öldüğünü söylemek bir işe yaramazdı. Unuturdu. Daha önce de unuttuğu gibi. “Üstat Aemon ona bir kuş gönderdi,” diye onayladı Jon. Bunu duymak Owen’ı mutlu ediyor gibiydi.

Üstat Aemon pek çok kuş göndermişti... sadece bir değil dört krala. Yabanıllar kapıda, diyordu mesaj. Diyar tehlikede. Kara Kale’ye gönderebildiğiniz tüm yardımı gönderin. Kuzgunlar, Eski Şehir ve Hisar kadar uzak yerlere bile uçmuştu, ayrıca kalelerinde oturan elli kudretli lorda. Nöbet’in en güçlü umudu kuzeyli lordlardı, bu yüzden Aemon onlara ikişer kuş göndermişti. Kuzgunlar Kara Kale’nin ricasını Umberlar’a ve Boltonlar’a, Cerwyn Kalesi’ne ve Torrhen Kalesi’ne, Karhold’a ve Derinorman Kalesi’ne, Ayı Adası’na, Eski Kale’ye, Dulkadın Gözcüsü’ne, Beyaz Liman’a, Höyükler’e, Dereler’e, Liddlelar’ın, Burleyler’in, Norreyler’in Harclayler’in ve Wulllar’ın dağlardaki sığınakarına götürmüştü. Yabanıllar kapıda. Kuzey tehlikede. Bütün kuvvetinizle gelin.

Kuzgunların kanatları olabilirdi ama lordların ve kralların yoktu. Yardım gelecekse bile bugün gelmeyecekti.

Sabah, öğleden sonraya devrilirken Köstebek Kasabası’ndan yükselen duman dağıldı ve güney seması tekrar berraklaştı. Bulut yok, diye düşündü Jon. Bu iyiydi. Yağmur veya kar herkesin felaketi olabilirdi.

Clydas ve Üstat Aemon, vincin kafesiyle Sur’un tepesine çıkmışlar ve güvenliğe kavuşmuşlardı, Köstebek Kasabası’nın kadınlarının çoğu da öyle. Siyah pelerinli adamlar kule tepelerinde huzursuzca volta atıyor ve avluların bir ucundan diğerine, birbirlerine bağırıyorlardı. Rahip Cellador barikattaki adamlara dua ettiriyor ve Savaşçı’ya onlara güç vermesi için yalvarıyordu. Sağır Dick Follard pelerininin altına kıvrılıp uykuya dalmıştı. Saten, daireler çizerek yüz fersah yürümüştü, mazgallı siperlerin etrafında dönüp duruyordu. Sur ağladı, güneş mavi gökyüzü boyunca süründü. Akşama doğru Öküz Owen bir somun kara ekmek ve Hobb’un en iyi koyun etiyle dolu bir kovayla birlikte geri döndü, koyun eti bira ve soğanla pişirilmişti. Bunun için Dick bile uyandı. Yemeğin her lokmasını yediler, kovanın dibini ekmek parçalarıyla sıyırdılar. Yemeği bitirdiklerinde güneş batıda alçalmıştı, kalenin dört bir yanındaki gölgeler karanlık ve keskindi. “Ateşi yak,” dedi Jon, Saten’e, “ve kovalara yağ doldur.”

Jon, hem kapıyı sürgülemek hem de bacağındaki katılığı gidermek için bizzat aşağı indi. Çok geçmeden bunun bir hata olduğunu anladı ama kol değneğine tutundu ve yapması gerekeni yaptı. Kral Kalesi’nin kapısı meşeden yapılmış ve demir çivilerle kuvvetlendirilmişti. Thennler’i bir süre oyalayabilirdi ama içeri girmek isterlerse onları durduramazdı. Jon, sürgüyü çentiklere oturttu, tuvaleti ziyaret etti –bu son şansı olabilirdi– ve tekrar çatıya döndü, bacağındaki ağrı sebebiyle yüzünü buruşturmuştu.

Batı ufku kan çürüğü rengine dönmüştü ama yukarıdaki gökyüzü kobalt mavisiydi, mora devriliyordu ve yıldızlar görünmeye başlamıştı. Jon, iki mazgal dişinin arasına oturdu ve gökyüzünde dörtnala koşan Aygır’ı izledi. Yoksa bu Boynuzlu Lord muydu? Hayalet’in şimdi nerede olduğunu merak etti. Ygritte’i de merak etti ve böyle düşünmeye devam ederse aklını kaybedeceğini söyledi kendine.

Gece geldiler, elbette. Hırsızlar gibi, diye düşündü Jon. Katiller gibi.

Borular öttüğünde Saten altını ıslattı ama Jon bunu görmemiş gibi yaptı. “Gidip Dick’in omzunu dürt,” dedi Eski Şehirli çocuğa, “yoksa bütün mücadele boyunca uyur.”

“Korkuyorum.” Saten’in yüzü ölü gibi bembeyazdı.

“Onlar da korkuyor.” Jon, kol değneğini bir mazgal dişine yaslayıp uzunyayını aldı, kalın ve pürüzsüz Dorne porsuğunu büktü, yay ipini çentiklere geçirdi. Dick’i uyandırıp geri dönen Saten’e, “Hedefi tam olarak görmediğin takdirde ok ziyan etme,” dedi. “Burada kâfi tedarikimiz var ama kâfi olması bitip tükenmez olduğu anlamına gelmiyor. Ve yaya yeni ok takmak için bir mazgal dişinin arkasına geç, saman askerlerin arkasına saklanmaya kalkma.” Dick Follard’a bir şey söylemedi. Dick, yeterli ışık olduğunda dudak okuyabiliyordu ve söylenenleri anlıyordu ama Jon’un söylediklerini halihazırda biliyordu.

Üçü, çember kulenin üç yanında durum aldı. Jon kılıç kemerine bir sadak astı ve bir ok çekti. Okun gövdesi siyahtı, denge tüyleri gri. Jon, oku ipe takarken, bir zamanlar Theon Greyjoy’un bir av sonrasında söylediği bir şeyi hatırladı. “Yaban domuzunun dişleri ve ayının pençeleri olabilir,” demişti Theon her zamanki gülümsemesiyle. “Ama gri bir ördeğin tüyü kadar ölümcül bir şey yoktur.”

Jon hiçbir zaman Theon kadar iyi bir avcı olmamıştı ama uzunyayın yabancısı da değildi. Silahhanenin etrafında, sırtları taşa dönük koyu şekiller vardı ama Jon onları bir ok harcayacak kadar iyi göremiyordu. Uzaktan gelen bağrışmalar duydu ve Muhafız Kulesi’ndeki yaycıların zemine ok saldığını gördü. Onu ilgilendirmeyecek kadar uzakta oluyordu her şey. Ama elli metre ötedeki eski ahırlardan ayrılan gölgeleri gördüğünde mazgala çıktı, yayını kaldırdı ve ipi gerdi. Gölgeler koşuyordu, onları takip etti, bekledi, bekledi...

İpten kurtulan ok yumuşak bir tıs sesi çıkardı. Bir an sonra bir homurtu duyuldu ve iki gölge aniden avlu boyunca koşmaya başladı. Şimdi daha hızlı koşuyorlardı ama Jon sadaktan ikinci oku almıştı bile. Bu sefer atışı aceleye getirdi ve hedefi ıskaladı. Yayı tekrar gerdiğinde yabanıllar gitmişti. Jon başka bir hedef aradı ve dört hedef birden buldu, Lord Kumandan Kulesi’nin boş kabuğunun etrafında koşuşturuyorlardı. Mızraklarının, baltalarının ve deri kalkanlarındaki dehşet verici süslemelerin üstünden ay ışığı yansıyordu; kafatasları ve kemikler, iblisler, ayı pençeleri, çarpık şeytan yüzleri. Özgür insanlar, Jon biliyordu. Thennler, kaynatılmış siyah deriden yapılmış, bronz kasnaklı kalkanlar taşırdı ama onların kalkanları düz ve süssüz olurdu. Bunlar, akıncıların daha hafif hasır kalkanlarıydı.

Jon, ördek tüyünü kulağının arkasına kadar çekti, nişan aldı ve oku saldı, sonra tekrar çekti ve tekrar saldı. İlk ok, ayı pençeli kalkanı deldi, ikincisi bir boğazı. Yabanıl yere devrilirken çığlık attı. Jon, solunda duran Sağır Dick’in arbaletinin pes vırıltısını duydu, bir an sonra da Saten’inkinin. “Birini vurdum!” diye bağırdı delikanlı. “Birini göğsünden vurdum!”

“Birini daha vur,” diye seslendi Jon.

Artık hedef aramak zorunda değildi; sadece seçiyordu. İpine ok takmak üzere olan bir yabanıl yaycısını devirdi, sonra Hardin Kulesi’nin kapısını kırmaya çalışan bir baltacının üstüne bir ok gönderdi. Bu sefer ıskaladı ama meşe kapıda titreyen oku gören yabanılın bir kez daha düşünmesine sebep oldu. Yabanıl koşarak uzaklaşırken, adamın İri Çoban olduğunu fark etti Jon. Yarım kalp atışı zaman sonra, Taş Kışla’nın çatısındaki yaşlı Mully yabanılın bacağına bir ok sapladı, İri Çıban kanlar içinde emekliyordu. Bu sayede çıbanıyla ilgili sızlanmaya bir son verir, diye düşündü Jon.

Sadak boşalınca Jon yenisini almaya gitti ve Sağır Dick Follard’ın yanındaki mazgala taşındı. Sağır Dick’in saldığı her oka karşılık Jon üç ok fırlattı ama bu uzunyayın avantajıydı. Arbaletlerin fırlattığı okların hedefe daha derin saplandığı söylenirdi fakat aleti tekrar doldurmak zaman alan, külfetli bir işti. Jon, yabanılların birbirlerine bağırdıklarını duyabiliyordu ve batıda bir yerde bir savaş borusu ötüyordu. Dünya ay ışığından ve gölgelerden ibaretti. Zaman, bitmez tükenmez bir tak, çek, bırak halkasına dönüşmüştü. Jon’un yanındaki saman askerin boğazına bir yabanıl oku saplandı ama Jon neredeyse bunun farkına bile varmadı. Babasının tanrılarına, bana Thenn Magnar’ına doğru temiz bir atış imkânı verin, diye dua etti. Magnar, Jon’un nefret edebileceği bir düşmandı en azından. Bana Styr’i verin.

Parmakları uyuşmaya başlamıştı ve başparmağı kanıyordu ama Jon takmaya, çekmeye, bırakmaya devam etti. Bir alev damlası gözlerini aldı, Jon dönüp baktığında ortak salonun tutuştuğunu gördü. Sadece birkaç dakika sonra büyük ahşap salonun tamamı yanıyordu. Üçparmak Hobb ve onun Köstebek Kasabalı yardımcıları, Sur’un tepesinde güvendeydi, Jon biliyordu, buna rağmen salonun yandığını görünce midesine yumruk yemiş gibi oldu. “JON,” diye bağırdı Sağır Dick boğuk sesiyle, “silahhane.” Yabanıllar çatıya çıkmıştı. Birinin meşalesi vardı. Dick daha iyi nişan alabilmek için mazgalın üstüne çıktı, arbaletini omzuna çekti ve meşaleli adama doğru bir ok gönderdi. Iskaladı.

Onun altındaki okçu ıskalamadı.

Follard hiç ses çıkarmadı, sadece siperin üzerinden baş aşağı öne devrildi. Avlu otuz metre aşağıdaydı. Jon, okun nereden geldiğini anlamak için bir saman askerin arkasından aşağı bakarken güm sesini duydu. Sağır Dick’in bedeninden en fazla üç metre uzakta deri bir kalkan, eski püskü bir pelerin ve karmakarışık kızıl saçlar gördü. Ateşle öpülmüş, diye düşündü, şanslı. Yayını kaldırdı ama parmakları birbirinden ayrılmıyordu ve kız ortaya çıktığı kadar hızlı bir şekilde kayboldu. Jon küfür ederek döndü, silahhanenin çatısındaki adamlara ok fırlattı, onları da ıskaladı.

Doğu ahırları da yanıyordu artık, hayvan bölmelerinden dışarı siyah dumanlar ve yanık samanlar akıyordu. Çatı çöktüğünde havaya yükselen alevlerin kükremesi öyle şiddetliydi ki, Thennler’in savaş borularının sesi boğuldu. Elli Thenn, sıkışık bir sıra halinde Kral Yolu’ndan geliyordu, kalkanlarını başlarının üzerine kaldırmışlardı. Diğerleri sebze bahçesine, taş avluya, eski kuyuya akın ediyordu. Üstat Aemon’ın, kuşluğun altındaki ahşap iç kalede yer alan dairesinin kapılarına üç kişi dayanmıştı ve Sessiz Kule’nin tepesinde umutsuz bir dövüş devam ediyordu, uzunkılıçlara karşı bronz baltalar. Bunların hiçbiri önemli değildi. Dans devam ediyor, diye düşündü Jon.

Topallayarak Saten’in yanına gitti ve delikanlıyı kolundan yakaladı. “Benimle gel,” diye bağırdı. Birlikte kuzey siperine gittiler. Burada Kral Kulesi, kapıyı ve Donal Noye’un kütüklerden, varillerden, mısır çuvallarından mütevellit derme çatma duvarını yukarıdan görüyordu. Thennler oradaydı. Yarım miğferler giymişlerdi, uzun deri mintanlarına ince bronz diskler dikilmişti. Bazıları bronz baltalar kullanıyordu, bazılarının elinde pürüzlü taştan yapılmış baltalar vardı. Büyük çoğunluğu kısa mızraklar taşıyordu, mızrakların yaprak şekilli uçları, yanan ahırlardan gelen ışıkla kırmızı parlıyordu. Barikata saldırırken Eski Dil’de çığlıklar atıyorlardı, Donal Noye’un basamaklara yerleştirdiği okçuların yağdırdığı okların altında mızraklarını saplıyor, bronz baltalarını sallıyor, eşit bir coşkuyla kan ve mısır döküyorlardı.

“Ne yapacağız?” diye bağırdı Saten.

“Onları öldüreceğiz,” diye bağırdı Jon, elinde siyah bir ok vardı.

Bir okçu bundan daha kolay bir hedef isteyemezdi. Yarım ay şeklindeki barikata saldıran ve siyahlı adamlara ulaşmak için çuvalların, varillerin üstüne tırmanan Thennler’in sırtları Kral Kulesi’ne dönüktü. Jon ve Saten şans eseri aynı hedefi seçtiler. Boynuna ve kürek kemiklerinin arasına iki ok saplanan adam henüz barikatın tepesine varmıştı, bir an sonra karnına bir uzunkılıç girdi ve yabanıl, arkasındaki adamın üstüne devrildi. Jon sadağa uzandı ve yine boş olduğunu gördü. Saten, arbaletinin makarasını sarıyordu. Jon delikanlıyı bırakıp ok almaya gitti, daha üç adım atmamıştı ki çatının yatay kapısı ardına kadar açıldı. Kahretsin, kapının kırıldığını duymadım bile.

Düşünmek, plan yapmak ya da yardım çağırmak için vakit yoktu. Jon yayını yere attı, omzunun üzerinden sırtına uzandı, Uzunpençe’yi kınından çekti ve bıçağı, kapıdan çıkan ilk başın ortasına gömdü. Bronz, Valyria çeliğinin dengi değildi. Kılıç darbesi Thenn’in miğferini biçti ve kafatasını parçaladı, adam geri devrilerek geldiği yere döndü. Ölen adamın arkasında başkaları da vardı, Jon bağrışmalardan anladı. Geri çekilip Saten’e seslendi. Kuleye tırmanan ikinci adamın yanağına bir arbalet oku saplandı. O da gözden kayboldu. “Yağ,” dedi Jon. Saten başıyla onayladı. İkisi birlikte, ateşin yanında bıraktıkları keçe parçalarını aldılar, kaynar yağ ile dolu ağır kazanı kaldırdılar ve deliğin içine, aşağıdaki Thennler’in üstüne boşalttılar. Adamların çığlıkları, Jon’un o güne kadar duyduğu en korkunç sesti, Saten kusacakmış gibi görünüyordu. Jon yatay kapıyı tekmeleyerek kapadı, demir kazanı kapının üstüne koydu ve güzel yüzlü delikanlıyı sertçe sarstı. “Sonra kusarsın,” diye bağırdı. “Gel.”

Siperlerden sadece birkaç dakika ayrılmışlardı ama aşağıda her şey değişmişti. Bir düzine kara kardeş ve birkaç Köstebek Kasabalı adam hâlâ kasaların ve varillerin tepesindeydi fakat yabanıllar barikat boyunca saldırıyor ve onları geri itiyordu. Jon, Yabanıllardan birinin, Rast’ın karnına bir mızrak sapladığını gördü. Genç Henly ölmüştü ve etrafı düşmanla çevrili olan Yaşlı Henly ölmek üzereydi. Kolay, daireler çizerek kılıcını savuruyor ve deli gibi gülüyordu. Dizlerinin altına bir bronz balta indi ve adamın kahkahaları tiz çığlıklara dönüştü.

“Kırılıyorlar,” dedi Saten.

“Hayır,” dedi Jon, “kırıldılar.”

Her şey çabucak oldu. Bir köstebek kaçtı, sonra bir diğeri, birdenbire bütün kasabalılar silahlarını atıyor ve barikatı terk ediyordu. Kardeşler, barikatı tek başlarına müdafaa edecek kadar kalabalık değildi. Jon onların tekrar bir hat oluşturmak için çabalayışını izledi ama Thennler, mızraklar ve baltalarla kardeşlerin üstüne yağdılar... sonrasında kardeşler de kaçıyordu. Dornelu Dilly kaydı ve yüzüstü yere kapaklandı. Bir yabanıl, mızrağını Dilly’nin kürek kemiklerinin arasına gömdü. Fıçı, ağır ve nefes nefese, neredeyse ilk basamağa varıyordu ki bir Thenn onu pelerinin ucundan yakaladı ve geri çekti... fakat Thenn’in baltası aşağı inmeden, bir arbalet oku adamı yere devirdi. “Vurdum,” diye bağırdı Saten. Fıçı, merdivene koştu ve hem ellerini hem ayaklarını kullanarak basamakları tırmanmaya başladı.

Kapıyı kaybettik. Donal Noye kapatmış ve zincirlemişti fakat kapı ele geçirilmek üzere öylece duruyordu, arkasında soğuk ve kara tünel vardı, demir sürgüler yangının ışığıyla kırmızı parlıyordu. Kimse kapıyı savunmak için arkada kalmamıştı; güvenli olan tek yer Sur’un tepesiydi, çarpık ahşap merdivenlerin iki yüz on beş metre yukarısı.

“Hangi tanrılara dua ediyorsun?” diye sordu Jon, Saten’e.

“Yedi,” dedi Eski Şehirli çocuk.

“Öyleyse dua et,” dedi Jon. “Yeni tanrılarına dua et, ben de benim eski tanrılarıma dua edeceğim.” Her şey orada değişti.

Jon, yatay kapıdaki karmaşa yüzünden sadağını doldurmayı unutmuştu. Topallayarak çatının karşı tarafına gitti ve sadağı doldurdu, yayını da aldı. Yağ kazanı bıraktığı yerde duruyordu, yani şimdilik yeterince güvendelermiş gibi görünüyordu. Dans devam ediyor, biz galeriden izliyoruz, diye düşündü geri dönerken. Saten, basamaklardaki Thennler’e ok fırlatıyordu, sonra bir mazgal dişinin arkasına çömeliyor ve arbaletini kuruyordu. Güzel olabilir ama aynı zamanda hızlı.

Gerçek mücadele basamaklardaydı. Noye, en alçak iki sahanlığa mızrakçılar yerleştirmişti ama adamlar, kaçan kasabalılar yüzünden paniklemiş ve kaçışa katılmışlardı. Thennler geride kalan herkesi öldürürken, mızrakçılar hızla üçüncü sahanlığa doğru koşturuyordu. Daha yüksek sahanlıklardaki okçular ve arbaletçiler onların başlarının üzerinden ok fırlatmaya çalışıyordu. Jon yayına ok taktı, çekti, bıraktı ve merdivenlerden aşağı yuvarlanan yabanılı gördüğünde memnun oldu. Yangınların sıcaklığı Sur’un ağlamasına sebep oluyordu, alevler buzun üstünde pırıldayıp dans ediyordu. Basamaklar, hayatlarını kurtarmak için koşan adamların adımlarıyla titriyordu.

Jon yayına tekrar ok taktı, çekti ve bıraktı, fakat sadece bir Jon vardı ve bir Saten. En az altmış ya da yetmiş Thenn basamakları dövüyordu, önlerine çıkanları öldürüyorlardı, zaferle sarhoş olmuşlardı. Siyah pelerinli üç kardeş dördüncü sahanlıkta omuz omuza duruyordu, ellerinde uzunkılıçlar vardı, çok geçmeden dövüş tekrar başladı. Ama yalnızca üç kişilerdi ve çok geçmeden Thenn dalgası tarafından boğuldular, karıları basamaklardan damladı. “Bir adamın bir mücadele sırasında en savunmasız olduğu an kaçtığı arıdır,” demişti Lord Eddard, Jon’a. “Koşan bir adam, bir asker için yaralı bir hayvandan farksızdır. Onun kana susamışlığını uyandırır.” Beşinci sahanlıktaki okçular, mücadele henüz onlara ulaşmadan kaçmıştı. Bu bir hezimetti, kırmızı bir hezimet.

“Meşaleleri getir,” dedi Jon, Saten’e. Ateşin yanında, başlarına yağlı bez sarılmış dört meşale ve bir düzine ateş oku vardı. Eski Şehirli çocuk meşalelerden birini ateşte tutuşturdu, diğerlerini kolunun altına sıkıştırıp Jon’un yanına geldi. Yine korkmuş görünüyordu, korkması gerekirdi. Jon da korkuyordu.

Jon o sırada Styr’i gördü. Magnar barikata tırmanıyordu; delinmiş mısır çuvallarını, parçalanmış varilleri, dostlarını ve düşmanlarını aynı şekilde eziyordu. Bronz pullu zırhı ateşin ışığında koyu pırıltılar saçıyordu. Styr, zaferinin manzarasını izlemek için miğferini çıkarmıştı, elinde büvet ağacından yapılmış, bronz başlı, uzun bir mızrak vardı. Kapıyı gördüğünde, mızrağını kapıya doğru doğrulttu ve etrafındaki bir düzine Thenn’e Eski Dil’de bir şey bağırdı. Çok geç, diye düşündü Jon. Adamlarını barikatın üstünden geçirmeliydin, belki birkaç kişiyi kurtarabilirdin.

Yukarıdan uzun ve pes bir boru sesi geldi. Sur’un tepesinden değil, altmış metre yukarıdaki dokuzuncu sahanlıktan, Donal Noye’un durduğu yerden.

Jon, yayına bir ateş oku taktı. Saten, meşaleyle okun ucunu yaktı. Jon parapete çıktı, yayını gerdi, nişan aldı, bıraktı. Ok, çıtırdayarak ve arkasında alevden kurdeleler bırakarak hızla aşağı uçtu ve hedefe saplandı.

Styr değil. Basamaklar. Ya da daha açık olmak gerekirse, Donal Noye tarafından yüksekliği ilk sahanlığa varacak şekilde basamakların arkasına yerleştirilmiş variller, fıçılar ve çuvallar; domuz yağı ve lamba yağıyla dolu variller, kuru yapraklar ve yağlı çaputlarla dolu çuvallar, yarılmış kütükler, ağaç kabukları ve talaşlar. “Tekrar,” dedi Jon ve, “Tekrar,” ve, “Tekrar.” Diğer yaycılar da ok fırlatıyordu, menzilin içinde kalan bütün kulelerden. Bazıları, oklarını geniş kavislerle havaya fırlatıyordu, Sur’un önüne düşmeleri için. Ateş okları tükendiğinde, Jon ve Saten mazgalların arasından meşale fırlatmaya başladılar.

Yukarıda başka bir ateş gürlüyordu. Yaşlı ahşap basamaklar yağı sünger gibi emmişti; Donal Noye, dokuzuncu sahanlıktan yedinci sahanlığa inen bütün basamakları iyice ıslatmıştı. Jon, kendi insanlarının, Noye’un meşaleleri fırlatmasından önce yukarı tırmanıp güvenliğe ulaşmış olmasını umuyordu. Kara kardeşler bu plandan haberdardı ama kasabalılar değildi.

İşin geri kalanını rüzgâr halletti. Jon’un yapması gereken tek şey izlemekti. Aşağıdaki ve yukarıdaki alevlerin arasına sıkışan yabanılların gidecek bir yeri yoktu. Bazıları yukarı çıkmaya devam etti ve öldü. Bazıları aşağı indi ve öldü. Bazıları olduğu yerde kaldı. Onlar da öldü. Pek çoğu, yanmadan önce basamaklardan atladı ve düşüş yüzünden öldü. Buz, ısı yüzünden çatırdamaya başladığında, yirmi küsur Thenn birbirlerine sokulmuş halde hâlâ ateşlerin arasında duruyordu. Basamakların alt bölümünün üçte biri, tonlarca buzla birlikte çöktü. Jon Kar’ın Styr’i son görüşüydü bu, Thenn Magnar’ını. Sur kendi kendini müdafaa ediyor, diye düşündü.

Jon, avluya inmek için Saten’den yardım aldı. Yaralı bacağı öyle kötü acıyordu ki kol değneğiyle bile zar zor ayakta durabiliyordu. “Meşaleyi getir,” dedi Eski Şehirli delikanlıya. “Birini aramam lazım.” Basamaklardaki insanların çoğu Thenn’di. Özgür insanların bazıları kaçmıştı şüphesiz. Mance’in insanları, Magnar’ınkiler değil. Ygritte de onlardan biri olabilirdi. Saten’le birlikte aşağı indiler, yatay kapıyı zorlayan adamların cesetlerinin yanından geçtiler. Jon, tek kolunu kol değneğine, diğer kolunu Eski Şehir’de fahişelik yapmış delikanlının omzuna dolamış halde karanlıkta gezindi.

Aşağı indiklerinde, ahırlar ve ortak salon köze dönmüştü ama barikattaki yangın devam ediyordu, basamaktan basamağa, sahanlıktan sahanlığa yukarı tırmanıyordu. Ara sıra bir kükreme, ardından bir çaaaaaatırtı duyuluyordu ve Sur’dan bir buz parçası daha düşüyordu. Hava kül ve buz kristalleriyle doluydu.

Jon, Quort’u ölü ve Taş Parmak’ı ölmek üzere halde buldu. Ölen ve ölmek üzere olan, hiçbir zaman gerçekten tanımadığı Thennler buldu. Kan kaybı sebebiyle güçsüzleşmiş ama hâlâ hayatta olan İri Çıban’ı buldu.

Ygritte’i, Lord Kumandan Kulesi’nin altında, eski bir kar yığının üstüne serilmiş halde buldu, kızın göğüslerinin arasına bir ok saplanmıştı. Yüzü buz kristalleriyle kapılıydı ve ay ışığında, pırıltılı bir gümüş maske takmış gibi görünüyordu.

Ok siyahtı, Jon gördü, ama okun tüyleri beyazdı. Benim okum değil, dedi Jon kendine, benimkilerden biri değil. Ama onunmuş gibi hissediyordu.

Jon karların içinde diz çöktüğünde Ygritte gözlerini açtı. “Jon Kar,” dedi hafifçe. Sesine bakılırsa, ok akciğerini bulmuştu. “Bu gerçek bir kale mi şimdi? Sadece bir kule değil mi?”

“Gerçek bir kale.” Jon, kızın elini tuttu.

“Güzel,” diye fısıldadı Ygritte. “Gerçek bir kale görmek istiyordum. Ölmeden... ölmeden önce...”

“Yüzlerce kale göreceksin,” diye söz verdi Jon. “Mücadele bitti. Üstat Aemon seninle ilgilenecek.” Kızın saçlarına dokundu. “Sen ateşle öpüldün unuttun mu? Şanslı. Seni öldürmek için bir oktan fazlası gerek. Aemon oku çıkaracak ve yaranı saracak, ağrın için sana haşhaş sütü verecek.”

Ygritte sadece gülümsedi. “Mağarayı hatırlıyor musun? O mağarada kalmalıydık. Sana söylemiştim.”

“Mağaraya döneceğiz,” dedi Jon. “Ölmeyeceksin Ygritte. Ölmeyeceksin.”

“Ah.” Ygritte, Jon’un yüzünü ellerinin arasına aldı. “Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar,” dedi iç çeker gibi, ölürken.

Bran

Molozdan, yıkıntıdan ve yabani otlardan ibaret harabeye bakarken, “Bu sadece başka bir boş kale,” dedi Meera Reed.

Hayır, diye düşündü Bran, bu Gece Kalesi ve burası dünyanın sonu. Dağlardayken, Bran’ın düşündüğü tek şey Sur’a varmak ve üç gözlü kargayı bulmaktı ama şimdi buradaydı ve içi korkuyla doluydu. Gördüğü rüya... Yaz’ın gördüğü rüya... Hayır, o rüyayı düşünmemeliyim. Rüyayı Reedler’e bile anlatmamıştı ama Meera yanlış bir şeyler olduğunu sezmiş gibi görünüyordu. Bran rüyadan hiç bahsetmezse rüyayı gördüğünü unuturdu belki, sonra rüya gerçekleşmezdi ve Robb’la Boz Rüzgâr hâlâ...

“Hodor.” Hodor ağırlığını bir bacağından diğerine verdi, Bran sallandı. Dev seyis yamağı yorulmuştu. Saatlerdir yürüyorlardı. En azından korkmuyor. Bran bu yerden korkuyordu, bunu Reedler’e itiraf etmekten daha çok korkuyordu. Ben kuzeyin prensiyim, Kışyarı’nın Stark’ıyım, yetişkin bir erkek sayılırım, Robb kadar cesur olmak zorundayım.

Jojen, koyu yeşil gözleriyle Bran’a baktı. “Burada bize zarar verebilecek bir şey yok Majesteleri.”

Bran bundan emin değildi. Gece Kalesi, Yaşlı Dadı’nın en korkunç hikâyelerinde yer alırdı. Gece Kralı, ismi insanlığın hafızasından silinmeden önce burada hüküm sürmüştü. Fare Aşçı, Andal kralına, kralın prensini ve domuz pastırması tartını burada servis etmişti. Yetmiş dokuz devriye nöbetteyken, genç ve cesur Danny Flint burada tecavüze uğramış ve öldürülmüştü. Kral Sheritt eski Andallar’ı bu kalede lanetlemişti. Burası, ‘çırak çocukların gece gelen şeyle yüzleştiği’ yerdi. Kör Symeon Yıldızgöz’ün, dövüşen cehennem tazılarını gördüğü yer. Deli Balta bir zamanlar bu avlularda yürümüş, bu kulelere tırmanmıştı, kardeşlerini karanlıkta katlederek.

Bütün bunlar yüzlerce, binlerce yıl önce olmuştu elbette, bazıları hiç olmamıştı belki de. Üstat Luwin, Yaşlı Dadı’nın hikâyelerinin bir bütün olarak yutulmaması gerektiğini söylerdi hep. Ama bir keresinde Benjen amca, ağabeyi Lord Stark’ı görmeye gelmişti ve Bran ona Gece Kalesi’yle ilgili sorular sormuştu. Benjen Stark hikâyelerin doğru olduğunu söylememişti ama yanlış olduklarını da söylememişti, sadece omuzlarını silkmiş ve, “Gece Kalesi’ni iki yüz yıl önce terk ettik,” demişti, bu bir cevapmış gibi.

Bran kendini etrafa bakmaya zorladı. Sabah soğuk fakat parlaktı, koyu mavi gökyüzünde güneş ışıldıyordu ama Bran duyduğu seslerden hoşlanmıyordu. Kırık kulelerin arasında esen rüzgâr öfkeli bir ıslık çalıyordu, iç kaleler homurdanıyordu ve Bran büyük salonun zemininde koşuşan fareleri duyabiliyordu. Fare Aşçı’nın çocukları babalarından kaçıyor. Avlular, cılız ağaçların çıplak dallarının birbirine dolandığı ve ölü yaprakların eski kar tabakalarının üstünde hamamböceği misali gezindiği küçük ormanlara dönüşmüştü. Eskiden ahırların olduğu yerde ağaçlar büyümüştü ve kubbeli mutfağın çatısındaki delikten eğri büğrü, beyaz bir büvet ağacı çıkıyordu. Burası Yaz’ı bile huzursuz ediyordu. Bran, sadece bir an, Yaz’ın derisine büründü, bu yerin kokusunu almak için. Kokuyu da sevmedi.

Ve buradan geçiş yoktu.

Bran olmayacağını söylemişti. Defalarca söylemişti ama Jojen Reed kendi gözleriyle görmek için ısrar etmişti. Bir yeşil rüya görmüştü ve Jojen’in yeşil rüyaları yalan söylemezdi. Kapıları da açmıyorlar, diye düşündü Bran.

Gece Kalesi tarafından korunan kapı, kara kardeşlerin katırlarını ve atlarını yükleyip Derin Göl’e gitmek üzere kaleden ayrıldığı günden beri kapalıydı; yivli kapı indirilmişti, kapıyı yukarı kaldıran zincir götürülmüştü, tünele doldurulan taşlar ve molozlar donarak birbirlerine yapışmış ve bizzat Sur kadar delinmez olmuşlardı. Tüneli gördüğünde, “Jon’u takip etmeliydik,” dedi Bran. Yaz’ın onu bir fırtınanın içinde at sürerken gördüğü geceden beri sık sık piç ağabeyini düşünüyordu. “Kral Yolu’nu bulmalı ve Kara Kale’ye gitmeliydik.”

“Buna cesaret edemezdik prensim,” dedi Jojen. “Sana bunun sebebini söylemiştim.”

“Ama yabanıllar var. Bazı adamları öldürdüler ve Jon’u da öldürmek istediler. Jojen, yüzlerce yabanıl vardı.”

“Öyle dedin. Biz dört kişiyiz. Ağabeyine yardım ettin, gördüğün kişi gerçekten oysa, lakin az kalsın Yaz’ı kaybediyordun.”

“Biliyorum,” dedi Bran sefil bir halde. Ulu kurt üç ya da dört kişi öldürmüştü, belki de daha fazla ama çok adam vardı. Yabanıllar uzun boylu, kulaksız adamın çevresinde sıkı bir çember oluşturduklarında, Yaz aralarından geçip yağmura karışmaya çalışmıştı fakat bir yabanıl oku hızla arkasından gelmişti. Ve Bran, bıçak gibi saplanan ağrı yüzünden ulu kurdun derisini terk edip kendi derisine dönmek zorunda kalmıştı. Sonunda fırtına dindiğinde birbirlerine sokulmuşlar ve Hodor’un derin nefeslerini dinleyerek, sabah olduğunda yabanılların gölü geçmeyi deneyip denemeyeceğini merak ederek, bir ateş yakmadan karanlığın içinde oturmuşlardı, birkaç fısıltılı kelime dışında hiç konuşmamışlardı. Bran zaman zaman Yaz’a ulaşmaya çalışmıştı ama karşılaştığı ağrı yüzünden geri çekilmişti; kora dönmüş bir kazana uzandığında, onu tutmak istediğin halde ısı yüzünden elini geri çektiğin gibi. O gece sadece Hodor uyumuştu, “Hodor, hodor,” diye mırıldanarak sarsılmış ve dönüp durmuştu. Yaz’ın dışarıda, karanlığın içinde ölmek üzere olduğunu düşünmek Bran’ı dehşetle doldurmuştu. Lütfen eski tanrılar, diye dua etmişti, Kışyarı’nı aldınız, babamı aldınız, bacaklarımı aldınız, lütfen Yaz’ı da almayın. Jon Kar’ı da koruyun ve yabanılların gitmesini sağlayın.

Göldeki taşlı adada hiç büvet ağacı yoktu ama eski tanrılar duayı duymuş olmalıydı. Ertesi gün, yabanıllar köyden ayrılmadan önce hiç acele etmeden kendi ölülerinin ve öldürdükleri yaşlı adamın bedenini soymuş, hatta gölde birkaç balık tutmuştu. İçlerinden üçü suyun altındaki gizli yolu bulup yürümeye başladığında korkutucu bir an yaşanmıştı... ama gizli yol kıvrılmıştı, yabanıllarsa bunu yapmamıştı, diğerleri tarafından dışarı çekilmeden önce adamlardan ikisi az kalsın boğuluyordu. Uzun boylu kel adam onlara bağırmıştı, adamın sözleri suyun üzerinde Jojen’in bile bilmediği bir dilde yankılanmıştı ve yabanıllar bir süre sonra kalkanlarını, mızraklarını toplayıp kuzeydoğuya doğru yürümeye başlamıştı, Jon’un gittiği yöne. Bran da oradan ayrılmak istemişti, Yaz’ı aramak için, fakat Reedler hayır demişti. “Biz bir gece daha kalacağız,” demişti Jojen, “yabanıllarla aramıza mesafe koymalıyız. Onlarla tekrar karşılaşmak istemezsin değil mi?” O gün öğleden sonra, Yaz her nerede saklanıyorduysa oradan çıkmış ve geri dönmüştü, arka ayağını sürüyordu. Meera, hayvanın bacağındaki oku çıkarmış ve kulenin etrafında yetişen bazı bitkilerin özsuyuyla yarayı yıkamıştı. Ulu kurt hâlâ topallıyordu ama her geçen gün biraz iyileşiyormuş gibi geliyordu Bran’a. Tanrılar duayı duymuştu.

“Belki de başka bir kale denemeliyiz,” dedi Meera, kardeşine. “Belki başka bir yerdeki kapıdan geçebiliriz. İstersen önden gidip araştırırım, tek başıma daha hızlı hareket ederim.”

Bran başını iki yana salladı. “Doğuya gidersen orada Derin Göl var, sonra da Kraliçe Kapısı. Batıda Buzizi. Onlar da bunun aynısı, yalnızca daha küçükler. Kara Kale, Doğugözcüsü ve Gölge Kule’dekiler hariç bütün kapılar kapalı.”

Bran’ın sözlerine karşılık. “Hodor,” dedi Hodor. Reedler bakıştı. “En azından Sur’un tepesine tırmanayım,” dedi Meera. “Belki oradan bir şeyler görürüm.”

“Ne görmeyi umuyorsun?” diye sordu Jojen.

“Bir şey,” dedi Meera, ilk kez son derece kararlıydı.

O ben olmalıydım. Bran, Sur’a bakmak için başını kaldırdı ve kendini santim santim yukarı tırmanırken hayal etti, parmaklarıyla buzdaki çatlaklara tutunduğunu ve buzu ayak parmaklarıyla tekmeleyerek basamaklar açtığını. Bu hayal onu her şeye rağmen gülümsetti; rüyalara, yabanıllara ve Jon’a rağmen. Küçükken Kışyarı’nın duvarlarına ve bütün kulelerine tırmanırdı ama onların hiçbiri bu kadar yüksek değildi ve onlar sadece taştandı. Gri ve çukurlu Sur, taştan yapılmış gibi görünebilirdi ama sonra bulutlar açılır ve güneş bambaşka bir şey söylerdi, Sur birdenbire değişir ve mavi, beyaz, pırıl pırıl bir halde orada dikilirdi. Yaşlı Dadı, Sur’un dünyanın sonu olduğunu söylerdi hep. Diğer tarafta canavarlar, devler ve gulyabaniler vardı ama Sur sapasağlam durduğu sürece bu tarafa geçemezlerdi. Meera’yla birlikte tepede durmak istiyorum, diye düşündü Bran. Tepede durmak ve görmek istiyorum.

Ama işe yaramaz bacakları olan sakat bir çocuktu o, yani yapabileceği tek şey, Meera onun yerine tepeye çıkarken aşağıdan bakmaktı.

Meera, Bran’ın eskiden yaptığı gibi gerçekten tırmanmıyordu aslında. Gece Nöbetçileri’nin yüzlerce, binlerce yıl önce kestiği basamaklara basarak yukarı doğru yürüyordu. Üstat Luwin, bizzat Sur’un buzundan kesilmiş basamakları olan tek kalenin Gece Kalesi olduğunu söylemişti, Bran hatırlıyordu. Benjen amcası da söylemiş olabilirdi. Daha yeni kalelerin basamakları ahşap ya da taştı, bazılarının toprak ve çakıldan yapılmış uzun rampaları vardı. Buz çok tehlikeli. Bunu Bran’a söyleyen Benjen amcasıydı. Sur’un cephesi zaman zaman buzlu gözyaşları döküyordu fakat içindeki çekirdek asla erimiyor ve kaya kadar sert kalıyordu. Kara kardeşler kaleyi terk ettiğinden bu yana, basamaklar binlerce kez erimiş ve tekrar donmuş olmalıydı. Ve her seferinde biraz daha ufalmış, biraz daha pürüzsüzleşmiş ve çok daha tehlikeli hale gelmişlerdi.

Ve daha küçük. Sur onları tekrar içine çekiyor sanki. Meera Reed çok sağlam adımlar atan bir kızdı, buna rağmen bir yumrudan diğerine geçerken çok ağır hareket ediyordu. Basamakların hemen hemen tamamen kaybolduğu iki yerde ellerinin ve ayaklarının üstüne çöktü. Aşağı inişi daha kötü olacak, diye düşündü Bran. Buna rağmen yukarıda olmayı dilerdi. Meera, en yüksekteki basamaklardan geriye kalan buzlu yumrularda emekleyerek tepeye vardığında gözden kayboldu.

“Ne zaman aşağı inecek?” diye sordu Bran, Jojen’e.

“Hazır olduğu zaman. İyice bakmak isteyecektir... Sur’a ve ötesindekilere. Biz de burada aynı şeyi yapmalıyız.”

“Hodor?” dedi Hodor şüphe dolu bir sesle.

“Bir şey bulabiliriz,” diye ısrar etti Jojen.

Ya da bir şey bizi bulabilir. Ama Bran bunu yüksek sesle söyleyemezdi; Jojen’in, onun bir korkak olduğunu düşünmesini istemiyordu.

Böylece keşfe çıktılar. Jojen Reed önden gidiyordu, Bran, Hodor’un sırtındaki sepetin içindeydi, Yaz yanlarında yürüyordu. Ulu kurt bir keresinde hızla karanlık bir kapıdan girdi ve dişlerinin arasında gri bir fareyle geri döndü. Fare Aşçı, diye düşündü Bran, fakat fare yanlış renkteydi ve ancak bir kedi kadar büyüktü. Fare Aşçı beyazdı ve hemen hemen bir dişi domuz kadar iriydi...

Gece Kalesi’nde pek çok karanlık kapı ve bir sürü fare vardı. Bran mahzenlerde, kilerlerde ve onları birbirlerine bağlayan zifiri karanlık tünellerde dolaşan fareleri duyabiliyordu. Jojen aşağı inip mahzenleri ve kilerleri kolaçan etmek istedi ama Hodor bu fikre, “Hodor,” dedi, Bran da, “Hayır.” Gece Kalesi’nin altındaki karanlıkta farelerden çok daha kötü şeyler vardı.

Boş pencerelerden süzülen güneş ışığının tozlu sütunların üstüne düştüğü koridorda yürürlerken, “Burası eski bir yer gibi görünüyor,” dedi Jojen.

“Kara Kale’den iki kat eski,” dedi Bran. “Sur’daki ilk ve en büyük kaleydi.” Ama aynı zamanda ilk terk edilendi, Yaşlı Kral zamanında. O zamanlarda bile kalenin dörtte üçü boştu ve bakımı çok pahalıydı. İyi Kraliçe Alysanne, Nöbet’in yeni ve daha küçük bir kaleye taşınmasını önerdi; yeni kale, Gece Kalesi’nin sadece yedi mil doğusunda, Sur’un güzel ve yeşil bir gölün kıyısı boyunca kıvrıldığı mevkide inşa edilecekti. Derin Göl’ün masrafı kraliçenin mücevherleriyle ödendi. Kale, Eski Kral’ın kuzeye gönderdiği adamlar tarafından inşa edildi ve kara kardeşler Gece Kalesi’ni farelere terk etti.

Ama bu iki asır önceydi. Derin Göl, yerini aldığı kale kadar boştu şimdi. Ve Gece Kalesi...

“Burada hayaletler var,” dedi Bran. Hodor daha önce hikâyeleri duymuştu ama Jojen duymamış olabilirdi. “Yaşlı Kral’dan, hatta Ejderha Aegon’dan önceki yaşlı hayaletler. Haydut olmak için güneye giden yetmiş dokuz kaçak. İçlerinden biri Lord Ryswell’in en küçük oğluydu, hendek mezarlara vardıklarında lordun kalesine sığınmak istediler ama Lord Ryswell onları esir aldı ve Gece Kalesi’ne iade etti. Lord Kumandan, Sur’un tepesinde çukurlar açtırdı, kaçakları o buz çukurlarına canlı canlı gömüp üstlerini kapadı. Kaçakların mızrakları ve boruları vardı, adamların yüzü kuzeye dönüktü. Onlara yetmiş dokuz devriye denir. Hayattayken vazifelerini terk ettiler, bu yüzden ölüyken tuttukları nöbet sonsuza kadar sürecek. Yıllar sonra Lord Ryswell, iyice yaşlandığında ve ölüm vakti yaklaştığında kendini Gece Kalesi’ne taşıttı, böylece siyahları kuşanacak ve oğlunun yanında olacaktı. Oğlunu, onuru için Sur’a teslim etmişti ama onu hâlâ seviyordu ve onun nöbetini paylaşmaya gelmişti.”

Günün yarısını kaleyi kolaçan ederek geçirdiler. Kulelerden bazıları çökmüştü, diğerleri de tehlikeli görünüyordu ama çan kulesine (çanları gitmişti) ve kuşluğa (kuşlar gitmişti) tırmandılar. Bira imalathanesinin altında, Hodor vurduğunda boş tınlayan büyük meşe fıçılarla dolu bir mahzen buldular. Bir kütüphane (raflar çökmüştü, kitaplar gitmişti ve fareler her yerdeydi) buldular. Beş yüz tutsağı barındırabilecek büyüklükte hücreleri olan nemli ve loş bir zindan buldular ama Bran paslı parmaklıklardan birini tutup çektiğinde parmaklık Bran’ın elinde kaldı. Büyük salondan geriye, ufalanmış bir duvar kalmıştı. Hamam zemine gömülmüş gibi görünüyordu. Bir zamanlar kara kardeşlerin kılıçlarla, kalkanlarla ve mızraklarla çalıştığı talim avlusu dikenli çalılar tarafından ele geçirilmişti. Silahhane ve dökümhane hâlâ ayaktaydı ama bıçakların, körüklerin ve örslerin yerini örümcek ağları, fareler ve tozlar almıştı. Yaz bazen Bran’ın sağır olduğu sesler duydu ya da boynundaki tüyleri kabartarak ortada olmayan şeylere dişlerini gösterdi... ama ne Aşçı Fare, ne yetmiş dokuz devriye, ne de Deli Balta cisme büründü. Bran epey rahatlamıştı. Belki de burası boş ve harap bir kale sadece.

Meera döndüğünde, güneş batıdaki dağların sadece bir nefes üzerindeydi. “Neler gördün?” diye sordu Jojen, ablasına.

“Tekinsiz Orman’ı gördüm,” dedi Meera özlem dolu bir sesle. “Balta değmemiş ağaçlarla dolu vahşi tepeler göz alabildiğince uzanıyordu. Üstünden güneş ışınları yansıyan bir göl ve batıdan gelen bulutlar gördüm. Eski kar yığınları gördüm ve mızraklar kadar uzun buz sarkıtları. Daireler çizerek uçan bir kartal bile gördüm. Sanırım o da beni gördü. Ona el salladım.”

“Aşağı inen bir yol gördün mü?”

Meera başını iki yana salladı. “Hayır. Dimdik bir iniş ve buz çok pürüzsüz... iyi bir ipim ve yerler açmak için bir baltam olsaydı aşağı inebilirdim ama...”

“...biz inemezdik,” diye bitirdi Jojen.

“İnemezdiniz,” diye onayladı Meera. “Rüyanda gördüğün yerin burası olduğundan emin misin? Belki de yanlış kaledeyiz.”

“Hayır. Kale bu. Burada bir kapı var.”

Evet, diye düşündü Bran, ama taş ve buzla tıkanmış bir kapı.

Güneş, kalelerin gölgesini uzatırken rüzgâr daha sert esmeye başladı, kuru ve ölü yapraklar avlular boyunca hışırdayarak uçuştu. Çöken karanlık Bran’ın aklına Yaşlı Dadı’nın başka bir hikâyesini getirdi, Gece Kralı’nın öyküsünü. “Gece Nöbetçileri’ne liderlik eden on üçüncü adamdı, korku nedir bilmeyen bir savaşçıydı,” derdi Yaşlı Dadı, “ve ondaki kusur buydu,” diye eklerdi, “çünkü bütün insanlar korkuyu bilmelidir.” Kralın çöküş sebebi bir kadındı; teni ay kadar beyaz, gözleri yıldızlar kadar mavi bir kadın Sur’un tepesinden gülümsemişti. Hiçbir şeyden korkmayan kral, kadının peşine düşmüş, onu yakalamış, onu sevmişti ama kadının teni buz kadar soğuktu ve kral ona tohumlarını verdiğinde ruhunu da vermişti.

Kadını Gece Kalesi’ne getirmiş ve onu kraliçe, kendisini de onun kralı ilan etmişti. Yeminli Kardeşleri’ni bazı tuhaf büyülerle kendi iradesine bağlamıştı. Gece Kralı ve onun ceset kraliçesi, on üç yıl boyunca hüküm sürmüştü, sonunda Kışyarı’nın Stark’ı ve yabanılların Joramun’u Nöbet’i bu esaretten kurtarmak üzere işbirliği yapana dek. Kral düştükten ve Ötekiler’e kurbanlar verdiği ortaya çıktıktan sonra, Gece Kralı’nın bütün kuyudatı silinmiş ve adının anılması yasaklanmıştı.

“Bazıları bir Bolton olduğunu söyler,” diye bitirirdi Yaşlı Dadı. “Bazıları Skagos’un dışından bir Magnar, bazıları bir Umber, Flint ya da Norrey olduğunu söyler. Bazıları, demiradamlar gelmeden önce Ayı Adası’na hükmeden Woodfootlar’dan biri olduğunu inanmanı sağlayabilir. Ama değildi. O bir Stark’tı. Onu deviren adamın kardeşiydi.” Sonra Bran’ın burnunu sıkardı, Bran bunu asla unutamazdı. “O Kışyarı’ndan bir Stark’tı ve kim bilir, belki de adı Brandon’dı. Belki de tam bu odanın içinde, tam bu yatakta uyurdu.”

Hayır, diye düşündü Bran, ama bu kalede yürüdü, bizim bu gece uyuyacağımız kalede. Bran bu düşünceden hiç hoşlanmadı. Gece Kralı gün ışığında sadece bir adamdı, Yaşlı Dadı hep böyle söylerdi, ama geceler krala aitti, o geceleri hüküm sürerdi. Ve hava kararıyor.

Reedler mutfakta uyumaya karar verdi. Bu kırık kubbeli taş oktagon, devasa merkez kuyunun yanındaki arduvaz zeminden çıkıp çatıdaki deliğe doğru verevlemesine büyüyen ve kemik beyazı dallarını gökyüzüne uzatan büvet ağacına rağmen, diğer binaların hepsinden daha iyi bir sığınak vadediyordu. Tuhaf bir ağaçtı, Bran’ın o güne kadar gördüğü bütün büvet ağaçlarından daha cılızdı ve bir yüzü yoktu ama en azından eski tanrılar burada, onun yanındaymış gibi hissettiriyordu Bran’a.

Bran’ın mutfağa dair sevdiği tek şey buydu gerçi. Çatının çoğu duruyordu, yani yine yağmur yağarsa ıslanmayacaklardı ama burada ısınabileceklerini düşünmüyordu. Arduvaz zeminden sızan soğuğu hissedebiliyordu insan. Bran gölgelerden, gölgeleri açık ağızlar gibi kuşatan büyük tuğla ocaklardan, paslı et çengellerinden, duvar boyunca uzanan et tahtasındaki çentiklerden ve lekelerden de hoşlanmamıştı. Fare Aşçı, prensi burada parçalara ayırdı, Bran biliyordu, ve turtayı bu ocaklardan birinde pişirdi.

Ama en sevmediği şey kuyuydu. Çapı dört metreydi, tamamen taştı, iç tarafına yerleştirilmiş basamaklar döne döne karanlığa iniyordu. Duvarı nemliydi ve güherçileyle kaplıydı ama dipteki suyu kimse göremiyordu, keskin avcı gözleriyle Meera bile. “Belki de dibi yoktur,” dedi Bran tereddütle.

Hodor, kuyunun diz boyu yüksekliğindeki ağzından içeri baktı ve, “HODOR!” diye bağırdı. Kelime kuyuda yankılandı, “hodorhodorhodorhodor,” ses gittikçe zayıfladı, “hodorhodorhodorhodor,” sonunda fısıltıdan bile hafif oldu. Hodor şaşkın görünüyordu. Sonra kahkaha attı ve kırık bir arduvaz parçasını almak için yere eğildi.

“Hodor yapma!” dedi Bran ama geç kalmıştı. Hodor taşı kuyuya attı. “Bunu yapmamalıydın,” dedi Bran. “Bir şeye zarar verebilirsin... ya da bir şeyi uyandırabilirsin.”

Hodor masum gözlerle Bran’a baktı. “Hodor?”

Çok, çok, çok aşağıdan, suyu bulan taşın sesi geldi. Ses bir şlop değildi aslında, daha çok bir gulp gibiydi, aşağıdaki her ne ise, buzlu ağzını açmış ve Hodor’un taşını yutmuştu sanki. Belli belirsiz yankılar kuyu boyunca yürüyüp yukarı çıktı ve Bran bir an için bir şeyin hareket ettiğini duyar gibi oldu, suyun içinde çırpınan bir şey. “Belki de burada kalmamalıyız,” dedi huzursuzca.

“Kuyunun yanında mı?” diye sordu Meera. “Yoksa Gece Kalesi’nde mi?”

“Evet,” dedi Bran.

Meera güldü ve odun toplaması için Hodor’u dışarı yolladı. Yaz da gitti. Artık hava kararmıştı ve ulu kurt avlanmak istiyordu.

Hodor, kucağı kırık dallarla dolu bir halde tek başına döndü... Meera, son geçtikleri derede yakaladığı balığı temizlerken, Jojen Reed çakmaktaşını ve bıçağını çıkarıp ateş yakmaya koyuldu. Bran, Gece Kalesi’nin mutfağında pişirilen son yemekten bu yana kaç yıl geçtiğini merak etti. Yemeği kimin pişirdiğini de merak etti ama bilmemek daha iyiydi belki.

Alevler güzelce yükselmeye başladığında Meera balığı ateşe koydu. En azından et turtası değil. Fare Aşçı, Andal kralının oğlunu büyük bir turtanın içinde soğanlarla, havuçlarla, mantarlarla, bir sürü karabiber ve tuzla, bir dilim domuz pastırmasıyla ve koyu kırmızı Dorne şarabıyla pişirmişti. Sonra turtayı prensin babasına servis etmişti. Kral, turtanın tadını övmüş ve bir dilim daha istemişti. Bunun ardından tanrılar, sadece kendi çocuklarını yiyebilen azman bir beyaz fareye dönüştürmüştü aşçıyı. Aşçı o zamandan beri Gece Kalesi’nde dolaşıyordu, çocuklarını yiyordu fakat açlığı geçmiyordu. “Tanrılar onu cinayet için lanetlemedi,” demişti Yaşlı Dadı, “Andal kralına bir turtanın içinde kendi oğlunu servis ettiği için de değil. Bir insanın öç almaya hakkı vardır. Ama aşçı, kendi çatısının akında bir konuğu öldürdü ve bu tanrıların asla affetmeyeceği bir suçtur.”

Karınlarını doyurduktan sonra, “Uyumalıyız,” dedi Jojen ciddi bir sesle. Ateş köze dönmeye başlamıştı. Jojen bir sopayla közleri karıştırdı. “Belki bize yol gösterecek yeni bir yeşil rüya görürüm.”

Hodor çoktan kıvrılmıştı, hafif hafif horluyordu. Zaman zaman pelerinin altında kıpırdanıyor, “Hodor,” olabilecek bir şeyler mırıldanıyordu. Bran ateşin yakınına süründü. Sıcak kendini iyi hissetmesini sağlıyordu ve ateşin çıtırtıları onu sakinleştiriyordu ama uyku bir türlü gelmiyordu. Dışarıda, rüzgârın gönderdiği ölü yaprak ordusu, avluların bir ucundan diğer ucuna yürüyor, kapıları ve pencereleri hafifçe tırmalıyordu. Bran’ın, Yaşlı Dadı’nın hikâyelerini düşünmesine sebep oluyordu sesler. Bran, Sur’un tepesindeki hayalet devriyelerin birbirlerine seslendiğini ve hayalet borularını üflediğini duyuyordu adeta. Kubbedeki delikten içeri giren solgun ay ışığı, çatıya doğru uzanan büvet ağacının dallarını boyuyordu. Ağaç, ayı yakalamak ve onu kuyunun içine çekmek istiyor gibiydi. Eski tanrılar, diye dua etti Bran, eğer beni duyuyorsanız, bu gece bana rüya göndermeyin. Gönderirseniz de güzel bir rüya olsun. Tanrılar cevap vermedi.

Bran gözlerini kapadı. Hatta biraz uyudu belki, belki de sadece uyukladı, insanın yarı uyanık yarı uyur haldeyken havada yüzmesi gibi. Deli Balta’yı, Fare Aşçı’yı ya da geceleri gelen şeyi düşünmemeye çalıştı.

Sonra sesi duydu.

Gözlerini açtı. Bu neydi? Nefesini tuttu. Rüya mıydı? Aptal bir kâbus mu görüyordum? Meera ve Jojen’i kötü bir rüya yüzünden uyandırmak istemiyordu ama... işte, ayakların yere sürünmesine benzeyen bir ses, uzakta... Yapraklar, dışarıdaki duvara sürtünen ve hırıldayan yapraklar... ya da rüzgâr, rüzgâr olabilir... Ama ses dışarıdan gelmiyordu. Bran kollarındaki tüylerin ürperdiğini hissetti. Ses içeride, burada, bizimle ve gittikçe yükseliyor. Tek dirseğinin üstüne doğruldu, dinledi. Rüzgâr vardı, uçuşan yapraklar da, ama bu başka bir şeydi. Ayak sesleri. Biri bu tarafa doğru geliyordu. Bir şey bu tarafa doğru geliyordu.

Devriyeler değildi, Bran biliyordu. Devriyeler Sur’dan asla ayrılmazdı. Ama Gece Kalesi’nde başka hayaletler de olabilirdi, çok daha kötü hayaletler. Yaşlı Dadı’nın Deli Balta hakkında söylediği şeyleri hatırladı, çizmelerini nasıl çıkardığını ve karanlıkta, kalenin koridorlarında nasıl çıplak ayakla dolaştığını. Deli Balta nerede olduğunu belli edecek tek ses çıkarmazdı; baltasından, dirseklerinden ve kırmızı ıslak sakallarından düşen kan damlalarından başka. Belki de bu Deli Balta değildi, belki de geceleri gelen şeydi. Yaşlı Dadı, bütün çırak çocukların o şeyi gördüğünü söylemişti. Fakat daha sonra, çocuklar gördükleri şeyi Lord Kumandan’a anlattığında, her birinin tarifi farklı olmuştu. Üç çocuk o yıl içinde öldü, dördüncü çocuk çıldırdı ve o şey yüz yıl sonra tekrar geldiğinde, çırak çocuklar zincire vurulu bir halde onun peşi sıra yürürken görüldü.

Bu yalnızca bir hikâyeydi gerçi. Bran sadece kendi kendini korkutuyordu. Geceleri gelen bir şey yoktu, Üstat Luwin olmadığını söylemişti. Bir zamanlar vardıysa bile artık dünyadan gitmişti, devler ve ejderhalar gibi. Hiçbir şey yok, diye düşündü Bran.

Ama sesler daha güçlüydü şimdi.

Kuyudan geliyor, diye fark etti Bran. Bu onu daha beter korkuttu. Bir şey yerin altından yukarı geliyordu, bir şey karanlığın içinden yukarı çıkıyordu. Hodor onu uyandırdı. O aptal arduvaz parçasıyla onu uyandırdı. Ve o şey şimdi yukarı geliyor. Hodor’un horlamasının ve Bran’ın kalbinin gümbürtüsünün arasından sesi duymak zordu. Bir baltadan damlayan kanın sesi miydi bu? Yoksa hayalet zincirlerin uzak ve belli belirsiz şıngırtısı mı? Bran daha dikkatli dinledi. Ayak sesleri. Bunlar kesinlikle ayak sesleriydi, her biri bir öncekinden gürültülü adımlar. Ama Bran kaç kişinin geldiğini söyleyemezdi. Sesler kuyu yüzünden yankılanıyordu. Damlama ya da zincir şıngırtısı duymadı ama başka bir şey vardı... boğuk soluklar ve tiz bir ağlama, biri acı içindeymiş gibi. Ama en gürültülü olan ayak sesleriydi. Ayak sesleri yaklaşıyordu.

Bran bağıramayacak kadar korkmuştu. Bütün arkadaşları uyuyordu ve ateş bir parça solgun köze dönüşmüştü. Bran, kendi derisinden sıyrılıp Yaz’a ulaşmayı düşündü ama ulu kurt millerce uzakta olabilirdi. Kuyudan gelen şey her ne ise, arkadaşlarını bu karanlıkta o şeyle yalnız bırakamazdı Bran. Onlara buraya gelmeyelim demiştim, diye düşündü perişan bir halde. Burada hayaletler olduğunu söylemiştim. Kara Kale’ye gitmemiz gerektiğini söylemişim.

Taşa sürtünen adımlar ağır ve hantaldı. Kocaman bir şey olmalı. Yaşlı Dadı’nın hikâyelerindeki Deli Balta iri bir adamdı ve geceleri gelen şey devasaydı. Sansa bir keresinde, Kışyarı’nda, eğer battaniyesinin altına saklanırsa karanlığın canavarlarının ona dokunamayacağını söylemişti Bran’a. Bran, bir prens ve yetişkin bir erkek olduğunu hatırlamadan önce az kalsın yapıyordu bunu.

Bacaklarını arkasından sürükleyerek yerde süründü ve Meera’ya yaklaştı, kızın ayağına dokundu. Meera hemen uyandı. Bran, Meera Reed kadar çabuk uyanan ya da tehlikeyi onun kadar hızlı algılayan birini hiç tanımamıştı. Parmağını dudağına götürdü, Meera konuşmaması gerektiğini anladı. Sesi o da duymuştu, Bran kızın yüzünde görebiliyordu bunu; yankılanan ayak sesleri, belli belirsiz bir inilti, ağır soluklar.

Meera tek kelime etmeden ayağa kalktı ve silahlarını aldı. Çıplak ayakla kuyuya doğru yürüdü, üç dişli kurbağa mızrağı sağ elindeydi ve sol elinden katlanmış bir ağ sarkıyordu. Jojen her şeyden habersiz hâlâ uyuyordu. Hodor huzursuz uykusunda mırıldanıp kıpırdanıyordu. Meera gölgelerden çıkmadan hareket etti, bir kedi kadar sessiz bir şekilde ay ışığının etrafından dolaştı. Bran gözlerini ayırmadan onu izliyordu, buna rağmen kızın mızrağının solgun ışıltısını zar zor görebiliyordu. Onun o şeyle tek başına dövüşmesine izin veremem, diye düşündü. Yaz uzaktaydı fakat...

...kendi derisinden soyundu ve Hodor’a uzandı.

Yaz’ın içine girmeye benzemiyordu bu. Ulu kurdun derisine bürünmek artık o kadar kolaydı ki Bran bunu düşünmeden yapıyordu. Hodor’un içine girmek daha zordu, sağ ayağını çizmenin sol tekine sokmaya çalışmaya benziyordu. Ayak çizmeye uymuyordu ve çizme de korkuyordu. Çizme neler olduğunu anlamıyordu. Çizme, ayağı geri itiyordu. Bran, Hodor’un boğazındaki kusmuk tadını hissetti ve bu kaçması için yeterliydi. Ama kaçmak yerine eğilip büküldü, kendini itti, bacaklarını topladı –iri ve güçlü bacaklarını– ve ayağa kalktı. Ayaktayım. Bir adım attı. Yürüyorum. O kadar tuhaf bir duyguydu ki Bran az kalsın düşüyordu. Soğuk taş zeminde kendi bedenini görebiliyordu, küçük ve kırık bir şey, ama şimdi kırık değildi Bran. Hodor’un uzunkılıcını aldı. Soluklar, bir demirci körüğü kadar gürültülüydü şimdi.

Kuyunun içinden bir feryat yükseldi, Bran’ın bedenine bıçak gibi saplanan delici bir çığlık. İri, siyah bir şekil kendini yukarı çekti, karanlığa çıktı ve sendeleyen adımlarla ay ışığına doğru yürüdü. İçinde yükselen dehşet öyle yoğundu ki Bran, Hodor’un kılıcını çekmeyi bile düşünemeden kendini tekrar yerde buldu. Hodor, göldeki kalede her şimşek çaktığında bağırdığı şekilde, “Hodor hodor HODOR,” diye bağırıyordu. Ama geceleri gelen şey de bağırıyor ve Meera’nın ağının içinde çırpınıyordu. Bran, Meera’nın mızrağının, o şeye saplanmak üzere karanlığın içinden hızla çıktığını gördü. Geceleri gelen şey sendeledi ve yere düştü, ağ ile cebelleşiyordu. Kuyudan hâlâ ağlama sesi geliyordu, şimdi daha yüksekti. Yere devrilen siyah şey çırpınıyor, mücadele ediyor, bağırıyordu, “Hayır, hayır, yapma, lütfen, YAPMA...”

Meera yerdeki siyah şeyin tepesine dikildi, kurbağa mızrağının dişlerinden gümüşi ay ışığı yansıyordu. “Kimsin?” diye sordu kız talepkâr bir sesle.

“Ben SAM,” diye hıçkırdı siyah şey. “Sam, Sam, ben Sam, beni ağdan çıkar, beni bıçakladın...” Ay ışığına doğru yuvarlandı, Meera’nın ağının düğümlerinin içinde çırpınıyordu. Hodor hâlâ bağırıyordu, “Hodor hodor hodor.”

Ateşi dallarla besleyen ve alevler çıtırdayarak yükselene dek üfleyen Jojen’di. Artık ışık vardı. Bran, kuyunun ağzındaki solgun ve zayıf yüzlü kızı gördü. Kocaman bir pelerinin altına kürkler ve deriler giymiş olan kız, kucağındaki ağlayan bebeği susturmaya çalışıyordu. Yerdeki şey, bıçağına uzanmak için tek kolunu ağdan geçirmeyi deniyordu ama düğümler ona engel oluyordu. Yerdeki bir canavar değildi, kana bulanmış Deli Balta değildi; siyah yünlüler, siyah deriler ve siyah bir zırh giymiş şişman bir adamdı sadece. “O bir kara kardeş,” dedi Bran. “Meera, bu adam Gece Nöbetçileri’nden.”

“Hodor?” Hodor, ağın içindeki adama bakmak için çömeldi. “Hodor,” dedi tekrar.

“Evet, Gece Nöbetçileri.” Şişman adam hâlâ körük gibi soluyordu. “Ben Nöbet kardeşiyim.” Adam, çenesinin altındaki ağ ipi yüzünden başını yukarıda tutmak zorunda kalıyordu, diğer ipler de yanaklarına gömülmüştü. “Ben bir kargayım, lütfen. Beni buradan çıkarın.”

Bran aniden kuşkuya kapıldı. “Sen üç gözlü karga mısın?” Üç gözlü karga olamaz.

“Sanmıyorum,” dedi şişman adam, gözlerini yuvarladı ama sadece iki gözü vardı. “Ben yalnızca Sam’im. Sam Tarly. Beni dışarı çıkarın, canım yanıyor.” Tekrar debelenmeye başladı.

Meera bıkkın bir ses çıkardı. “Debelenmeyi bırak. Ağımı yırtarsan seni yine kuyuya atarım. Kıpırdamadan durursan seni çözerim.”

“Sen kimsin?” diye sordu Jojen bebeği olan kıza.

“Şebboy,” dedi kız. “Şebboy çiçeğinin adı. O da Sam. Sizi korkutmak istememiştik.” Bebeğini salladı, ona bir şeyler mırıldandı ve bebek nihayet ağlamayı kesti.

Meera şişman kardeşi çözüyordu. Jojen kuyuya gidip aşağı baktı. “Nereden geldiniz?”

“Craster Kalesi’nden,” dedi kız. “Sen o musun?”

Jojen dönüp kıza baktı. “O?”

“Atlı, Sam’in o olmadığını söyledi,” diye açıkladı kız. “Başka biri var, dedi. Başka birini bulmak için gönderilmiş.”

“Kim dedi?” diye sordu Bran.

“Soğukel,” diye cevapladı Şebboy hafif bir sesle.

Meera, ağın bir ucunu geri çekti. Şişman adam oturabiliyordu artık. Titriyordu ve hâlâ nefes nefeseydi. “İnsanlar olacağını söyledi,” diye pufladı. “Kalede. Basamakların tepesinde olacağınızı bilmiyordum gerçi. Üstüme ağ atacağınızı ya da beni yaralayacağınızı da bilmiyordum.” Siyah eldivenli eliyle karnına dokundu. “Kanıyor muyum? Göremiyorum.”

“Seni sadece dürttüm, ayağa kaldırmak için,” dedi Meera. “Dur bir bakayım.” Dizinin üstüne çöktü ve şişman adamın göbeğini yokladı. “Zırhın var. Derine yaklaşmamışım bile.”

“Ama yine de acıdı,” diye şikâyet etti Sam.

“Gece Nöbetçileri’nin kardeşi misin gerçekten?” diye sordu Bran.

Bran’ı başıyla onaylayan şişman adamın gıdısı sallandı. Cildi solgun ve sarkıktı. “Sadece bir kâhyayım. Lord Mormont’un kuzgunlarıyla ilgileniyorum.” Bir an ağlayacakmış gibi göründü adam. “Ama onları Yumruk’ta kaybettim. Benim suçumdu. Biz de kaybolduk. Sur’u bile bulamıyorum. Yüz fersah uzunluğunda ve iki yüz on beş metre yüksekliğinde ve ben Sur’u bulamıyorum!”

“Pekâlâ, şimdi buldun,” dedi Meera. “Poponu yerden kaldır, ağımı geri istiyorum.”

Sam ayağa kalkmak için uğraşırken, “Sur’u nasıl geçtiniz?” diye sordu Jojen. “Kuyu bir yeraltı nehrine mi iniyor? Oradan mı geldiniz? Islak bile değilsiniz...”

“Bir kapı var,” dedi şişman Sam. “Gizli bir kapı, bizzat Sur kadar eski. Atlı, Kara Kapı dedi.”

Reedler bakıştı. “Bu kapıyı kuyunun dibinde mi bulacağız?”

Sam başını iki yana salladı. “Bulamayacaksınız. Sizi ben götürmek zorundayım.”

“Neden?” diye sordu Meera. “Eğer bir kapı varsa...”

“Bulamazsınız. Bulsanız bile açılmaz. Size açılmaz. O Kara Kapı.” Sam, kol yenindeki rengi solmuş siyah yünleri çekiştirdi. “Atlı, kapıyı yalnızca Gece Nöbetçileri’nden bir kardeşin açabileceğini söyledi. Sözleri söylemiş olan bir Yeminli Kardeş.”

“Atlı söyledi.” Jojen kaşlarını çattı. “Şu... Soğukel mi?”

“Gerçek adı bu değildi,” dedi bebeğini sallayan Şebboy. “Sam ve ben ona bu adı verdik. Elleri buz gibi soğuktu ama bizi ölü adamlardan o kurtardı, o ve kuzgunları. Sonra bizi geyiğine bindirip buraya getirdi.”

“Geyiği?” dedi Meera, şaşkındı.

“Kuzgunları?” dedi Jojen.

“Hodor?” dedi Hodor.

“Yeşil miydi?” diye sordu Bran. “Boynuzları var mıydı?”

Şişman adamın kafası karıştı. “Geyik mi?”

“Soğukel,” dedi Bran sabırsızca. “Yeşil adamlar geyik sürer, Yaşlı Dadı söylemişti. Bazen boynuzları da olur.”

“Yeşil bir adam değildi. Nöbet’in kardeşleri gibi siyahlar giymişti ama kendisi bir yaratık kadar beyazdı. Yaratıkların mavi gözleri olur gerçi, dilleri yoktur ya da dillerini nasıl kullanacaklarını unutmuşlardır.” Şişman adam, Jojen’e döndü. “Bizi bekliyor. Gitmeliyiz. Giyecek daha kalın bir şeyin var mı? Kara Kapı soğuk, Sur’un diğer tarafı daha da soğuk. Sen...”

“Neden seninle gelmedi?” Meera, Şebboy’u ve bebeği gösterdi. “Onlar seninle gelmiş, o neden gelmedi? Neden onu da Kara Kapı’dan geçirmedin?”

“O... o geçemez.”

“Neden?”

“Sur. Sur’un sadece buz ve taş olmadığını söyledi. Sur’a işlenmiş tılsımlar var... eski ve güçlü tılsımlar. Soğukel, Sur’un ötesine geçemez.”

Kale mutfağına sessizlik çöktü. Bran, ateşin yumuşak çıtırtılarını, yaprakları gecenin içinde sürükleyen rüzgârı, aya uzanan cılız büvet ağacının çıtırtılarını duyabiliyordu. Yaşlı Dadı’nın söylediklerini hatırladı; kapıların ardında canavarlar yaşıyor, devler ve gulyabaniler. Ama Sur sapasağlam durduğu sürece hiçbiri bu tarafa geçemez. Bu yüzden rahat uyu benim küçük Brandon’ım, benim güzel oğlum. Korkma. Burada canavarlar yok.

Çuvala benzeyen lekeli siyahların içindeki Sam’e, “Ona götürmeni istediği kişi ben değilim,” dedi Jojen. “O.”

“Ah.” Sam, kuşkulu bir ifadeyle Bran’a baktı. Onun sakat olduğunu ancak o zaman fark etti. “Ben... ben seni taşıyacak kadar güçlü değilim. Ben...”

“Hodor beni taşır.” Bran sepetini gösterdi. “Ben o sepetin içinde, Hodor’un sırtında yolculuk ediyorum.”

Sam, gözlerini kırpmadan Bran’a bakıyordu. “Sen Jon Kar’ın kardeşisin. Kuleden düşen...”

“Hayır,” dedi Jojen. “O çocuk öldü.”

“Söyleme,” diye uyardı Bran. “Lütfen.”

Sam bir an şaşkın göründü ama sonunda, “Ben... ben sır tutabilirim,” dedi. “Şebboy da öyle.” Kıza baktığında, Şebboy başıyla onayladı. “Jon... Jon benim de kardeşimdi,” dedi Sam. “Hayatım boyunca sahip olduğum en iyi dosttu. Ama Qhorin Yarımel’le birlikte Ayazdiş’i keşfe gitti ve geri dönmedi. Yumruk’ta onu bekliyorduk... yaratıklar...”

“Jon burada,” dedi Bran. “Yaz onu gördü. Yabanıllarla birlikteydi ama onlar yaşlı bir adamı öldürdü, Jon da adamın atını alıp kaçtı. Bahse girerim ki Kara Kale’ye gitti.”

Sam kocaman açılmış gözleriyle Meera’ya döndü. “Gördüğün kişinin Jon olduğundan emin misin? Onu gördün mü?”

“Ben Meera,” dedi Meera gülümseyerek. “Yaz...”

Yukarıdaki kırık kubbeden bir gölge ayrıldı ve mutfaktaki ay ışığının içine atladı. Ulu kurt, yaralı bacağına rağmen, kar taneleri kadar yumuşak bir şekilde yere indi. Şebboy korku dolu bir ses çıkardı, bebeğine öyle sıkı sarıldı ki bebek tekrar ağlamaya başladı. “Sana zarar vermez,” dedi Bran. “Bu, Yaz.”

“Jon hepinizin kurtları olduğunu söylemişti.” Sam tek eldivenini çıkardı. “Hayalet’i tanıyorum.” Titrek elini uzattı, parmakları sosis gibi beyaz, yumuşak ve tombuldu. Yaz yaklaştı, parmakları kokladı ve Sam’in elini yaladı.

Bran o anda karar verdi. “Seninle geleceğiz.”

“Hepiniz?” Sam buna şaşırmış gibiydi.

Meera, Bran’ın saçlarını karıştırdı. “O bizim prensimiz.”

Yaz, etrafı koklayarak kuyunun çevresini dolaştı. Son basamakta durdu ve Bran’a baktı. Gitmek istiyor.

“Şebboy ben geri dönene kadar burada kalsa güvende olur mu?” diye sordu Sam.

“Olur,” dedi Meera. “Ateşimizin yanında yeri var.”

“Kale boş,” dedi Jojen.

Şebboy etrafa baktı. “Craster bize kalelerle ilgili hikâyeler anlatırdı eskiden ama bu kadar büyük olacaklarını tahmin etmezdim.”

Burası sadece mutfak. Şebboy’un, Kışyarı’nı görse ne düşüneceğini merak etti Bran.

Eşyalarını toplamak ve Bran’ı Hodor’un sırtındaki hasır sepete oturtmak birkaç dakikalarını aldı. Onlar gitmek için hazır olduğunda, Şebboy bebeğini emzirmek için ateşin yanına oturdu. “Beni almak için geri döneceksin,” dedi Sam’e.

“Mümkün olduğunca erken,” diye söz verdi Sam, “sonra sıcak bir yere gideceğiz.” Bran bunu duyduğunda, bir yanı ne yaptığını düşündü. Ben bir daha sıcak bir yere gidebilecek miyim?

“Önden gideceğim, yolu ben biliyorum.” Sam basamakların başında tereddüt etti. “Çok fazla basamak var,” diyerek iç geçirdi, aşağı inmeye başladı. Sam’i Jojen takip etti, sonra Yaz, sonra Hodor ve onun sırtındaki Bran. Meera en arkadaydı, elinde mızrağı ve ağı vardı.

Aşağı inen yol uzundu. Kuyunun üstü ay ışığıyla yıkanıyordu ama ışık her dönemeçte azalıyor ve sönükleşiyordu. Ayak sesleri nemli taşlarda yankılanıyordu ve su sesi çoğalıyordu. “Meşale getirmeli miydik?” diye sordu Jojen.

“Gözleriniz karanlığa alışacak,” dedi Sam. “Tek eliniz duvarda olsun, düşmezsiniz.”

Kuyu her dönemeçte daha karanlık ve daha soğuk oldu. Bran sonunda başını arkaya çevirip yukarı baktığında, kuyunun ağzı yarım aydan daha büyük değildi. “Hodor,” diye fısıldadı Hodor. “Hodorhodorhodorhodorhodor,” diye geri fısıldadı kuyu. Su sesi yakından geliyordu ama Bran aşağı baktığında karanlıktan başka bir şey görmüyordu.

Sam, bir ya da iki dönüş sonra aniden durdu. Bran ve Hodor’dan, kuyunun çevresinin dörtte biri kadar uzakta ve iki metre kadar aşağıdaydı, buna rağmen Bran onu zar zor görüyordu. Ama kapıyı gördü. Sam Kara Kapı demişti ama kapı kesinlikle siyah değildi.

Beyaz büvet ağacıydı ve üstünde bir yüz vardı.

Ağaçtan bir ışıltı geliyordu, süt ve ay ışığı gibi. Öyle belli belirsizdi ki, kapının kendisinden öte hiçbir şeye dokunmuyordu sanki, tam önde duran Sam’e bile. Ağaçtaki yüz, yaşlı ve solgundu, buruşmuştu ve küçülmüştü. Ölü görünüyor. Ağzı ve gözleri kapalıydı, yanakları çökmüştü, alnı kurumuştu, çenesi sarkmıştı. Bir adam bin yıl yaşayabilse, sadece yaşlansa ve asla ölmese, yüzü böyle görünür.

Kapı gözlerini açtı.

Gözleri de beyazdı. Ve kör. “Kimsin?” diye sordu kapı ve kuyu fısıldadı, “Kim, kim, kim, kim, kim, kim.”

“Ben karanlıktaki kılıcım,” dedi Samwell Tarly. “Ben duvardaki gözcüyüm. Ben soğukta yanan ateş, şafak vaktindeki ışığım. Ben uyurları uyandıran nida, diyar halkını koruyan kalkanım.”

“O halde geç,” dedi kapı. Dudakları açıldı, genişledi, genişledi, genişledi; kırışıklardan ibaret bir halkanın içindeki açık ağızdan başka hiçbir şey kalmayana kadar. Sam kenara çekildi ve Jojen’i kapıdan geçirdi. Yaz etrafı koklayarak Jojen’i takip etti ve sonra Bran’ın sırası geldi. Hodor eğildi ama yeteri kadar değil. Kapının üst dudağı Bran’ın başına hafifçe dokundu. Bran’ın başına bir su damlası düştü, burnundan yavaşça aşağı süzüldü. Tuhaf bir şekilde ılıktı ve gözyaşı gibi tuzlu.

Daenerys

Meereen; Astapor ve Yunkai’nin toplamı kadar büyüktü. Kardeş şehirleri gibi kiremitten inşa edilmişti fakat Astapor kırmızı ve Yunkai sarıyken, Meereen rengârenk kiremitlerden yapılmıştı. Duvarları Yunkai’ninkilerden yüksekti ve daha iyi durumdaydı, burçlarla güçlendirilmiş ve bütün köşelere yerleştirilen savunma kuleleriyle desteklenmişti. Duvarların arkasında, başını gökyüzüne dayamış Büyük Piramit’in tepesi görünüyordu, iki yüz elli metre yüksekliğindeki muazzam yapının zirvesinde devasa bir bronz harpiya vardı.

“Bu harpiya korkak bir şey,” dedi Daario Naharis heykeli gördüğünde. “Bir kadının kalbine ve bir tavuğun bacaklarına sahip. Oğullarının duvarların arkasına saklanması boşuna değil.”

Ama kahraman saklanmamıştı. Şehir kapılarından çıktı, bronz ve karakehribar pullarıyla bezenmiş bir zırhı vardı, beyaz bir savaş atı sürüyordu. Atın sırtındaki pembe beyaz çizgili örtü, kahramanın omuzlarından akan ipek pelerinle aynıydı. Kahramanın taşıdığı mızrak üç buçuk metreydi, gövdesine pembe beyaz şeritler sarılmıştı. Adamın saçları, kıvrımlı iki boynuz olacak şekilde taranmış, toplanmış ve cilalanmıştı. Kahraman, rengârenk kiremitlerden yapılmış duvarın altında bir ileri bir geri at koşturuyordu; onunla teke tek dövüşte yüzleşecek bir kahraman göndermeleri için kuşatmacılara meydan okuyordu.

Dany’nin kansüvarileri kahramanla yüzleşmek için o kadar hevesliydi ki az kalsın dövüşmeye gidiyorlardı. “Kanımın kanları,” dedi Dany, “sizin yeriniz benim yanım. Bu adam vızıldayan bir sinekten başka bir şey değil. Onu görmezden gelin, çok uzatmadan gider.” Aggo, Jhogo ve Rakharo cesur savaşçılardı ama gençtiler ve tehlikeye atılamayacak kadar değerliydiler. Dany’nin khalasar’ını bir arada tutuyorlardı; en iyi süvarileri onlardı.

Dany’nin çadırının önünde kahramanı izlerlerken, “Akıllıca hallettiniz,” dedi Sör Jorah. “Bırakın da bu aptal, atı topallayana dek bir ileri bir geri koşturup dursun. Bize zarar veremez.”

“Verir,” diye ısrar etti Arstan Beyazsakal. “Savaşlar sadece kılıçlar ve kalkanlarla kazanılmaz sör. Muadil kuvvete iki ordu karşı karşıya gelir ama biri kırılıp kaçarken öteki ayakta kalır. Bu kahraman kendi adamlarının kalbinde cesaret inşa ederken, bizim kalplerimize şüphe tohumlan ekiyor.”

Sör Jorah küçümser gibi güldü. “Eğer bizim kahramanımız kaybedecek olursa, bu ne çeşit bir tohum eker yaşlı adam?”

“Mücadeleden korkan bir adam zafer kazanamaz sör.”

“Mücadeleden bahsetmiyoruz. Meereen’in kapıları bu aptalın düşmesiyle açılmayacak. Neden bir canı bir hiç uğruna tehlikeye atalım?”

“Onur için derim.”

“Yeterince dinledim.” Dany, onu rahatsız eden diğer bütün sorunların üstüne iki adamın çekişmesini de eklemek istemiyordu. Meeren’de, hakaretler yağdıran pembe beyaz bir kahramandan çok daha ciddi tehlikeler vardı ve Dany dikkatinin dağılmasına izin veremezdi. Yunkai’den sonra ordusu sekiz bin kişiyi geçmişti ama ordudakilerin dörtte birinden azı savaşçıydı. Geri kalanı... Sör Jorah onlara ayaklı ağızlar diyordu ve çok yakında açlıktan kıvranacaklardı.

Meereen’in Ulu Ustalar’ı, Dany’den önce davranıp geri çekilmişti, toplayabildikleri bütün mahsulü toplamış, toplayamadıklarını yakmışlardı. Dany’yi her yerde kavrulmuş tarlalar ve içine zehir katılmış kuyular karşılamıştı. En kötüsü, Ulu Ustalar, Yunkai’den itibaren kıyı şeridi boyunca bütün mil direklerine birer köle çocuk çivilemişti. Çocuklar hâlâ canlıyken, bağırsakları dışarı dökülür halde ve tek kolları Meereen’e giden yolu işaret eder şekilde çivilenmişti. Dany’nin ordusunun öncü kuvvetine liderlik eden Daario, çocukların Dany onları görmeden önce aşağı indirilmesini emretmişti ama Dany konuyu öğrenir öğrenmez Daario’nun emrini feshetmişti. “Onları göreceğim.” demişti. “Her birini göreceğim, onları sayacağım, yüzlerine bakacağım ve hatırlayacağım.”

Nehrin yanındaki tuzlu sahilde oturan Meereen’e vardıklarında, sayı yüz altmış üç olmuştu. Bu şehri alacağım, diye ant içmişti Dany, bir kez daha.

Pembe beyaz kahraman, kuşatmacıları bir saat boyunca taciz etti; erkeklikleriyle, anneleriyle, karılarıyla ve tanrılarıyla dalga geçti. Meereen’in müdafaacıları, kahramanı şehir duvarlarından alkışladı. Esmer Ben Plumm savaş konseyinden döndüğünde, “Kahramanın adı Oznak zo Pahl,” dedi Dany’ye. Plumm, İkinci Oğullar’ın yeni kumandanıydı, paralı asker arkadaşlarının oyuyla seçilmişti. “Bir zamanlar onun amcasının korumasıydım, İkinci Oğullar’a katılmadan önce. Ulu Ustalar, şişkin solucanlardan oluşan bir sürüdür. Kadınlar o kadar kötü değildir ama yanlış birine yanlış bir şekilde bakman hayatına mal olur. Bir adam tanırdım, Scarb, şu Oznak onun ciğerini söktü. Bir leydinin onurunu savunduğunu iddia etti, Scarb’ın o leydiye gözleriyle tecavüz ettiğini söyledi. Bir fahişeye gözlerinizle nasıl tecavüz edersiniz sorarım size? Ama Oznak’ın amcası Meereen’in en zengin adamıydı, babası da şehir muhafızlarının kumandanı, velhasıl, Oznak beni de öldürmeden önce bir fare gibi kaçmak zorunda kaldım.”

Oznak zo Pahl’ın beyaz savaş atından inmesini, pantolonunu indirmesini, erkekliğini dışarı çıkarmasını ve Dany’nin altın renkli çadırının bulunduğu, yanık ağaçlarla dolu zeytin bahçesine doğru işemesini seyrettiler. Daario Naharis eline arakh’ını alarak ayağa kalktığında Oznak hâlâ işiyordu. “O şeyi kesip adamın ağzına tıkıştırayım mı Majesteleri?” Daario’nun çatallı sakallarının mavisinin arasından altın dişi pırıldadı.

“Ben onun şehrini istiyorum, cılız erkekliğini değil.” Dany öfkelenmeye başlamıştı. Bunu biraz daha görmezden gelirsem, kendi insanlarım benim zayıf olduğumu düşünecek. Ama kimi gönderebilirdi? Daario’ya da kansüvarilerine olduğu kadar ihtiyacı vardı. Bu gösterişli Tyroshlu olmadan, çoğunluğu Prendahl na Ghezn’in ve Kel Sallor’un eski takipçileri olan Fırtına Kargaları’na hükmedemezdi.

Meereen’in yüksek duvarlarındaki alaycı bağrışmalar çoğaldı, kahramanı örnek alan yüzlerce müdafaacı, kuşatmacılara duydukları tiksintiyi göstermek için siperlerin arasından aşağı işiyordu. Bizden ne kadar az korktuklarını göstermek için kölelerin üstüne işiyorlar, diye düşündü Dany. Kapılarının dışında duran bir Dothrak khalasar’ı olsaydı böyle bir şey yapmaya asla cesaret edemezlerdi.

“Bu meydan okuyuşa bir cevap verilmeli,” dedi Arstan tekrar.

Kahraman, penisini tekrar pantolonuna sokarken, “Verilecek,” dedi Dany. “Güçlü Belwas’a ona ihtiyacım olduğunu söyle.”

İri ve esmer hadımı Dany’nin çadırının gölgesinde oturmuş sosis yerken buldular. Hadım sosisi üç ısırıkta bitirdi, yağlı ellerini pantolonuna sildi ve Arstan Beyazsakal’a çeliğini getirmesini söyledi. Yaşlı yaver, Belwas’ın arakh’ını her gece biliyor ve parlak kırmızı yağ ile ovuyordu.

Beyazsakal kılıcı getirdiğinde, Güçlü Belwas gözlerini kısarak çeliğin kenarına baktı, homurdandı, bıçağı deri kınına geri soktu ve kılıç kemerini geniş beline taktı. Arstan, Güçlü Belwas’ın kalkanını da getirmişti: Bir turta tabağından daha büyük olmayan bir çelik disk. Hadım, kalkanı, Batıdiyar tarzındaki gibi koluna bağlamak yerine boş eliyle tuttu. “Ciğer ve soğan bul Beyazsakal,” dedi. “Şimdi için değil, sonra için. Adam öldürmek Güçlü Belwas’ı acıktırıyor.” Cevap almak için beklemedi, zeytin bahçesinden Oznak zo Pahl’a doğru yürüdü.

“Neden onu seçtiniz Khaleesi?” diye sordu Rakharo. “O şişman ve aptal.”

“Güçlü Belwas buralardaki dövüş çukurlarında köleydi. Eğer şu soylu Oznak onun gibi birine yenilirse Ulu Ustalar utanır, eğer galip gelirse... bu onun kadar soylu biri için sefil bir zafer olur, Meereen’in gurur duyamayacağı bir zafer.” Ayrıca hadım; Sör Jorah’ın, Daario’nun, Esmer Ben’in ve üç kansüvarisinin aksine birlikleri kumanda etmiyordu, mücadele planlamıyordu ve Dany’ye danışmanlık yapmıyordu. Belwas yemekten, böbürlenmekten ve Arstan’a bağırmaktan başka bir şey yapmıyor. Dany’nin en kolay gözden çıkarabileceği adam oydu. Ve Yargıç Illyrio’nun Dany’ye ne çeşit bir koruma gönderdiğini anlamanın vakti gelmişti.

Belwas şehre doğru ağır ağır yürürken görüldüğünde, kuşatma hatlarının arasında heyecanlı mırıltılar dolaştı, Meereen’in duvarlarından ve kalelerinden alay dolu bağrışmalar yükseldi. Oznak zo Pahl tekrar atına bindi, şeritli mızrağını dikeltti, bekledi. Savaş atı sabırsızca kafasını sallıyor ve kumlu toprağı eşeliyordu. Hadım, bütün iriliğine rağmen atlı şövalyenin yanında küçük görünüyordu.

“Mert bir adam atından inerdi,” dedi Arstan.

Oznak zo Pahl mızrağını indirdi ve saldırıya geçti.

Belwas bacaklarını iyice açarak durdu. Tek elinde küçük kalkanı vardı, diğerinde Arstan’ın özenle ilgilendiği kavisli arakh’ı. Beline sardığı sarı kuşağın üstündeki kocaman esmer göbeği ve sarkık göğüsleri çıplaktı. Belwas deri yeleğinden başka zırh giymemişti, yelek öyle saçma bir şekilde küçüktü ki adamın göğüs uçlarını bile örtmüyordu. Aniden endişelenen Dany, “Ona örgü zırh giydirmeliydik,” dedi.

“Zırh onu sadece yavaşlatır,” dedi Sör Jorah. “Dövüş çukurlarında zırh giymezler. İnsanların görmeye geldiği şey kandır.”

Beyaz savaş atının ayaklarından tozlar uçuştu. Oznak, Güçlü Belwas’a doğru atıldı, çizgili pelerini omuzlarından akıyordu. Bütün Meereen şehri Oznak için bağırıyor gibiydi. Onlara kıyasla kuşatmacıların tezahüratları çok az ve güçsüzdü; Lekesizler sessiz sıralar halinde bekliyor ve taştan yüzlerle izliyordu. Belwas’ta taştan yapılmış olabilirdi. Atın yolunda durdu, dar yeleği geniş sırtında iyice gerildi. Oznak’ın mızrağı, Belwas’ın göğsünün ortasını hedef aldı. Mızrağın çelik ucu güneş ışığında göz kırptı. Delinecek, diye düşündü Dany... hadım dönerek kenara kayarken. Ve atlı, göz açıp kapayana kadar Belwas’ın ötesindeydi, atını döndürdü ve mızrağını kaldırdı. Belwas atlıya saldırmak için hareketlenmedi. Duvarlardaki Meereenliler daha yüksek çığlıklar attı. “Ne yapıyor?” diye sordu Dany.

“Ayaktakımına bir gösteri sunuyor,” dedi Sör Jorah.

Oznak, atına geniş bir daire çizdirerek Belwas’ın çevresinde dolaştı, sonra atı mahmuzladı ve tekrar saldırıya geçti. Belwas yine bekledi, sonra döndü ve mızrağın ucunu kenara savurdu. Kahraman, Belwas’ın yanından geçip giderken Dany, hadımın tarlalarda yankılanan kahkahasını duydu. “Mızrak çok uzun,” dedi Sör Jorah. “Belwas’ın yapması gereken tek şey kendini mızrağın ucundan sakınmak. Şu aptal kahraman, Belwas’ı gösterişli bir şekilde delmeye çalışmak yerine atını dümdüz onun üzerine sürmeli.”

Oznak zo Pahl üçüncü kez saldırdı ve bu sefer Dany, onun Belwas’ın yanından geçtiğini açıkça gördü; Batıdiyarlı bir şövalyenin, rakibinin üstüne gitmek yerine eğimle yaklaşması gibi, düşmanını atla ezen bir Dothraklı gibi. Düz zemin, savaş atının iyi bir hızla kalkmasına izin veriyordu ama hadımın üç buçuk metrelik hantal mızraktan kaçmasını da kolaylaştırıyordu.

Meereen’in pembe beyaz kahramanı, bu sefer hadımın hareketini önceden tahmin etmeye çalıştı, darbelerden kenara sıçrayarak kurtulan Güçlü Belwas’ı yakalamak için mızrağını son saniyede yana savurdu. Ama hadım da bu hareketi önceden tahmin etti ve bu sefer kenara sıçramak yerine yere çöktü. Mızrak hiçbir zarar vermeden hadımın başının üzerinden geçti. Sonra hadım birdenbire yuvarlandı ve ustura keskinliğindeki arakh’ını gümüş bir kavisle savurdu. Bacakları bıçak tarafından ısırılan savaş atının çığlığı duyuldu ve sonra hayvan düşüyordu, kahraman yere devriliyordu.

Meereen’in kiremit siperlerine ani bir sessizlik çöktü. Şimdi Dany’nin insanları tezahürat çığlıkları atıyordu.

Çelik, çelikle şarkı söyledi. Darbeler Dany’nin takip edemeyeceği kadar hızlı ve öfkeliydi. Belwas’ın bedeni, göğüslerinin altındaki kesikten akan kanla ıslandığında ve Oznak zo Pahl’ın boynuzlarının arasına bir arakh gömüldüğünde, aradan on kalp vuruşundan fazla zaman geçmiş olamazdı. Hadım, arakh’ını saplandığı yerden kurtardı ve kahramanın başını üç vahşi darbeyle bedeninden ayırdı. Meereenlilerin görmesi için kafayı havaya kaldırdı, sonra, şehir kapılarına doğru fırlattığı kafanın kumda yuvarlanışını seyretti.

“Meereen’in kahramanı buraya kadarmış,” dedi Daario gülerek.

“Anlamı olmayan bir zafer,” diye uyardı Sör Jorah. “Meereen’i, müdafaalarını teker teker öldürerek kazanmayacağız.”

“Hayır,” diyerek onayladı Dany, “ama bu müdafaayı öldürdüğümüz için memnunum.”

Duvarlardaki müdafaalar Belwas’a arbalet okları fırlatmaya başlamıştı fakat oklar kısa düşüyor ya da bir zarar vermeden yerde sekiyordu. Hadım, çelik uçlu yağmura sırtını döndü, pantolonunu indirdi ve şehre doğru pisledi, Oznak’ın çizgili peleriniyle temizlendi, zeytin bahçesine doğru yürümeye başlamadan önce kahramanın cesedini yağmalamak ve ölmek üzere olan atın ızdırabına son vermek için oyalandı.

Kuşatmacılar, kampa varan Belwas’ı coşkuyla karşıladı. Dothraklar bağırıp çığlık attı. Lekesizler, mızraklarını kalkanlarına vurarak büyük gürültü kopardı. “İyi iş,” dedi Sör Jorah, Belwas’a. Esmer Ben, hadıma olgun bir erik uzattı ve, “Tatlı bir dövüş için tatlı bir meyve,” dedi. Dany’nin Dothraklı hizmetçileri bile övgü dolu sözler söyledi. “Saçlarını örer ve örgüne bir çan takardık Güçlü Belwas,” dedi Jhiqui, “gel gör ki örülecek saçın yok.”

“Güçlü Belwas’ın çıngırdayan bir çana ihtiyacı yok.” Hadım, Esmer Ben’in eriğini dört büyük ısırıkla yedi ve çekirdeğini bir kenara fırlattı. “Güçlü Belwas’ın ciğere ve soğana ihtiyacı var.”

“İstediğini alacaksın,” dedi Dany. “Güçlü Belwas yaralandı.” Hadımın karnı, göğüslerinin altındaki etli yarıktan akan kanla kırmızıya boyanmıştı.

“Bu bir şey değil. Bir adamı öldürmeden önce onun beni bir kez kesmesine izin veririm,” dedi Belwas. Kanlı göbeğine vurdu. “Kesikleri sayın, Güçlü Belwas’ın kaç adam katlettiğini öğrenirsiniz.”

Ama Dany, Khal Drogo’yu da benzer bir yara yüzünden kaybetmişti. Missandei’yi, şifa sanatındaki maharetleriyle ünlü Yunkaili azatlı köleyi bulmaya gönderdi. Belwas homurdandı, şikâyet etti ama Dany hadımı azarladı, ona büyük ve kel bir bebek olduğunu söyledi. Sonunda hadım, yarasının şifacı tarafından sirkeyle yıkanmasına, dikilmesine ve ateş şarabıyla ıslatılmış keten şeritlerle sarılmasına izin verdi. Dany, kumandalarını, tavsiyelerini almak üzere ancak o zaman çadırına götürdü.

“Bu şehri almalıyım,” dedi onlara, bir minder yığının üstüne oturdu, ejderhaları yanındaydı. Irri ve Jhiqui şarap doldurdu. “Şehrin ambarları tıka basa dolu. Piramitlerin teraslarında incirler, hurmalar ve zeytinler yetişiyor. Kilerlerde fıçılarca tuzlu balık ve füme et var.”

“Altın, gümüş ve değerli taşlarla şişmiş sandıklar da var,” diye hatırlattı Daario. “Değerli taşları unutmayalım.”

“Yüzü karaya dönük duvarları inceledim ve zayıf bir nokta göremedim,” dedi Sör Jorah Mormont. “Belli bir zaman içinde bir kulenin altını kazıp bir geçit açabiliriz lakin kazı yaptığımız zaman boyunca ne yiyeceğiz? Erzağımız tamamen tükendi.”

“Kara duvarlarında bir zayıflık yok?” dedi Dany. Meereen, ağır ve kahverengi Skahazadhan’ın Köle Körfezi’ne döküldüğü kumlu ve taşlı bir kara çıkıntısının üstünde duruyordu. Şehrin kuzey duvarı nehir kıyısı boyunca uzanıyordu, batı duvarı da körfez kıyısı boyunca. “Nehirden ya da denizden saldırabileceğimiz anlamına mı geliyor bu?”

“Üç gemiyle mi? Kaptan Groleo’dan nehir boyunca uzanan duvarı incelemesini isteriz. Lakin duvar ufalanmış halde değilse, bu sadece ölmenin daha ıslak bir yolu olur.”

“Ya kuşatma kuleleri inşa edersek? Ağabeyim Viserys bu çeşit hikâyeler anlatırdı, inşa edilebileceklerini biliyorum.”

“Ahşaptan Majesteleri,” dedi Sör Jorah. “Köle tacirleri, yirmi fersahlık çapın içindeki bütün ağaçları yakmış. Ahşap olmadan; duvarları delecek mancınıklarımız, duvarları geçmek için merdivenlerimiz, kuşatma kulelerimiz, kaplumbağalarımız ve koçbaşlarımız da olmaz. Kapılara baltalarla saldırılabilir elbette ama...”

“Kapıların üstündeki bronz kafaları gördünüz mü?” diye sordu Esmer Ben Plumm. “Sıra sıra dizilmiş ağızları açık harpiya kafalarını? Meereenliler, o kafaların ağzından kaynar yağ boşaltır ve baltacıları durdukları yerde pişirir.”

Daario Naharis, Gri Solucan’a sıcak bir şekilde gülümsedi. “Belki de baltaları Lekesizler sallamalı. Duyduğuma göre kaynar yağ sizin için ılık bir banyodan farksızmış.”

“Bu yanlış.” Gri Solucan gülümsemedi. “Lekesizler yanıkları hissetmez, bununla birlikte, kaynar yağ insanı kör eder ve öldürür. Lekesizler ölmekten korkmaz gerçi. Bize bir koçbaşı verin, ya bu duvarları yıkar geçeriz ya da yıkmaya çalışırken can veririz.”

“Can verirsiniz,” dedi Esmer Ben. Yunkai’de, İkinci Oğullar’ın komutasını aldığında, yüz mücadelenin muharibi olduğunu iddia etmişti. “Ama hepsinde cesurca dövüştüğümü söylemem. Yaşlı paralı askerler ve cesur paralı askerler vardır, lakin yaşlı ve cesur paralı askerler yoktur.” Dany bunun doğru olduğunu görmüştü.

İç geçirdi. “Lekesizlerin hayatını heba etmeyeceğim Gri Solucan. Şehrin açlıktan teslim olmasını sağlayabiliriz belki.”

Sör Jorah mutsuz görünüyordu. “Biz onlardan çok daha önce açlıktan kırılırız Majesteleri. Burada yiyecek yok, atlarımız ve katırlarımız için yem yok. Bu nehir suyundan da hoşlanmıyorum. Meereen, Skahazadhan’ın içine pisler ama içme suyunu kuyulardan çeker. Daha şimdiden kamplarda hastalık olduğuna dair raporlar aldık; ateş, karabacak hastalığı ve kanlı ishal. Burada kalırsak daha fazlası da olacak. Köleler yürüyüş yüzünden bitkin.”

“Azatlı köleler,” diye düzeltti Dany. “Onlar artık köle değil.”

“Köle ya da özgür, onlar aç ve yakında hasta olacaklar. Şehir bizden daha tedarikli, üstelik su sayesinde ikmal yapabilir. Sizin üç geminiz, şehrin hem nehre hem de denize ulaşmasına engel olmaya yetmez.”

“O halde ne öneriyorsun Sör Jorah?”

“Hoşlanmayacaksınız.”

“Yine de duymak isterim.”

“Nasıl arzu ederseniz. Bu şehri rahat bırakalım derim. Dünyadaki bütün köleleri kurtaramazsınız Khaleesi. Sizin savaşınız Batıdiyar’da.”

“Batıdiyar’ı unutmadım.” Dany bazı geceler, hiç görmediği o masalsı toprakları düşlüyordu. “Ama Meereen’in kiremit duvarlarının beni böyle kolayca mağlup etmesine izin verirsem, Batıdiyar’ın muazzam taş kalelerini nasıl alacağım?”

“Aegon’ın aldığı gibi,” dedi Sör Jorah, “ateşle. Biz Yedi Krallık’a vardığımızda ejderhalarınız büyümüş olacak. Kuşatma kuleleri ve mancınıklar da inşa edeceğiz, burada yoksun olduğumuz her şeyi... ama Uzun Yaz Toprakları’dan geçen yol uzun ve meşakkatli, tahmin edemeyeceğimiz tehlikelerle dolu. Siz Astapor’da bir ordu satın almak için durdunuz, bir savaş başlatmak için değil. Mızraklarınızı ve kılıçlarınızı Yedi Krallık için saklayın kraliçem. Meereen’i Meereenlilere bırakın ve Pentos için yürüyün.”

“Mağlup bir halde?” dedi Dany öfkeyle.

“Gerçek mağlup, duvarların arkasına saklanan korkaklardır Khaleesi,” dedi Ko Jhogo.

Diğer kansüvarileri onayladı. “Kanımın kanı,” dedi Rakharo, “korkaklar, yiyecekleri ve yemleri yakıp saklandıklarında, büyük khal’lar daha cesur düşmanlar aramalıdır. Bu bilinir.”

“Bilinir,” diye onayladı Jhiqui şarap doldururken.

“Ben bilmem.” Dany, Sör Jorah’ın tavsiyelerine büyük kıymet veriyordu ama Meereen’i hiç dokunulmamış halde bırakıp gitmeyi hazmedemezdi. Direklere çivilenmiş çocukları unutamazdı, onların sahil yolunu işaret eden kollarını, kargalar tarafından parçalanan bağırsaklarını. “Sör Jorah, hiç yiyeceğimizin kalmadığını söylüyorsun. Eğer batıya yürürsem azatlı kölelerimi nasıl doyurabilirim?”

“Doyuramazsınız. Üzgünüm Khaleesi. Ya kendi kendilerini doyururlar ya da açlıktan ölürler. Yürüyüş sırasında pek çoğu ölecek, evet. Bu zor olacak ama onları kurtarmanın bir yolu yok. Bu kavruk toprakları arkamızda bırakmak zorundayız.”

Dany kızıl topraklardan geçerken, arkasında cesetlerden oluşan bir iz bırakmıştı. Bir daha asla görmek istemediği bir manzaraydı bu. “Hayır,” dedi. “İnsanlarımı ölsünler diye yola çıkarmayacağım.” Çocuklarım. “Bu şehre giren bir yol olmalı.”

“Ben bir yol biliyorum,” dedi Esmer Ben Plumm, gri beyaz sakallarını sıvazladı. “Lağımlar.”

“Lağımlar? Ne demek istiyorsun?”

“Şehrin atıkları, büyük kiremit lağımlardan Skahazadhan’a boşaltılır. Lağımlara giren yollar var, bazılarına. Scarb başını kaybettikten sonra ben Meereen’den öyle kaçmıştım.” Esmer Ben yüzünü buruşturdu. “O koku beni hiç bırakmadı. Bazı geceler rüyalarıma giriyor.”

Sör Jorah kuşkulu görünüyordu. “Bana öyle geliyor ki, dışarı çıkmak içeri girmekten daha kolaydır. Lağımlar nehre boşalıyor dedin değil mi? O halde lağımların ağzı duvarların hemen altında.”

“Ve demir kafeslerle kapatılmışlar,” diye kabul etti Esmer Ben. “Ama bazıları paslı, aksi halde pisliğin içinde boğulurdum. İçeri bir kez girince, gerisi zifiri karanlıkta uzun ve pis kokulu bir tırmanış. İnsan o kiremit labirentlerin içinde sonsuza dek kaybolabilir. Pislik asla bel seviyesinden aşağı inmiyor ve duvarlarda gördüğüm lekelere bakılırsa baş seviyesine kadar yükselebiliyor. Orada bazı şeyler de var. Görebileceğiniz en büyük fareler ve daha kötü şeyler. Berbat.”

Daario Naharis güldü. “Sürünerek dışarı çıktığındaki sen kadar berbat mı? Eğer bir adam bunu deneyecek kadar aptalsa, dışarı çıktığı anda Meereen’deki bütün köle tacirleri kokusunu alır.”

Esmer Ben omuz silkti. “Majesteleri içeri giren bir yol olup olmadığını sordu, ben de söyledim... ama Ben Plumm o lağımlara tekrar girmiyor, Yedi Krallık’taki bütün altını verseler bile. Lakin bunu denemek isteyen başka birileri varsa, buyursunlar.”

Aggo, Jhogo ve Gri Solucan aynı anda konuşmaya başladı ama Dany sessizlik sağlamak için elini kaldırdı. “Lağımlar pek umut vadetmiyor,” dedi. Emir verdiği takdirde, Gri Solucan’ın Lekesizleri lağımlara sokacağını biliyordu, kansüvarileri de bundan azını yapmazdı ama hiçbiri bu görev için uygun değildi. Dothraklar at adamlarıydı ve Lekesizler’in kuvveti muharebe meydanında sergiledikleri disiplindi. Bu adamları bu kadar cılız bir umut uğruna karanlıkta ölmeye gönderebilir miyim? “Bunu biraz daha düşünmeliyim. Görevlerinize dönün.”

Kumandanlar reverans yapıp ayrıldılar ve Dany’yi hizmetçileri ve ejderhalarıyla yalnız bıraktılar. Ama Esmer Ben giderken Viserion beyaz kanatlarını açtı, tembelce adamın kafasına uçtu. Kanatlardan biri paralı askerin yüzünü tokatladı. Beyaz ejderha tek ayağını adamın omzuna, diğerini kafasına koyarak tuhaf bir şekilde indi, bağırdı ve tekrar havalandı. “Senden hoşlanıyor Ben,” dedi Dany.

“Hoşlanması gerek.” Esmer Ben güldü. “Bende de bir damla ejderha kanı var, bilirsiniz işte.”

“Sende?” Dany şaşırmıştı. Plumm özgür birliklerin yaratığıydı, sevimli bir melezdi. Kırık burunlu esmer bir yüzü ve kıvırcık gri saçlı bir kafası vardı. Badem şeklindeki iri ve koyu renk gözlerini Dothraklı annesinden miras almıştı. Yarı Braavoslu, yarı Yaz Adalı, yarı Ibbenli, yarı Qohorlu, yarı Dothraklı, yarı Dornelu, yarı Batıdiyarlı olduğunu iddia ediyordu ama Dany, Targaryen kanını ilk kez duyuyordu. Adamın yüzünü inceledi ve, “Bu nasıl olabilir?” dedi.

“Pekâlâ,” dedi Esmer Ben, “Gün Batımı Krallıkları’nda yaşayan eski bir Plumm varmış, bir ejderha prensesiyle evlenmiş. Kral Aegon zamanında yaşamış. Bana bu hikâyeyi büyükannem anlattı.”

“Hangi Kral Aegon?” diye sordu Dany. “Batıdiyar’da beş Aegon hüküm sürdü.” Dany’nin ağabeyinin oğlu altıncı Aegon olabilirdi ama İşgalci’nin adamları onun kafasını bir duvara vurmuştu.

“Beş mi? İşte bu karışık bir şey. Size rakam veremem kraliçem. Ama şu eski Plumm bir lordmuş, kendi zamanında ünlü bir adam olmalı, bütün diyarın bahsettiği bir adam. Gerçek şu ki, yüksek affınızı rica ederek söyleyeyim, yüz seksen santimlik bir aleti varmış.”

Dany güldüğünde saç örgüsündeki üç çan çınladı. “On sekiz santim demek istiyorsun sanırım.”

“Yüz seksen,” dedi Esmer Ben kendinden emin bir şekilde. “On sekiz olsaydı, kim o alet hakkında konuşmak isterdi ki Majesteleri?”

Dany küçük bir kız gibi kıkırdadı. “Büyükannen bu mucizeyi bizzat görmüş mü?”

“Kocakarı bizzat görmemiş. Kendisi yarı Ibbenli, yarı Qohorluydu, Batıdiyar’a hiç gitmemişti. Ona büyükbabam söylemiş olmalı. Büyükbabam ben doğmadan önce bir Dothraklı tarafından öldürülmüş.”

“Peki büyükbabanın malumatı nereden geliyormuş?”

“Çocuk emzirirken anlatılan masallardan birinden herhalde.” Esmer Ben omuzlarını silkti. “Bilmem Kaçıncı Aegon ve Lord Plumm’ın kudretli erkekliği hakkında bütün bildiklerim bunlar korkarım. Gidip Oğullar’ıma baksam iyi olacak.”

“Hadi gidip bak,” dedi Dany.

Esmer Ben gittikten sonra Dany minderlerin üstüne uzandı. “Eğer yetişkin olsaydın,” dedi Drogon’a, “şu duvarların üzerinde uçar ve o harpiyayı eritip cürufa çevirirdim.” Ama ejderhaların binilecek kadar büyümesine yıllar vardı. Ve büyüdüklerinde onları kim sürecek? Ejderhanın üç başı var ama benim sadece bir. Daario’yu düşündü. Eğer bir kadına gözleriyle tecavüz edebilecek bir adam varsa...

Dany de en az o kadar suçluydu elbette. Kumandanlar tavsiye vermeye geldiğinde, Dany kendini Tyroshluya gizli bakışlar atarken yakalıyordu ve bazı geceler, adam gülümsediğinde altın dişinin nasıl pırıldadığını hatırlıyordu. Bunu ve gözlerini. Parlak mavi gözlerini. Yunkai’den buraya gelen yol boyunca, Daario her akşam rapor vermeye geldiğinde Dany’ye bir çiçek ya da bir bitkinin filizini getirmişti... bunu, Dany’nin araziyi tanımasına yardım etmek için yaptığını söylemişti. Arı söğüt, esmer gül, yabani nane, leydi danteli, hançer yaprağı, katırtırnağı, harpiya altını... Beni ölü çocukların görüntüsünden esirgemek de istedi. Bunu yapmamalıydı ama iyi niyetliydi. Ve Daario Naharis, Dany’yi güldürüyordu, Sör Jorah’ın asla yapmadığı bir şeydi bu.

Daario’nun onun öpmesinin nasıl bir şey olacağını hayal etmeye çalıştı Dany, Sör Jorah’ın onu güvertede öptüğü gibi. Bu düşünce aynı anda hem heyecan verici hem de rahatsız ediciydi. Çok büyük bir risk. Tyroshlu paralı asker iyi bir adam değildi, Dany’nin bunu herhangi birinden duymasına gerek yoktu. Bütün o gülümsemelerin ve latifelerin altında tehlikeli bir adam vardı, hatta zalim bir adam. Sallor ve Prendahl bir sabah Daario’nun ortakları olarak uyanmışlardı ve Daario aynı gece onların kafasını Dany’ye getirmişti. Khal Drogo da zalim olabiliyordu ve ondan daha tehlikeli bir adam yoktu. Buna rağmen Dany onu sevmişti. Daario’yu sevebilir miyim? Eğer onu yatağıma alırsam bu ne anlama gelir? Onu ejderhanın başlarından biri yapar mı? Sör Jorah öfkelenirdi, Dany bunu biliyordu ama Dany’ye iki koca almasını söyleyen oydu. Belki de ikisiyle birden evlenip bu işi bitirmeliyim.

Ama bunlar aptalca düşüncelerdi. Dany’nin almak zorunda olduğu bir şehir vardı. Öpücükleri ve bir paralı askerin mavi gözlerini hayal etmek Meereen’in duvarlarını geçmesine yardım etmeyecekti. Ben ejderhanın kanıyım, diye hatırlattı kendine. Düşünceleri, kendi kuyruğunu kovalayan bir fare gibi dönüp duruyordu. Dany aniden, çadırın kapalı sınırlarına bir an daha tahammül edemeyeceğini hissetti. Rüzgârı yüzümde hissetmek ve denizin kokusunu almak istiyorum. “Missandei,” diye seslendi, “gümüşümü eyerle. Kendi atını da.”

Küçük kâtibe eğildi. “Emredersiniz Majesteleri. Sizi korumaları için kansüvarilerinizi de çağırayım mı?”

“Arstan’ı alacağız. Kamptan ayrılmaya niyetli değilim.” Dany’nin çocuklarının arasında düşman yoktu ve yaşlı yaver ne Belwas kadar çok konuşuyordu ne de ona Daario gibi bakıyordu.

Dany’nin çadırının kurulduğu yanık zeytin bahçesi denizin yanındaydı, Dothraklar’ın ve Lekesizler’in kamplarının arasında. Atlar eyerlendiğinde, Dany ve refakatçileri kıyı şeridi boyunca şehirden uzağa doğru at sürdü. Buna rağmen Dany, arkasında kalan Meereen’in onunla alay ettiğini hissedebiliyordu. Omzunun üzerinden baktığında gördü, işte oradaydı, Büyük Piramit’in tepesindeki bronz harpiyadan ikindi güneşi yansıyordu. Birazdan, Meereen’in içindeki köle tacirleri püsküllü tokarlarıyla masaya oturacak ve kuzu eti, zeytin, doğmamış köpek yavruları, ballı fındık fareleri ve diğer leziz yiyeceklerle beslenecekti. Dışarıda, Dany’nin çocukları açtı. Dany aniden vahşi bir öfkeyle doldu. Seni devireceğim, diye yemin etti.

Hadımların kampını çevreleyen kazıkların ve çukurların önünden geçerken, Gri Solucan ve çavuşlarının bir grup Lekesiz’e kalkan, kısakılıç ve ağır mızraklarla talim yaptırdığını duydu, bir diğer grup denizde yıkanıyordu, üstlerinde sadece beyaz keten peştemaller vardı. Paralı askerlerden bazıları, Dany’nin babasının Demir Taht’ı kaybettiği günden beri yıkanmamış gibi kokuyordu ama Lekesizler her akşam banyo yapıyordu, bütün gün yürümüş olsalar bile. Su bulamadıklarında kendilerini Dothraklar gibi kumla temizliyorlardı.

Dany geçerken hadımlar diz çöktü, yumruklarını göğüslerine kaldırdılar. Dany selam vermek için döndü. Deniz yükseliyordu, kıyıya vuran dalgalar gümüş atın ayaklarında köpürüyordu. Dany açık denizde duran gemilerini görebiliyordu. En yakındaki gemi Balerion’du; bir zamanlar Saduleon adıyla bilinen büyük göke, yelkenleri toplanmıştı. Daha ileride kadırgalar Meraxes ve Vhagar vardı, eski isimleriyle Muzip Joso ve Yazgüneşi. Aslında gemiler Yargıç Illyrio’ya aitti, Dany’ye değil, buna rağmen Dany hiç düşünmeden onlara yeni isimler vermişti. Ejderha isimleri ve daha fazlası; Balerion, Meraxes ve Vhagar, Kıyamet’ten önce eski Valyria’da tanrılardı.

Kazıklardan, çukurlardan, talimlerden ve yıkanan hadımlardan oluşan muntazam diyarın güneyinde azatlı kölelerin kampı uzanıyordu; çok daha gürültülü ve hercümerç içinde bir yerdi. Dany eski köleleri, Astapor’dan ve Yunkai’den aldığı silahlarla mümkün olduğunca iyi silahlandırmıştı ve Sör Jorah adamları dört birliğe tertip etmişti ama burada talim yapan kimse yoktu. Dany ve refakatçileri bir ateşin önünden geçtiler, yüz kişi bir at leşini kızartmak üzere ateşin başında toplanmıştı. Dany etin kokusunu aldı ve cızırdayan yağın sesini duydu ama bu manzara sadece kaşlarını çatmasına sebep oldu.

Dany’nin ve yanındakilerin atlarının peşinden çocuklar koşuyordu, zıplayıp kahkahalar atıyorlardı. Burada selam duruşu yerine, farklı dillerden oluşan bir uğultu dört bir yandan Dany’ye sesleniyordu. Bazı azatlı köleler Dany’yi, “Anne,” diyerek selamlıyordu, diğerleri nimet ya da yardım için yalvarıyordu. Bazıları tuhaf tanrıların Dany’yi kutsaması için dua ediyordu; bazıları Dany tarafından kutsanmak istiyordu. Dany sağa sola dönerek onlara gülümsedi, ellerini uzatanların ellerine dokundu, diz çökenlerin onun eyerine ya da bacaklarına dokunmasına izin verdi. Azatlı kölelerin çoğu, Dany’ye dokunmanın uğur getirdiğine inanıyordu. Eğer bu cesaret kazanmalarına yardım ediyorsa bırak dokunsunlar, diye düşündü Dany. Önümüzde zorlu imtihanlar var...

Dany, doğacak çocuğunun Ejderhaların Anası tarafından isimlendirilmesini isteyen hamile bir kadınla konuşmak için durdu, o sırada biri uzandı ve Dany’nin sol bileğini yakaladı. Dany döndü; uzun boylu, kel kafalı, yüzü güneş yanığı, pejmürde bir adam gördü. “O kadar sert değil,” diye konuşmaya başladı ama cümlesini bitiremeden, adam bütün gücüyle onu eyerinden çekti. Gümüş at kişneyip geri çekilirken Dany yere düştü, nefesi kesildi. Şaşkın bir halde yana yuvarlandı ve dirseğinin üstüne doğruldu...

...sonra kılıcı gördü.

“İşte hain domuz,” dedi adam. “Bir gün ayağını öptürmek için geleceğini biliyordum.” Adamın başı karpuz gibi keldi, kırmızı burnunun derisi soyuluyordu ama Dany bu sesi ve bu solgun yeşil gözleri tanıyordu. “İşe göğüslerini kesmekle başlayacağım.” Dany, Missandei’nin yardım çığlıklarının belli belirsiz farkındaydı. Bir azatlı köle Dany’ye yaklaştı... ama yalnızca bir adım. Hızlı bir darbe ve azatlı köle dizlerinin üstündeydi, yüzünden kan akıyordu. Mero, kılıcını pantolonuna sürerek temizledi. “Sırada kim var?”

“Ben.” Arstan Beyazsakal atından aşağı atladı ve Dany’nin tepesine dikildi. Tuzlu rüzgâr yaşlı yaverin kar beyazı saçlarının arasından geçiyordu, yaverin iki eli de uzun, ahşap asadaydı.

“Büyükbaba,” dedi Mero, “ben sopanı ikiye ayırmadan ve seni onunla becermeden önce kaç...”

Yaşlı adam asasının bir ucuyla saldırır gibi yaptı, asayı geri çekti ve sopanın diğer ucunu, Dany’nin inanamadığı bir hızla savurdu. Titan Piçi geriye sendeleyip suya düştü, harabeye dönen ağzından kan ve kırık diş tükürdü. Beyazsakal, Dany’nin önüne geçti. Mero, kılıcını yaverin yüzüne savurdu. Yaşlı adam kedi kadar hızlı bir şekilde geri çekildi. Asa, Mero’nun kaburgalarına indi, adam sendeledi. Arstan yana zıpladı, kavisli bir kılıç darbesini savuşturdu, ikinci darbeden kaçtı, üçüncüyü engelledi. Hareketler öyle hızlıydı ki Dany güçlükle takip ediyordu. Çatırtıyı duyduğunda Missandei tarafından ayağa kaldırılıyordu. Dany önce Arstan’ın asasının kırıldığını düşündü ama sonra Mero’nun baldırından fırlayan kemiği gördü. Titan Piçi yere devrilirken döndü, öne atıldı, kılıcının ucu yaşlı yaverin göğsünü hedef almıştı. Beyazsakal, neredeyse küçümser bir tavırla darbeyi bertaraf etti ve asasının diğer ucunu Mero’nun şakağına indirdi. Mero yere serildi, dalgalar bedenini kaplarken ağzından kan kabarcıkları çıkıyordu. Bir an sonra azatlı köleler de Mero’nun bedenini kaplamıştı. Bıçaklar, taşlar ve öfkeli yumruklar çılgınca inip kalkıyordu.

Dany arkasını döndü, midesi bulanıyordu. Olay gerçekleşirken korktuğundan fazla korkuyordu şimdi. Beni öldürebilirdi.

“Majesteleri.” Arstan diz çöktü. “Ben yaşlı bir adamım ve utanç içindeyim. O adam sizi yakalayabilecek kadar yakınınıza asla gelmemeliydi. İhmalkârdım. Sakalı ve saçı yokken onu tanıyamadım.”

“Ben de tanımadım.” Dany, titremesini durdurmak için derin bir nefes aldı. Her yer düşmanla dolu. “Beni çadırıma götür lütfen.”

Mormont geldiğinde Dany aslan postuna sarınmıştı, bir kadeh baharatlı şarap içiyordu. “Nehir duvarına baktım,” diye başladı Sör Jorah. “Diğerlerinden birkaç metre daha uzun ve onlar kadar sağlam. Ve Meereenliler, siperlerin altına, ateşe vermek üzere bir düzine gemi enkazı bağlamış...”

“Beni Titan Piçi’nin kaçtığına dair uyarabilirdin.”

Jorah kaşlarını çattı. “Sizi endişelendirmenin gereksiz olduğunu düşündüm Majesteleri. Onun başı için ödül koydum...”

“Ödülü Beyazsakal’a ver. Mero, Yunkai’den beri bizimleymiş. Sakalını kesmiş ve azatlı kölelerin arasına karışmış, intikam almak için fırsat kollamış. Arstan onu öldürdü.”

Sör Jorah yaşlı adama uzun bir bakış attı. “Sopalı bir yaver Braavoslu Mero’yu öldürdü, öyle mi?”

“Sopalı,” diye doğruladı Dany, “ama artık yaver değil. Sör Jorah, Arstan’ın şövalye ilan edilmesini istiyorum.”

“Hayır.”

Yüksek sesli ret yeterince şaşırtıcıydı ama daha tuhaf olan, itirazın iki adamdan aynı anda gelmiş olmasıydı.

Sör Jorah kılıcını çekti. “Titan Piçi beş para etmez bir adamdı ve öldürmekte ustaydı. Kimsin sen yaşlı adam?”

“Sizden daha iyi bir şövalye, sör,” dedi Arstan buz gibi bir sesle.

Şövalye? Dany’nin kafası karışmıştı. “Bir yaver olduğunu söylemiştin.”

“Öyleydim Majesteleri.” Arstan dizlerinin üstüne çöktü. “Gençliğimde Lord Swann’ın yaverliğini yaptım ve Yargıç Illyrio’nun emriyle Güçlü Belwas’ın hizmetine girdim ama bu iki görevin arasındaki yıllarda Batıdiyar’da şövalyeydim. Size yalan söylemedim kraliçem, lakin sakladığım gerçekler var, bu ve diğer bütün günahlarım için yalnızca affınızı istirham edebilirim.”

“Hangi gerçekleri sakladın?” Dany bundan hoşlanmamıştı. “Bana anlatacaksın. Şimdi.”

Arstan başını eğdi. “Qarth’ta, bana adımı sorduğunuzda, bana Arstan dendiğini söylemiştim. Bu kadarı doğruydu. Belwas ve ben size gelmek için doğuya doğru yolculuk ederken pek çok adam beni bu isimle çağırıyordu. Fakat bu benim gerçek adım değil.”

Dany kızgın olduğundan çok şaşkındı. Beni kandırdı, tıpkı Jorah’ın söylediği gibi ama daha demin hayatımı kurtardı.

Sör Jorah öfkeden kıpkırmızı kesilmişti. “Mero sakallarını kesti ama sen sakal bıraktın değil mi? Neden o kadar tanıdık göründüğünü şimdi anlıyorum...”

“Onu tanıyor musun?” diye sordu Dany sürgün şövalyeye.

“Onu defalarca gördüm... genellikle uzaktan, kardeşlerinin yanında dururken ya da bir turnuvada at koştururken. Ama Yedi Krallık’taki her adam Cesur Barristan’ı tanır.” Jorah, kılıcının ucunu yaşlı adamın boğazına dayadı. “Khaleesi, önünüzde diz çöken adam Sör Barristan Selmy’dir. İşgalci Robert Baratheon’a hizmet etmek için sizin hanedanınıza ihanet eden Kral Muhafızları Lord Kumandanı.”

Yaşlı şövalye gözlerini bile kırpmadı. “Karga, kuzguna karasın diyor ve sen ihanetten bahsediyorsun.”

“Neden buradasın?” diye sordu Dany. “Eğer Robert, seni beni öldürmen için gönderdiyse neden hayatımı kurtardın?” İşgalci’ye hizmet etmiş. Rhaegar’ın anısına ihanet etmiş ve Viserys’i sürgünde yaşayıp ötmeye terk etmiş. Ama benim ölmemi isteseydi, sadece kenara çekilmesi yeterdi... “Şimdi bütün gerçeği istiyorum, şövalye onurunla cevap ver, İşgalci’nin adamı mısın benim mi?”

“Beni kabul ederseniz sizinim.” Sör Barristan’ın gözlerinde yaş vardı. “Robert’ın affını aldım, evet. Kral Muhafızları’nda ve mecliste ona hizmet ettim. Kral Katili ve en az onun kadar kötü adamlarla birlikte hizmet verdim, giydiğim beyaz pelerini lekeleyen adamlarla birlikte. Bunu hiçbir şey affettiremez. Demir Taht’ta oturan aşağılık çocuk beni bir kenara atmasaydı hâlâ Kral Toprakları’nda hizmet veriyor olabilirdim, bunu kabul etmek beni utanca boğuyor. Ama o çocuk, omuzlarıma Beyaz Boğa tarafından serilen pelerini aldığında ve aynı gün beni öldürmeleri için adamlar gönderdiğinde gözlerimdeki perdeyi de kaldırdı. Artık gerçek kralımı bulmam ve onun hizmetinde ölmem gerektiğini biliyordum...”

“Bu dileği yerine getirebilirim,” dedi Sör Jorah.

“Sessiz ol,” dedi Dany. “Onu dinleyeceğim.”

“Bir hain gibi ölmeliyim belki,” dedi Sör Barristan. “Lakin öyle öleceksem yalnız ölmemeliyim. Robert’ın affını almadan önce, Üç Dişli Mızrak’ta ona karşı savaştım. Sen mücadelenin diğer tarafındaydın Mormont, değil miydin?” Cevap almak için beklemedi. “Majesteleri, sizi yanılttığım için üzgünüm. Lannisterlar’ın size katıldığımı öğrenmesini engellemek için yaptım. İzleniyorsunuz, ağabeyiniz de izleniyordu. Lord Varys yıllar boyunca ağabeyinizin attığı her adımı rapor etti. Küçük konseyde otururken bu çeşit yüzlerce rapor duydum. Ve Khal Drogo’yla evlendiğiniz günden itibaren, yanınızda sırlarınızı satan bir muhbir vardı. Örümcek’e, altın ve vaatler karşılığında fısıltılar veriyordu.”

Kastettiği... hayır olamaz. “Yanılıyorsun.” Dany, Jorah Mormont’a baktı. “Ona yanıldığını söyle. Muhbir filan yok. Sör Jorah söyle ona. Biz seninle birlikte Dothrak denizini geçtik, kızıl toprakları geçtik...” Dany’nin kalbi tuzağa düşmüş bir kuş gibi çırpınıyordu. “Söyle ona Jorah. Nasıl yanlış anladığını söyle.”

“Seni Ötekiler alsın Selmy.” Sör Jorah uzunkılıcını yere attı. “Khaleesi, sadece en baştaydı, sizi tanımadan önce... sizi sevmeden...”

“Tek kelime etme!” Dany, Jorah’tan uzaklaştı. “Nasıl yaptın? İşgalci sana ne vadetti? Altın, altın mı?” Ölümsüzler, Dany’nin iki ihanete daha uğrayacağını söylemişti; biri aşkta, biri altında. “Sana ne vadedildiğinı söyle.”

“Varys... eve gidebileceğimi söyledi.” Jorah başını eğdi.

Seni eve ben götürecektim! Ejderhalar Dany’nin öfkesini sezmişti. Viserion kükredi, burnundan gri dumanlar çıktı. Drogon siyah kanatlarıyla havayı dövdü. Rhaegal başını döndürüp alev kustu. Kelimeyi söyleyip ikisini de yakmalıyım. Dany’nin güvenebileceği kimse yok muydu? Onu güvende tutacak kimse yok muydu? “Batıdiyar’ın bütün şövalyeleri siz ikiniz kadar sahte mi? Defolun, ejderhalarım ikinizi de kızartmadan önce gidin. Kızartılmış yalancılar nasıl kokar? Esmer Ben’in lağımları kadar iğrenç mi? Gidin!”

Sör Barristan ağır ağır ayağa kalktı. İlk kez kendi yaşında görünüyordu. “Nereye gidelim Majesteleri?”

“Cehenneme, Kral Robert’a hizmet etmek için.” Dany, yanaklarındaki sıcak gözyaşlarını hissetti. Drogon kuyruğunu ileri geri sallayarak çığlık attı. “İkinizi de Ötekiler alsın.” Gidin, ikiniz de sonsuza kadar gidin. Yüzlerinizi bir daha gördüğümde o hain kafalarınızı alacağım. Ama bu sözleri söyleyemiyordu Dany. Bana ihanet ettiler. Ama beni kurtardılar. Ama bana yalan söylediler. “Gidin...” Benim ayım, benim güçlü ve öfkeli ayım, onsuz ne yapacağım? Ve yaşlı adam, ağabeyimin dostu. “Gidin... gidin...” Nereye?

Ve sonra Dany biliyordu.

Tyrion

Tyrion, karısının yumuşak soluklarını dinleyerek karanlıkta giyindi. Birlikte paylaştıkları yatakta yatan Sansa bir şeyler mırıldanıp –belki de bir isimdi ama anlaşılmayacak kadar belirsizdi– diğer yanına döndüğünde, rüya görüyor, diye düşündü Tyrion. Karı koca olarak bir evlilik yatağı paylaşıyorlardı ama hepsi buydu. Gözyaşlarını bile kendine saklıyor.

Tyrion, Sansa’ya ağabeyinin ölümünden bahsettiğinde keder ve öfke görmeyi beklemişti ama Sansa’nın yüzü öyle ifadesiz kalmıştı ki bir an için kızın anlamadığından korkmuştu. Ancak daha sonra, aralarındaki ağır meşe kapı kapandığında, Tyrion karısının hıçkırıklarını duymuştu. Yanına gitmeyi, onu elinden geldiğince teselli etmeyi düşünmüştü. Hayır, diye hatırlatmak zorunda kalmıştı kendine, bir Lannister’ın tesellisini istemez. Tyrion’ın yapabildiği tek şey, karısını, Kırmızı Düğün’ün İkizler’den gelen daha çirkin ayrıntılarından esirgemekti. Sansa, ağabeyinin nasıl kesilip parçalara ayrıldığını ya da annesinin cesedinin, Tullyler’in cenaze teamülleriyle vahşice alay eden bir törenle, çırılçıplak bir halde Yeşil Çatal’a atıldığını bilmese de olurdu, Tyrion buna karar vermişti. Sansa’nın ihtiyaç duyduğu son şey kâbuslarının daha çok beslenmesiydi.

Ama bu yeterli değildi. Tyrion, kendi pelerinini Sansa’nın omuzlarına sermiş ve onu koruyacağına dair yemin etmişti. Fakat bu, Freyler’in, Robb Stark’ın ulu kurdunun kafasını kesip delikanlının başsız cesedine dikmesi ve sonra o kafaya bir taç giydirmesi kadar zalim bir şakaydı. Böyle olduğunu Sansa da biliyordu. Tyrion’a bakış şekli, paylaştıkları yatağa yatarken kaskatı kesilmesi... Tyrion, Sansa’nın yanındayken kim ya da ne olduğunu bir an için bile unutamıyordu. Sansa’nın unutabildiğinden fazla değil. Kız hâlâ her akşam tanrı korusuna gidiyordu ve Tyrion, karısının onun ölümü için mi dua ettiğini merak ediyordu. Sansa evini, dünyadaki yerini, sevdiği ve güvendiği herkesi kaybetmişti. Kış geliyor, diye uyarıyordu Stark sözleri ve kış Starklar için gerçekten gelmişti, intikamla birlikte. Ama Lannister Hanedanı için yaz ortası. Peki neden bu kadar çok üşüyorum?

Tyrion çizmelerini giydi, pelerininin yakasını aslan başı şeklindeki bir broşla bağladı ve meşale ışığıyla aydınlatılmış koridora çıktı. Evliliği için şu kadarı söylenebilirdi; Tyrion’ın Maegor Hisarı’ndan kaçmasını sağlamıştı. Tyrion’ın bir karısı ve bir hanesi vardı artık, bu yüzden lord babası, onun daha münasip bir eve ihtiyacı olduğunu kabul etmişti ve Lord Gyles, Mutfak Kalesi’nin tepesindeki dairesinden beklenmedik bir şekilde tahliye edilmişti. Fevkalade bir daireydi; büyük bir yatak odası, kâfi bir çalışma odası, Sansa için bir banyo ve soyunma odası, Pod ve Sansa’nın hizmetçileri için de bitişik hücreleri vardı. Bronn’un, merdivenlerin yanındaki hücresi bir çeşit pencereye bile sahipti. Tamam, daha çok bir okçu deliği ama içeri ışık alıyor. Kalenin ana mutfağı avlunun tam karşısındaydı, doğru, lakin Tyrion mutfağın seslerini ve kokularını, Maegor’ı ablasıyla paylaşmaya yeğ buluyordu. Cersei’yi ne kadar az görse o kadar mutlu bir adam oluyordu.

Hizmetçi hücrelerinin önünden geçerken Brella’nın horlamalarını duydu. Shae, kadının horlamasından şikâyetçiydi ama bu küçük bir bedeldi. Brella’yı Varys tavsiye etmişti; kadın daha önceden Lord Renly’nin şehirdeki hanesini çekip çevirmişti, bu sayede kör, sağır ve dilsiz olmakta büyük tecrübe edinmişti.

Tyrion bir mum yakarak hizmetçi merdivenine döndü ve basamaklardan inmeye başladı. Dairesinin altındaki katlar sessizdi, Tyrion kendininkilerden başka ayak sesi duymuyordu. Aşağı indi, kubbeli çatısı olan karanlık bir mahzene varmak için zemin katına ve daha ötesine. Kalenin çoğu bölümü yer altından birbirine bağlıydı, Mutfak Kalesi de istisna değildi. Tyrion aradığı kapıyı bulana kadar karanlık bir koridor boyunca yürüdü ve kapıdan içeri girdi.

İçeride ejderha kafatasları bekliyordu, Shae de öyle. “Lordumun beni unuttuğunu sanmıştım.” Kızın elbisesi, hemen hemen Shae kadar uzun, siyah bir dişin üstünden sarkıyordu, Shae çırılçıplak bir halde ejderhanın çenesinin içindeydi. Balerion, diye düşündü Tyrion. Yoksa Vhagar mıydı? Kafatasları birbirine benziyordu.

Kızın sadece görüntüsü bile Tyrion’ı sertleştirmişti. “Çık oradan.”

“Çıkmam.” Shae en edepsiz gülümsemesiyle gülümsedi. “Lordum beni ejderhanın çenesinden kurtaracak, biliyorum.” Ama Tyrion ejderhaya yaklaştığında Shae öne eğildi ve mumu söndürdü.

“Shae...” Tyrion uzandı fakat Shae kenara kayıp kurtuldu.

“Beni yakalamak zorundasın.” Kızın sesi Tyrion’ın solundan geliyordu. “Lordum küçükken canavarlar ve kızlar oyunu oynamış olmalı.”

“Bana canavar mı diyorsun?”

“Ben ne kadar bakireysem sen de o kadar canavarsın,” dedi Shae. Tyrion’ın arkasındaydı, zemindeki ayak sesleri yumuşaktı. “Yine de beni yakalaman gerekecek.”

Tyrion sonunda onu yakaladı ama Shae izin verdiği için. Kızı kollarına aldığında, Tyrion ejderha kafataslarının içinde tökezlemekten kızarmış ve nefes nefese kalmıştı. Yüzünde kızın küçük göğüslerini hissettiği anda her şeyi unuttu. Shae’in küçük ve sert göğüs uçları, Tyrion’ın dudaklarını ve bir zamanlar burnunun olduğu yerdeki yara izini okşuyordu. Tyrion kızı yere çekti. Tyrion içine girerken, “Benim devim,” diye fısıldadı Shae. “Devim beni kurtarmaya geldi.”

Sonra, ejderha kafataslarının arasında sarmaş dolaş yatarlarken, Tyrion başını kızın başına dayadı, saçlarının temiz kokusunu içine çekti. “Geri dönmeliyiz,” dedi gönülsüzce. “Şafak sökmek üzere. Sansa birazdan uyanır.”

“Ona rüya şarabı içirmelisin,” dedi Shae. “Leydi Tanda, Lollys’e içiriyor. Karına uyumadan önce bir kadeh rüya şarabı ver. Yatağın içinde, onun yanı başında sevişiriz, uyanmaz bile.” Kıkırdadı. “Bir gece bunu yapmalıyız belki de. Lordum bundan hoşlanır mı?” Eli, Tyrion’ın omzunu buldu ve oradaki kasları ovmaya başladı. “Boynun taş kadar sert. Canını sıkan nedir?”

Tyrion burnunun ucundaki parmaklarını göremiyordu, buna rağmen bütün sıkıntılarını parmaklarıyla saymaya başladı. “Karım. Ablam. Yeğenim. Babam. Tyreller.” Öbür eline geçti. “Varys. Pycelle. Serçeparmak. Dorne’un Kızıl Yılan’ı.” Son parmağına gelmişti. “Yıkanırken, suyun yüzeyinden bana bakan yüz.”

Shae, Tyrion’ın kesik ve yaralı burnunu öptü. “Yiğit bir yüz. Nazik ve iyi bir yüz. Keşke şimdi onu görebilseydim.”

Dünyanın bütün masumiyeti kızın tatlı sesindeydi. Masumiyet? Seni aptal, o bir fahişe. Erkeklere dair bildiği tek şey, onların bacaklarının arasındaki parça. Aptal, aptal. “Senin görmen benim görmemden iyidir.” Tyrion doğruldu. “Önümüzde uzun bir gün var. Şu mumu söndürmemeliydin. Kıyafetlerimizi nasıl bulacağız?”

Shae güldü. “Belki de çıplak gitmek zorunda kalırız.”

Ve biri bizi görürse lord babam seni asar. Shae’i Sansa’nın hizmetçilerinden biri olarak tutmak, Tyrion’ın kızla konuşurken görülmesine mazeret yaratmıştı ama Tyrion güvende olduklarını düşünerek kendini kandırmıyordu. Varys onu uyarmıştı. “Shae’e sahte bir geçmiş verdim ama bu Lollys ve Leydi Tanda içindi. Ablanız daha kuşkucu biri. Bana Shae hakkında ne bildiğimi soracak olursa...”

“Ona zekice bir yalan söylersin.”

“Hayır. Kızın, Yeşil Çatal’daki mücadeleden önce aldığınız ve babanızın kati emrine rağmen Kral Toprakları’na getirdiğiniz sıradan bir kamp takipçisi olduğunu söylerim. Kraliçeye yalan söylemem.”

“Ona daha önce yalan söyledin. Bunu kendisine anlatmalı mıyım?”

Hadım iç geçirmişti. “Bu, bıçaktan daha derin keser lordum. Size sadakatle hizmet ettim lakin mümkün olduğunda ablanıza da hizmet etmeliyim. Eğer onun herhangi bir işine yaramazsam, yaşamama ne kadar izin verir sanıyorsunuz? Beni koruyacak cesur paralı askerlerim yok. İntikamımı alacak yiğit kardeşlerim yok. Kulağıma fısıldayan küçük kuşlarım var sadece. O fısıltılarla, hayatımı her gün yeniden satın almak zorundayım.”

“Senin için ağlamazsam affet lütfen.”

“Ederim ama Shae için ağlamazsam siz de beni affedin. İtiraf ediyorum, o kızda, sizin kadar zeki bir adamın bu kadar aptalca hareket etmesine sebep olan ne var anlamıyorum.”

“Bir hadım olmasaydın anlayabilirdin.”

“Bu mudur? Bir adam ya akla sahip olabilir ya da bacaklarının arasındaki et parçasına ama ikisine birden asla?” Varys hafifçe gülmüştü. “Kesildiğim için müteşekkir olmalıyım belki de.”

Örümcek haklıydı. Tyrion, ejderhaların dadandığı karanlığın içinde el yordamıyla iç çamaşırlarını aradı, kendini berbat hissediyordu. Göze aldığı risk yüzünden davul derisi gibi gergindi ve suçluluk hissi de vardı. Suçluluk hissimi Ötekiler alsın, diye düşündü tuniğini giyerken. Neden suçlu olayım? Karım benim hiçbir yerimi istemiyor, bilhassa onu istiyormuş gibi görünen yerimi. Belki de Sansa’ya Shae’den bahsetmeliydi. Bir metres tutan ilk erkek Tyrion değildi ki. Sansa’nın –aman ne kadar onurlu– babası, kızına piç bir ağabey vermişti. Tyrion’ın bildiği kadarıyla Sansa, kocasının Shae’i becerdiğini öğrenmekten mutluluk duyardı, bu durum Tyrion’ın istenmeyen dokunuşlarını ondan uzak tuttuğu sürece.

Hayır, cesaret edemem. Evlilik yemini var ya da yok, Tyrion karısına güvenemezdi. Sansa bacaklarının arasında bakire olabilirdi ama ihanet konusunda hiç de masum değildi; bir zamanlar öz babasının planlarını Cersei’ye anlatmıştı. Üstelik onun yaşındaki kızlar sır saklamalarıyla meşhur değillerdi.

Tek güvenilir yol Shae’den kurtulmaktı. Onu Chataya’ya gönderebilirim, diye düşündü Tyrion gönülsüzce. Shae, istediği bütün ipeklilere ve mücevherlere sahip olurdu orada, ayrıca en nazik soylu müşterilere. Tyrion’ın onu bulduğu zamanki hayatından çok daha iyi bir hayat olurdu bu.

Ya da, eğer Shae ekmeğini yatarak kazanmaktan yorulduysa, Tyrion onun için bir evlilik ayarlayabilirdi. Belki Bronn? Paralı asker, efendisinin tabağındaki artıkları yemekten hiçbir zaman çekinmemişti. Üstelik Bronn bir şövalyeydi artık, Shae bundan daha iyi bir kısmet umamazdı. Ya da Sör Tallad? Tyrion, onun Shae’e arzu dolu gözlerle baktığını defalarca görmüştü. Neden olmasın? Tallad uzun boylu, güçlü, eli yüzü düzgün, istidatlı bir şövalye. Ama Tallad, Shae’i, kalede hizmet veren güzel bir leydi hizmetçisi olarak tanıyordu sadece. Kızla evlenir ve onun bir fahişe olduğunu öğrenirse...

“Lordum, neredesin? Ejderhalar seni yedi mi?”

“Hayır. Buradayım.” Tyrion bir ejderha kafatasını yokladı. “Bir ayakkabı buldum ama senin sanırım.”

“Lordumun sesi çok ciddi geliyor. Memnun edemedim mi?”

“Hayır,” dedi Tyrion fazla ters bir şekilde. “Beni her zaman memnun ediyorsun.” Bizim tehlikemiz de orada işte. Tyrion böyle zamanlarda Shae’i uzaklara göndermeyi hayal ediyordu ama bu hayal uzun sürmüyordu. Karanlığın içinde kızın belli belirsiz suretini gördü, ince bacağına yün çorabını çekiyordu. Görebiliyorum. Mahzen duvarının yukarısındaki dar ve uzun pencerelerden ışık sızıyordu. Karanlığın içinde Targaryenlar’ın ejderhaları beliriyordu, siyahın ortasında gri. “Gün çok çabuk geliyor.” Yeni bir gün. Yeni bir yıl. Yeni bir asır. Yeşil Çatal’dan ve Karasu’dan sağ çıktım. Kral Joffrey’nin kahrolası düğününden de çıkarım elbet.

Shae, ejderhanın dişinden kaptığı elbiseyi giydi. “Önce ben yukarı çıkayım. Brella banyo suyu için yardım ister.” Tyrion’a son bir öpücük vermek için öne eğildi. “Lannister devim. Seni çok seviyorum.”

Ben de seni seviyorum tatlım. Shae bir fahişe olabilirdi ama Tyrion’ın ona verebildiğinden daha fazlasını hak ediyordu. Onu Sör Tallad’la evlendireceğim. O düzgün bir adam gibi görünüyor. Ve uzun boylu...

Sansa

Ne güzel bir rüyaydı, diye düşündü Sansa uyku sersemi bir halde. Kışyarı’ndaydı, Leydi’yle birlikte tanrı korusunda koşuyorlardı. Babası oradaydı, kardeşleri de, hepsi sıcak ve güvendeydi. Keşke rüyalar gerçek olabilseydi...

Üstündeki pikeyi kenara attı. Cesur olmalıyım. Çektiği işkence yakında bitecekti, öyle ya da böyle. Leydi burada olsaydı korkmazdım. Ama Leydi ölmüştü; Robb, Bran, Rickon, Arya, babası, annesi, hatta Rahibe Mordane. Benden başka herkes öldü. Sansa bu dünyada yapayalnızdı anık.

Lord kocası yatakta değildi ama Sansa buna alışıktı. Tyrion iyi uyuyamıyordu ve çoğu zaman şafak sökmeden önce kalkıyordu. Sansa onu genellikle çalışma odasında, bir mumun yanında, eski bir parşömenin ya da deri ciltli bir kitabın içinde kaybolmuş halde buluyordu. Bazen, fırından çıkan sabah ekmeklerinin kokusunun peşinden mutfağa gidiyordu Tyrion, bazen de çatı bahçesine çıkıyor ya da Hain Yolu’nda tek başına yürüyordu.

Sansa panjurları açtı, titredi, kollarındaki tüyler ürperdi. Güneş ışığı demetleri doğu semasında biriken bulutları deliyordu. Sabah semasında yüzen iki büyük kaleye benziyordu bulutlar. Sansa, kalelerin taş duvarlarını, kudretli hisarlarını ve burçlarını görebiliyordu. Kulelerde dalgalanan küçük sancaklar, hızla sönükleşen yıldızlara uzanmaya çalışıyordu. Kulelerin arkasında güneş yükseliyordu. Sansa onların siyahtan griye ve pembenin, sarının, kızılın binlerce tonuna devrilmesini izledi. Çok vakit geçmeden rüzgâr, bulutları birbirine karıştırdı ve artık iki yerine tek kale vardı.

Sansa kapının açıldığını duydu, hizmetçiler banyo için sıcak su getirmişti. Kızların ikisi de Sansa’nın hizmetinde yeniydi; Tyrion, daha önceki hizmetçi kadınların Cersei’nin muhbirleri olduğunu söylemişti, tıpkı Sansa’nın her zaman şüphelendiği gibi. “Gelin de bakın,” dedi Sansa hizmetçilere. “Gökyüzünde bir kale var.”

Kızlar bakmak için geldiler. “Altından yapılmış.” Shae’in kısa siyah saçları ve koyu renk gözleri vardı. Ondan istenen her şeyi yerine getiriyordu fakat bazen Sansa’ya küçümseyici bakışlar atıyordu. “Altından yapılmış bir kale. İşte bu görmekten hoşlanacağım manzara.”

“Bir kale, öyle mi?” Brella gözlerini kısmak zorunda kaldı. “Kule devriliyormuş gibi görünüyor. Kale harabeye dönmüş.”

Sansa devrilen kuleleri ya da harabeye dönen kaleleri duymak istemiyordu. Panjurları kapadı. “Kraliçenin kahvaltısına bekleniyoruz,” dedi. “Lord kocam çalışma odasında mı?”

“Hayır leydim,” dedi Brella. “Onu görmedim.”

“Babasını görmeye gitmiş olabilir,” dedi Shae. “Kral Eli onun tavsiyesine ihtiyaç duymuştur belki.”

Brella burnunu çekti. “Leydi Sansa, su soğumadan tekneye girmek istersiniz.”

Sansa, elbisesinin Shae tarafından çıkarılmasına izin verdi ve büyük ahşap teknenin içine girdi. Sinirlerini yatıştırmak için bir kadeh şarap içmek istiyordu. Düğün, öğlen vakti şehrin karşı tarafındaki Yüce Baelor Septi’nde gerçekleşecekti. Akşam da taht odasında bir ziyafet verilecekti; bin konuk, yetmiş yedi çeşit yemek, şarkıcılar, hokkabazlar, oyuncular. Ama önce Kraliçe’nin Balo Salonu’nda, yüz küsur şövalye ve lordun yanı sıra, Lannister ve Tyrell erkekleri –Tyrell kadınları kahvaltıyı Margaery’yle yapacaktı– için kahvaltı vardı. Beni bir Lannister yaptılar, diye düşündü Sansa acıyla.

Sansa’nın sırtını yıkayan Brella, Shae’i daha fazla sıcak su getirmesi için gönderdi. “Titriyorsunuz leydim.”

“Su yeterince sıcak değil,” diye yalan söyledi Sansa.

Hizmetçiler Sansa’yı giydirirken Tyrion, peşinde Podrick Payne’le ortaya çıktı. “Güzel görünüyorsun Sansa,” dedi. Yaverine döndü. “Pod, iyi bir çocuk ol ve bana bir kadeh şarap getir.”

“Kahvaltıda şarap olacak lordum,” dedi Sansa.

“Burada şarap var. Ablamı ayık bir kafayla görmemi beklemiyorsun benden değil mi? Bu yeni bir asır leydim. Aegon’ın Fethi’nden beri üç yüzüncü yıl.” Cüce, Podrick’in getirdiği kırmızıyı aldı ve kadehi yukarı kaldırdı. “Aegon’a. Ne şanslı adammış. İki kız kardeş, iki eş ve üç büyük ejderha. Bir adam daha fazla ne isteyebilir?” Ağzını elinin tersiyle sildi.

Sansa, İblis’in kıyafetlerinin lekeli ve dağınık olduğunu fark etti; Tyrion kıyafetleriyle uyumuş gibiydi. “Temiz kıyafetler giyecek misiniz lordum? Yeni takımınız çok hoş.”

“Takım çok hoş, evet.” Tyrion kadehi bir kenara bıraktı. “Gel Pod, beni daha az cüce gösterecek bir giysi bulabilecek miyiz bakalım. Leydi karımı utandırmak istemem.”

İblis kısa bir zaman sonra geri döndüğünde, yeterince düzgün ve hatta biraz daha uzundu. Podrick Payne de üstünü değiştirmişti, ilk kez münasip bir yaver gibi görünüyordu. Gerçi Pod’un burnunun kenarındaki büyük kırmızı sivilce, çocuğun kıyafetindeki fevkalade morun, beyazın ve altın renginin etkisini bozuyordu. Nasıl da çekingen bir oğlan. Sansa ilk zamanlarda Tyrion’ın yaverine karşı temkinliydi; o bir Payne’di. Sansa’nın babasının kafasını kesen Sör Ilyn Payne’in kuzeni. Fakat kısa zaman sonra, Pod’un ondan, onun Ilyn Payne’den korktuğu kadar korktuğunu fark etmişti. Sansa ne zaman onunla konuşsa, çocuğun yüzü kırmızının en telaşlı tonuna dönüyordu.

Sansa nazikçe, “Mor, altın ve beyaz, Payne Hanedanı’nın renkleri mi?” diye sordu çocuğa.

“Hayır. Yani evet,” dedi Pod, yüzü kızardı. “Renkler. Armamız mor ve beyaz damalıdır leydim. Altın sikkeler vardır. Karelerin içinde. Mor ve beyaz. İkisi de.” Sansa’nın ayaklarına baktı.

“O sikkelerin ardında bir hikâye var,” dedi Tyrion. “Pod bir gün o hikâyeyi ayaklarına anlatır mutlaka. Lakin şimdi Kraliçe’nin Balo Salonu’nda bekleniyoruz. Gidelim mi?”

Sansa gitmemek için yalvarmak istiyordu. Ona midemin bozulduğunu ya da ay kanımın geldiğini söyleyebilirim. Tekrar yatağa girmek ve cibinliği çekmekten daha çok istediği bir şey yoktu. Gergin bir halde lord kocasının koluna girerken, Robb gibi cesur olmalıyım, dedi kendi kendine.

Kraliçe’nin Balo Salonu’nda; soğan, peynir ve dilimlenmiş yumurtanın acı biberle pişirildiği bir Dorne yemeği, böğürtlen ve fındıkla pişirilmiş ballı kek, ekmek parçalarıyla kızartılmış balık çıtırı, domuz bifteği ve sonbahar armutlarından oluşan kahvaltıya oturdular. “Yetmiş yedi çeşit yemek ikram edilecek bir ziyafetin öncesinde, iştah açmak için böyle sağlıklı bir kahvaltıdan iyisi yok,” dedi Tyrion tabaklar doldurulurken. Yiyeceklerin yanında sürahilerce süt, sürahilerce bal likörü ve tatlı, hafif içimli altın hasat şarabı vardı. Masaların arasında gaydalar, flütler ve kemanlar çalan müzisyenler dolaşıyordu. Sör Dontos süpürge atıyla dörtnala koşuyor, Ay Oğlan yanaklarıyla osuruk sesleri çıkarıp konuklar hakkında kaba şarkılar söylüyordu.

Tyrion, yemeğine neredeyse hiç dokunmadı ama kadehlerce şarap içti. Sansa, Dorne yumurtalarından bir parça denedi ama biberler ağzını yaktı. Bunun dışında meyvelerden, balıktan ve ballı kekten minik ısırıklar aldı. Joffrey’ye her bakışında midesi çalkalanıyordu, bir yarasa yutmuştu sanki.

Yemekler kaldırıldığında, kraliçe, Margaery’nin omuzlarına serilecek evlilik pelerinini resmi bir şekilde Joff’a sundu. “Bu, Robert beni kraliçesi olarak aldığında giydiğim pelerin, annem Leydi Joanna’nın lord babamla evlendiği gün giydiği pelerin.” Sansa pelerinin eski püskü göründüğünü düşündü, o kadar çok kullanıldığı içindi belki.

Sonra hediye zamanı geldi. Geline ve damada düğün sabahında hediye vermek bir Menzil teamülüydü. Gelinle damat, düğünün ertesi günü bir çift olarak daha çok hediye alacaklardı ama bugünkü hediyeler şahıslarına aitti.

Joffrey, Jalabhar Xho’dan, altın ağacından yapılmış bir büyük yay ve yeşil kırmızı tüylerle dengelenmiş uzun oklarla dolu bir sadak; Leydi Tanda’dan bir çift yumuşak binici çizmesi; Sör Kevan’dan, kırmızı deriden yapılmış olağanüstü bir mızrak müsabakası eyeri; Dornelu Prens Oberyn’den, kırmızı altından akrep şeklinde dökülmüş bir broş; Lord Mathis Rowan’dan ipek bir turnuva çadırı aldı. Lord Paxter Redwyne, o esnada Arbor’da inşa edilmekte olan iki yüz kürekli bir savaş kadırgasının ahşap modelini getirdi. “Majesteleri memnun kalırsa, kadırganın adı Kral Joffrey’nin Hamaseti olacak,” dedi ve Joffrey gerçekten memnun kaldığını gösterdi. “Hain amcam Stannis’i öldürmek üzere Ejderha Kayası’na yelken açtığımda, bu kadırgayı amiral gemim yapacağım.”

Bugün nazik kral rolü oynuyor. Joffrey, kendisine yakıştığında kibar olabiliyordu, Sansa bunu biliyordu, fakat kibar olmak Joffrey’nin üstüne gün geçtikçe daha az yakışıyordu. Nitekim Tyrion ona kendi hediyesini verdiği anda Joff’un bütün nezaketi kayboldu: Dört Kralın Hayatı isimli, deri ciltli, olağanüstü süslemelerle bezenmiş eski bir kitap. Kral, hiç ilgi göstermeden kitabın sayfalarını çevirdi. “Peki bu nedir dayı?”

Bir kitap. Joffrey kitap okurken o solucanımsı şişman dudaklarını kıpırdatıyor mudur diye merak etti Sansa.

“Genç Ejderha Daeron, Kutsanmış Baelor, Değersiz Aegon ve İyi Daeron’ın, Yüce Üstat Keath tarafından yazılmış saltanat tarihleri,” dedi Sansa’nın minik kocası.

“Her kralın okuması gereken bir kitap Majesteleri,” dedi Sör Kevan.

“Babamın kitaplara ayıracak vakti yoktu.” Joffrey kitabı masanın karşısına itti. “Daha az okusaydın şimdiye kadar Leydi Sansa’nın karnında bir bebek olabilirdi dayı.” Kral güldü... ve kral güldüğünde bütün meclis onunla birlikte gülerdi. “Üzülme Sansa,” dedi Joffrey. “Kraliçe Margaery’yi hamile bırakır bırakmaz senin yatak odanı ziyaret edeceğim ve minik dayıma bu işin nasıl yapıldığını göstereceğim.”

Sansa kızardı. Onun söyleyebileceği şeylerden korkarak endişeyle Tyrion’a baktı. Onların düğün ziyafetinde yaşanan yatağa sokma meselesi kadar çirkinleşebilirdi bu durum. Ama bu kez cüce, ağzını kelimeler yerine şarapla doldurdu.

Lord Mace Tyrell hediyesini vermek üzere öne çıktı: Süslü ve kıvrımlı iki kulbu, değerli taşlarla pırıldayan yedi yüzü olan, doksan santim uzunluğunda altın bir kadeh. “Majesteleri’nin yedi krallığı için yedi yüz,” diye açıkladı gelinin babası. Konuklara, yedi yüzün her birinin bir büyük hanedanın armasını taşıdığını gösterdi: Yakut aslan, zümrüt gül, akik geyik boynuzu, gümüş alabalık, yeşim kartal, opal güneş ve inci ulu kurt.

“Fevkalade bir kadeh,” dedi Joffrey, “fakat kurdu çıkarıp yerine mürekkep balığı koymalıyız sanırım.”

Sansa bunu duymamış gibi yaptı.

“Margaery ve ben ziyafette adamakıllı içeceğiz kayınbaba.” Joffrey, herkesin hayranlık duyması için kadehi başının üzerine kaldırdı.

“Lanet olası şeyin boyu benim boyum kadar,” diye mırıldandı Tyrion. “Joffrey yarım kadehte sarhoş olup devrilir.”

Güzel, diye düşündü Sansa. Bakarsın boynunu kırar.

Lord Tywin, krala kendi hediyesini vermek için son ana kadar bekledi: Bir uzunkılıç. Kılıcın kını kiraz ağacından, altından, yağlı kırmızı deriden yapılmış ve altın aslan başlarıyla süslenmişti. Sansa, aslanların yakut gözleri olduğunu gördü. Joffrey kılıcı kınından çıkarıp başının üzerine kaldırırken balo salonundan çıt çıkmıyordu. Çeliğin üstündeki kırmızı ve siyah hareler sabah ışığında pırıldıyordu.

“Fevkalade,” dedi Mathis Rowan.

“Hakkında şarkı söylenecek bir kılıç, efendimiz,” dedi Lord Redwyne.

“Bir kral kılıcı,” dedi Sör Kevan Lannister.

Kral Joffrey, hemen şimdi ve oracıkta birini öldürmek istiyormuş gibi görünüyordu, çok heyecanlıydı. Kılıcı havaya savurdu ve güldü. “Büyük bir kılıcın büyük bir ismi olmalı lordlarım! Ona ne ad vereyim?”

Sansa, Arya’nın Üç Dişli Mızrak’a attığı Aslan Dişi’ni hatırladı. Ve Yürekyiyen’i. Joffrey mücadeleden önce, Sansa’yı o kılıcı öpmeye zorlamıştı. Joffrey’nin Margaery’den bu kılıcı öpmesini isteyip istemeyeceğini merak etti Sansa.

Konuklar yeni bıçak için isimler bağırıyordu. Joffrey hoşlandığı ismi duymadan önce onlarcasını reddetti. “Dul Feryadı!” diye bağırdı. “Evet! Sayısız dul da yaratacak!” Kılıcı tekrar savurdu. “Ve Stannis amcamla yüzleştiğimde, Dul Feryadı onun sihirli kılıcını temizce ikiye ayıracak.” Joff, bir aşağı darbe denedi, Sör Balon Swann geriye doğru telaşlı bir adım atmak zorunda kaldı, adamın yüzündeki ifade bütün salon boyunca yankılanan kahkahalara sebep oldu.

“Dikkat edin Majesteleri,” diye uyardı Sör Addam Marbrand, kralı. “Valyria çeliği tehlikeli bir şekilde keskindir.”

“Hatırlıyorum.” Joffrey, Dul Feryadı’nı vahşi bir çift el vuruşuyla Tyrion’ın hediye ettiği kitabın üstüne indirdi. Ağır deri kapak tek darbede parçalandı. “Keskin! Size söyledim, Valyria çeliğine yabancı değilim.” Kalın cildi parçalamak için bir düzine darbe daha gerekti, Joffrey işini bitirdiğinde nefes nefeseydi. Sansa, kocasının öfkesiyle mücadele ettiğini hissedebiliyordu. Sör Osmund Karakazan bağırdı, “O şeytani kenarı asla bana doğru doğru çevirmeyin efendimiz.”

“Bana asla bir sebep vermediğinizden emin olun sör.” Joffrey, Dört Kralın Hayatı’nın parçalarını kılıcının ucuyla masadan aşağı savurdu ve kılıcı kınına geri soktu.

“Majesteleri,” dedi Sör Garlan Tyrell, “muhtemelen bilmiyordunuz. Bütün Batıdiyar’da, bu kitabın bizzat Kaeth’in eliyle süslenmiş sadece dört nüshası vardı.”

“Artık üç nüshası var.” Joffrey, yeni kılıç kemerini takmak için eskisini çıkardı. “Sen ve Leydi Sansa bana daha iyi bir hediye borçlusunuz İblis dayı. Bu hediye parçalara ayrıldı.”

Tyrion, birbirinden farklı renklerdeki gözleriyle yeğenine baktı. “Bir bıçağa ne dersiniz efendimiz? Kılıcınıza uyacak bir bıçak. Aynı kaliteli Valyria çeliğinden yapılmış bir hançer... diyelim ki, kabzası ejderha kemiğinden?”

Joff Tyrion’a keskin bir bakış attı. “Sen... evet, kılıcıma uyacak bir hançer, güzel.” Başıyla onayladı. “Kabzası altın olsun... yakut kakmalı. Ejderha kemiği fazla sade.”

“Nasıl arzu ederseniz Majesteleri.” Tyrion bir kadeh daha şarap içti. Sansa’ya gösterdiği ilgiye bakılırsa, çalışma odasında tek başına oturuyor da olabilirdi ama gitme vakti geldiğinde Sansa’nın elini tuttu.

Sansa ve Tyrion avluyu geçerken Dorne Prensi Oberyn yanlarına geldi, kolunda siyah saçlı metresi vardı. Sansa meraklı gözlerle kadını süzdü. Kadın alt tabakadan geliyordu, evli değildi ve prens için iki piç kız doğurmuştu ama kraliçenin gözlerinin içine bakmaktan dahi korkmuyordu. Shae, Ellaria’nın Lysli bir aşk tanrıçasına taptığını söylemişti. “Prens onu bulduğunda kadın neredeyse bir fahişeymiş leydim,” demişti hizmetçi, “ve şimdi neredeyse bir prenses.” Sansa, Dornelu kadına ilk kez bu kadar yakın oluyordu. Gerçekten güzel sayılmaz, diye düşündü, ama bu kadında gözü cezbeden bir şeyler var.

“Bir keresinde, Dört Kralın Hayatı’nın Hisar’daki nüshasını görmek gibi büyük bir talihe nail olmuştum,” diyordu Prens Oberyn, Tyrion’a. “Süslemeler fevkaladeydi lakin Kaeth, Kral Viserys’i ziyadesiyle nazik anlatmış.”

Tyrion prense sen bir bakış attı. “Ziyadesiyle nazik? Bana kalırsa Viserys’i utanç verecek ölçüde küçültmüş. Kitabın adı Beş Kralın Hayatı olmalıydı.”

Prens güldü. “Viserys en fazla on beş gün hüküm sürdü.”

“Bir yıldan uzun hükmetti,” dedi Tyrion.

Oberyn omuz silkti. “Bir yıl ya da on beş gün, ne fark eder? Tahtı almak için öz yeğenini zehirledi ve aldıktan sonra hiçbir şey yapmadı.”

“Baelor kendini açlıktan öldürdü, oruç tutarak,” dedi Tyrion. “Amcası ona El olarak sadakatle hizmet etti, ondan önce Genç Ejderha’ya hizmet ettiği gibi. Viserys sadece bir yıl hüküm sürmüş olabilir fakat diyarı on beş yıl boyunca o yönetti, o sırada Daeron savaşmakla, Baelor da dua etmekle meşguldü.” Yüzünü buruşturdu. “Yeğenini ortadan kaldırmış olsa bile, onu suçlayabilir misiniz? Biri, diyarı Baelor’un aptallıklarından korumak zorundaydı.”

Sansa çok şaşırmıştı. “Ama Kutsanmış Baelor büyük bir kraldı. Dorne’la barış yapmak için Kemik Yolu’nu yalın ayak yürüdü ve Ejderha Şövalyesi’ni bir yılan çukurundan kurtardı. Çok saf ve kutsal bir adam olduğu için yılanlar ona saldırmadı.”

Prens Oberyn gülümsedi. “Eğer bir yılan olsaydınız leydim, Kutsanmış Baelor gibi kansız bir sopayı ısırmak ister miydiniz? Ben olsam dişlerimi daha sulu biri için saklardım...”

“Prensim sizinle dalga geçiyor Leydi Sansa,” dedi Ellaria Kum denen kadın. “Şarkıcılar, yılanların Baelor’u ısırmadığını söylemekten hoşlanır ama gerçek çok farklıdır. Elli kez ısırıldı ve bu yüzden ölmeliydi.”

“Baelor ölseydi Viserys onlarca yıl hüküm sürerdi,” dedi Tyrion, “ve Yedi Krallık çok daha iyi bir hizmet alırdı. Bazıları, Baelor’un onca zehir yüzünden aklını kaybettiğine inanır.”

“Evet,” dedi Prens Oberyn, “ama şu sizin Kızıl Kale’de hiç yılan görmedim. Joffrey için neler düşünüyorsunuz?”

“Düşünmemeyi tercih ediyorum.” Tyrion başını sertçe eğdi. “Müsaadeniz olursa, arabamız bekliyor.” Tyrion, Sansa’nın arabaya binmesine yardım etti ve onun ardından sakar hareketlerle kendi tıkandı. “Lütfen perdeleri kapat leydim.”

“Kapatmasak olmaz mı lordum?” Sansa perdelerin ardında kapalı kalmak istemiyordu. “Gün çok güzel.”

“Kral Toprakları’nın iyi insanları arabaya pislik atabilir, içinde beni görürlerse. İkimize de bir iyilik yap leydim. Perdeleri kapat.”

Sansa söyleneni yaptı. Arabanın içindeki hava ısınıp ağırlaşırken sessizce oturdular. “Kitabınız için üzüldüm lordum,” demeye zorladı Sansa kendini.

“O Joffrey’nin kitabıydı. Onu okusaydı birkaç şey öğrenebilirdi.” Tyrion’ın sesi, aklı başka yerdeymiş gibi geliyordu. “Daha iyi bilmeliydim. Görmeliydim... onca şey.”

“Belki hançer onu daha çok memnun eder.”

Cüce yüzünü buruşturduğunda yara izi gerilip büküldü. “Çocuk bir hançeri hak etti değil mi?” Şükürler olsun ki Tyrion, Sansa’nın cevabı için beklemedi. “Joff, Kışyarı’nda ağabeyin Robb’la tartışmıştı. Söyle bana, Majesteleri’yle Bran arasında da tatsızlık var mıydı?”

“Bran?” Soru, Sansa’nın aklını karıştırdı. “Bran düşmeden önce mi demek istiyorsunuz?” Sansa geçmişi hatırlamaya çalıştı. Her şey çok uzun zaman önce olmuştu. “Bran tatlı bir çocuktu. Herkes onu severdi. O ve Tommen ahşap kılıçlarla dövüşmüştü, hatırlıyorum ama sadece oyun oynuyorlardı.”

Tyrion karamsar sessizliğine geri döndü. Sansa dışarıdan gelen zincir şıngırtılarını duyabiliyordu; yivli kapı yukarı çekiliyordu. Bir an sonra bir bağırma sesi geldi ve araba sallanarak hareket etmeye başladı. Dışarıdaki manzaradan yoksun kalan Sansa, kucağında birleştirdiği ellerine bakmayı tercih etti, kocasının rahatsız edici bakışlarının farkındaydı. Bana neden böyle bakıyor?

“Kardeşlerini seviyordun, benim Jaime’yi sevdiğim kadar.”

Beni haince konuşturmak için kurulmuş bir Lannister tuzağı mı bu? “Benim kardeşlerim haindi ve hain mezarlarını boyladılar. Böylelerini sevmek ihanettir.”

Sansa’nın minik kocası güldü. “Robb, meşru kralına karşı silahla ayaklandı. Bu eylem onu kanunların önünde hain yapar. Diğer kardeşlerin hainliğin ne olduğunu bilemeyecek kadar küçük yaşta öldüler.” Tyrion burnunu ovdu. “Sansa, Kışyarı’nda Bran’a ne olduğunu biliyor musun?”

“Bran düştü. Sürekli bir şeylere tırmanıyordu ve sonunda düştü. Düşeceğinden her zaman korkuyorduk. Ve Theon Greyjoy onu öldürdü, fakat bu daha sonraydı.”

“Theon Greyjoy.” Tyrion iç geçirdi. “Leydi annen beni suçlamıştı... neyse, seni çirkin detaylarla üzmeyeceğim. Beni haksız yere suçlamıştı. Ben kardeşin Bran’a asla zarar vermedim. Ve sana vermeye de niyetim yok.”

Ne söylememi istiyor? “Bunu bilmek güzel lordum.” Tyrion ondan bir şey istiyordu fakat Sansa ne olduğunu bilmiyordu. Aç bir çocuk gibi görünüyor ama benim ona verecek yiyeceğim yok. Neden beni rahat bırakmıyor?

Tyrion tekrar yarasını ovuşturdu, insanın gözünü Tyrion’ın çirkin yüzüne çeken çirkin bir alışkanlıktı bu. “Bana Robb’un ya da leydi annenin nasıl öldüğünü hiç sormadın.”

“Ben... bilmemeyi tercih ederim. Bilirsem kötü rüyalar görürüm.”

“O halde başka bir şey söylemeyeceğim.”

“Çok... çok naziksiniz.”

“Ah evet,” dedi Tyrion. “Ben nezaketin ta kendisiyim. Ve kötü rüyaları iyi bilirim.”

Tyrion

Lord Tywin’in İnanç’a verdiği yeni taç, ayaktakımı tarafından parçalanandan iki kat daha uzundu; kristalin ve örgü altının haşmeti. Yüce Rahip başını her oynattığında etrafa gökkuşağı ışıkları saçılıyordu. Tyrion, bu ağırlığa dayanabilen rahibi takdir etmek zorundaydı. Ve hatta, Anne ve Baba’nın altın yaldızlı uzun heykellerin arasında duran Joffrey ve Margaery’nin muhteşem bir çift oluşturduğunu da kabul etmek mecburiyetindeydi.

Gelin, fildişi ipek ve Myr danteli içinde güzeldi. Elbisesinin etekleri, küçük incilerin arasına serpiştirilmiş çiçek desenleriyle süslenmişti. Margaery, Renly’nin dulu olarak Baratheon Hanedanı’nın altın ve siyah renklerini giyebilirdi ama Lannisterlar’a, yeşil kadifenin üstüne dikilmiş yüzlerce altın dokuma gülden oluşan bir bakire pelerininin içinde, bir Tyrell olarak gelmişti. Tyrion, kızın gerçekten bakire olup olmadığını merak etti. Joffrey’nin aradaki farkı bildiği yok gerçi.

Geyik boynuzlu ve aslanlı armayla süslenmiş kıpkırmızı kadife pelerinin altına giydiği koyu gül rengi takımın içinde kral da gelin kadar muhteşem görünüyordu. Altın rengi buklelerinin üstüne altın tacını yerleştirmişti. O lanet olası tacı onun için ben korudum. Tyrion rahatsız bir şekilde ağırlığını bir ayağından diğer ayağına verdi. Çok fazla şarap. Kızıl Kale’den ayrılmadan önce su dökmeyi akıl etmeliydi. Shae’le geçirdiği uykusuz gece de kendini hissettirmeye başlamıştı fakat Tyrion’ın en çok istediği şey kahrolası soylu yeğenini boğmaktı.

Valyria çeliğine yabancı değilim, diye böbürlenmişti çocuk. Rahipler, Yukarıdaki Baba’nın hepimizi nasıl yargıladığını anlatır dururdu. Eğer Baba şimdi Joffrey’nin üstüne devrilir ve onu bir bok böceği gibi ezerse buna inanabilirim.

Tyrion bunu uzun zaman önce görmeliydi. Jaime kendi cinayetini kendi işlerdi, asla başka adam göndermezdi. Cersei, izi sürüldüğünde onu işaret edecek bir bıçak kullanmayacak kadar kurnazdı. Ama Joff, o kibirli, habis, aptal, küçük sefil...

Tyrion, Kışyarı kütüphanesinin dış merdivenlerinden aşağı indiği ve Prens Joffrey’le Tazı’yı kurtları öldürmekle ilgili şakalaşırken bulduğu o soğuk sabahı hatırladı. Bir kurdu öldürmek için bir köpek gönder, demişti Joffrey. Ama Joffrey bile, Sandor Clegane’e Eddard Stark’ın oğlunu öldürmesini emredecek kadar aptal değildi; Tazı, Cersei’ye giderdi. Joffrey, maşasını, kuzeye doğru ilerleyen kral kafilesinin peşine takılan sefil sürünün içinde, hürsüvarilerin, tacirlerin ve kamp takipçilerinin arasında bulmuştu. Bir prensin takdiri ve birkaç sikke için hayatını tehlikeye atmayı göze alan değersiz bir yarım akıllı. Bran’ın boğazını kesmeden önce Robert’ın Kışyarı’ndan ayrılmasını beklemenin kimin fikri olduğunu merak etti Tyrion. Büyük ihtimalle Joff’un. Bu fikrin, kurnazlığın zirvesi olduğunu düşündü şüphesiz.

Tyrion, prensin kendi hançerinin mücevherli bir kabzası ve altın kakmalı bir bıçağı olduğunu hatırlar gibiydi. Joff o hançeri kullanacak kadar aptalca davranmamıştı en azından. Bunun yerine babasının silahlarını karıştırmıştı. Robert Baratheon dikkatsizce cömert bir adamdı ve oğluna onun istediği her hançeri verebilirdi... ama Tyrion, Joff’un hançeri aşırdığını tahmin ediyordu. Robert, Kışyarı’na, şövalyelerden ve hizmetlilerden oluşan bir kuyruk, devasa bir araba ve bir yük vagonuyla gelmişti. Hiç şüphe yok ki vazifeşinas bir hizmetkâr, Robert’ın silahlardan birini arzu etme ihtimaline karşı, kralın silahlarının da kralla birlikte geldiğinden emin olmuştu.

Joff’un seçtiği hançer iyi ve sadeydi. Altın süslemesi, kabzasında mücevheri, bıçağında gümüş kakması yoktu. Kral Robert o hançeri asla kullanmıyordu, büyük ihtimalle böyle bir şeye sahip olduğunu bile unutmuştu. Ama Valyria çeliği ölümcül derecede keskindi... deriyi, eti ve kası tek darbede biçip geçecek kadar keskin. Valyria çeliğine yabancı değilim, demişti Joff. Ama yabancıydı, değil mi? Aksi takdirde Serçeparmak’ın hançerini seçecek kadar aptalca davranmazdı.

Joff’un bunu neden yaptığı Tyrion için hâlâ muammaydı. Sadece zalimlikti belki? Joff’ta fazlasıyla zalimlik vardı. Tyrion, içtiği bütün şarabı kusmamak ve pantolonuna işememek için çabalıyordu. Rahatsız bir şekilde kıpırdandı. Kahvaltıda dilini tutmak zorunda kalmıştı. Oğlan bildiğimi biliyor. Yemin ederim ki şu büyük ağzım ölümüm olacak.

Yedi yemin verildi, yedi dua okundu ve yedi vaat mübadele edildi. Düğün şarkısı söylendiğinde ve evliliğe itiraz eden kimse çıkmadığında pelerinleri değiş tokuş etme vakti geldi. Tyrion, ağırlığını bir bodur bacağından diğerine verdi, babasının ve Kevan amcasının arasından töreni görmeye çalıştı. Eğer tanrılar iyiyse, Joff bu içi eline yüzüne bulaştırır. Öfkesini gözlerinden okumasın diye Sansa’ya bakmıyordu. Eğilebilirdin seni tanrının belası. O kaskatı Stark dizlerini biraz bükmek ve gururumun birazını korumama izin vermek çok mu zordu?

Joffrey, kardeşi Tommen’dan aldığı katlanmış gelin pelerinini gösterişli bir şekilde silkelerken, Mace Tyrell, kızının bakire pelerinini nazikçe çıkardı. On üç yaşındaki çocuk kral, on altı yaşındaki gelin kadar uzundu; karısının boyuna yetişmek için bir soytarının sırtına çıkmasına gerek yoktu. Joffrey, kırmızı ve altın renkli pelerini Margaery’nin omuzlarına serdi ve pelerinin yakasını bağlamak için öne eğildi. Ve Margaery, bu kadar kolay bir şekilde babasının korumasından kocasının korumasına geçti. Peki onu Joff’tan kim koruyacak? Tyrion, diğer Kral Muhafızları’yla birlikte duran Çiçek Şövalyesi’ne baktı. Kılıcınızı keskin tutsanız iyi olur Sör Loras.

“Bu öpücükle aşk yemini veriyorum!” diye duyurdu Joffrey çınlayan bir tonla. Margaery aynı sözleri tekrarladığında, Joffrey kızı kendine çekti ve onu uzun uzun öptü. Yüce Rahip, Baratheon ve Lannister Hanedanları’ndan Joffrey’yi ve Tyrell Hanedanı’ndan Margaery’yi resmi olarak tek beden, tek yürek, tek ruh ilan ederken, rahibin başındaki taçta bir kez daha gökkuşağı ışıkları dans etti.

Güzel, bu iş bitti. Şimdi kahrolası kaleye dönelim de işeyebileyim.

Septten çıkmak için sıralanan düğün alayının başında, beyaz pullu zırhlar ve kar beyazı pelerinler giyen Sör Loras ve Sör Meryn vardı. Onların arkasından, bir sepetin içinden gül yaprakları saçarak kral ve kraliçenin önünde yürüyen Prens Tommen geliyordu. Kraliyet çiftini, Kraliçe Cersei ve Lord Tyrell takip ediyordu, peşlerinde gelinin annesi ve Lord Tywin vardı, kol kola yürüyorlardı. Onların arkasında yalpalayarak yürüyen Diken Kraliçesi’nin tek eli bastonunda, tek eli Sör Kevan Lannister’ın kolundaydı. Diken Kraliçesi’nin ikiz muhafızları, kadının düşme ihtimaline karşı yakın takipteydi. Daha sonra Sör Garlan Tyrell ve leydi karısı geliyordu. Ve sonunda, sıra Tyrion’la Sansa’ya geldi.

“Leydim.” Tyrion kolunu Sansa’ya uzattı. Sansa vazifeşinas bir şekilde kocasının koluna girdi ama birlikte koridor boyunca yürürlerken Tyrion karısının katılığını hissedebiliyordu. Sansa bir kez bile gözlerini aşağı indirip ona bakmıyordu.

Tyrion, henüz kapıya bile varmadan dışarıdaki tezahürat seslerini duydu. İnsanlar Margaery’yi öyle çok seviyordu ki Joffrey’yi tekrar sevmeye bile gönüllüydüler. Margaery bir zamanlar Renly’ye aitti; bu insanları, onları kurtarmak için makberden çıkıp gelecek kadar çok seven genç ve yakışıklı prense. Margaery’yle birlikte Yüksek Bahçe’nin cömertliği de gelmişti, Gül Yolu’ndan güneye akmıştı cömertlik. Ama bu aptallar, Gül Yolu’nu en başta kapatanın ve o kanlı kıtlığı başlatanın bizzat Mace Tyrell olduğunu unutmuş gibi görünüyorlardı.

Septin kapısından serin sonbahar havasına çıktılar. “Asla kaçamayacağımızdan korkmuştum,” dedi Tyrion.

Sansa’nın Tyrion’a bakmaktan başka şansı yoktu artık. “Ben... evet lordum. Dediğiniz gibi.” Üzgün görünüyordu. “Lakin güzel bir törendi.”

Bizimkinin tersine. “Uzundu. Bu kadarını söyleyebilirim. Adamakıllı işemek için kaleye dönmeliyim.” Tyrion burun kökünü ovuşturdu. “Keşke beni şehirden uzaklaştıracak bir görev bulsaydım. Serçeparmak zeki bir adam.”

Kral Muhafızları tarafından çevrilmiş olan Joffrey ve Margaery, geniş mermer meydana bakan basamakların en tepesinde duruyordu. Sör Addam’ın komutasındaki altın pelerinliler, Kral Kutsanmış Baelor’un heykelinin hamiyetperver bir edayla yukarıdan seyrettiği kalabalığı geride tutuyordu. Tyrion’ın, yeni evli çifti kutlamak üzere diğerleriyle birlikte sıraya girmekten başka seçeneği yoktu. Margaery’nin parmaklarını öptü ve kıza mutluluklar diledi. Şükürler olsun ki arkadaki insanlar kendi sıralarını bekliyordu, Tyrion’la Sansa fazla oyalanmak zorunda kalmadılar.

Arabaları güneşin altındaydı, bu yüzden içerisi epey ısınmıştı. Araba hareket ettiğinde, Tyrion başını koluna dayayıp uzandı. Sansa, gözlerini ellerine dikerek oturdu. En az Tyrell kızı kadar güzel. Saçları sonbahar kızılıydı, gözleri koyu Tully mavisi. Keder, acılı ve hassas bir ifade vermişti yüzüne ve bu ifade onu daha güzel yapmıştı. Tyrion ona uzanmak istedi, onun nezaket kalkanını kırmak. Tyrion’ı konuşturan bu istek miydi? Yoksa aklını idrar kesesindeki şişkinlikten uzaklaştırma ihtiyacı mı?

“Yollar tekrar güvenli hale geldiğinde Casterly Kayası’na yolculuk edebileceğimizi düşündüm.” Joffrey’den ve ablamdan uzağa. Tyrion, Joffrey’nin Dört Kralın Hayatı’na yaptığı şeyi düşündükçe daha huzursuz oluyordu. Orada bir mesaj vardı, ah evet. “Sana Altın Galeri’yi, Aslan Ağzı’nı ve küçük birer çocukken Jaime’yle oyunlar oynadığımız Kahramanlar Salonu’nu göstermek beni mutlu eder. Denizin kalenin altına girdiği yerden gelen gümbürtüleri duyabilirsin...”

Sansa başını ağır ağır kaldırdı. Tyrion onun ne gördüğünü biliyordu; şişkin ve hayvani bir alın, bir burun kökü, pembe ve eğri büğrü bir yara izi ve birbirinden farklı renklerdeki gözler. Sansa’nın gözleri kocamandı, maviydi ve boştu. “Lord kocamın arzu ettiği her yere giderim.”

“Bu yolculuğun seni memnun edeceğini ummuştum leydim.”

“Lordumu memnun etmek beni memnun eder.”

Tyrion’ın ağzı gerildi. Sen ne zavallı bir adamsın. Aslan Ağzı’yla ilgili gevezelik etmenin onu gülümseteceğini mi sandın? Bir kadını altından başka bir şeyle gülümsettiğin oldu mu hiç? “Hayır, aptalca bir fikirdi. Kaya’yı yalnızca bir Lannister sevebilir.”

“Evet lordum. Nasıl isterseniz.”

Tyrion, sıradan insanların Kral Joffrey’nin adını bağırdığını duyabiliyordu. O zalim çocuk üç yıl içinde yetişkin bir erkek olacak, meşru hakkını yönetecek... ve başında azıcık akıl olan bütün cüceler Kral Toprakları’nın çok uzağına kaçacak. Belki Eski Şehir. Hatta belki Özgür Şehirler. Tyrion her zaman Braavos’un Titanı’nı görmek istemişti. Belki Sansa’yı da mutlu ederdi bu. Nazik bir sesle Braavos’tan bahsetti ve bir zamanlar üstünde yürüdüğü Sur kadar buzlu ve teslim olmaz bir nezaket duvarıyla karşılaştı. Bu duvar Tyrion’ı bezdirmişti.

Yolun geri kalanını sessizlik içinde geçirdiler. Tyrion bir süre sonra Sansa’nın bir şey söylemesini umarken buldu kendini, herhangi bir şey, küçücük bir kelime ama Sansa hiç konuşmadı. Araba kalenin avlusunda durduğunda, Tyrion bir seyisin yardımıyla aşağı indi. “Bir saat sonra ziyafette olmamız gerekiyor leydim. Birazdan sana katılacağım.” Uyuşmuş bacaklarıyla uzaklaştı. Avlunun karşısından, Margaery’nin nefes nefese kahkahalarını duyabiliyordu, Joffrey onu eyerinden indiriyordu. Joffrey bir gün Jaime kadar uzun olacak, diye düşündü, ve ben onun ayaklarının altındaki cüce olarak kalacağım. Ve bir gün Joffrey beni daha da kısa boylu yapmak isteyecek...

Tyrion bir tuvalet buldu ve sabah şarabını mesanesinden boşaltırken minnetle iç geçirdi. İşemenin, bir kadına sahip olmak kadar güzel olduğu zamanlar vardı ve bu onlardan biriydi. Tyrion şüphelerinden ve günahlarından da bu kadar kolay arınabilmek isterdi.

Podrick Payne, Tyrion’ın dairesinin kapısında bekliyordu. “Yeni takımınızı çıkardım. Burada değil. Yatağınızın üstünde. Yatak odasında.”

“Evet, yatağı yatak odasında tutuyoruz.” Ziyafet için hazırlanan Sansa odada olmalıydı. Shae de öyle. “Pod, şarap.”

Tyrion şarabını pencere sekisine oturarak içti, aşağıdaki mutfakların karmaşasını düşündü. Güneş, kale duvarının tepesine dokunmamıştı henüz ama Tyrion pişen ekmeklerin ve kızaran etlerin kokusunu alabiliyordu. Beklentilerle dolu konuklar birazdan taht odasına akın edecekti; şarkıların ve ihtişamın akşamı olacaktı bu. Bu akşam sadece Yüksek Bahçe ile Casterly Kayası’nı evlendirmek için değil, bu iki hanedanın zenginliğini ve kuvvetini, Joffrey’nin hükümranlığına hâlâ karşı olmayı düşünebilecek herkese bir ders olarak göstermek için tertip edilmişti.

Lakin Stannis Baratheon ve Robb Stark’ın başına gelenlerden sonra kim Joffrey’nin hükümranlığına itiraz edecek kadar çılgın olabilirdi şimdi? Nehir topraklarında hâlâ kavga vardı fakat çemberler her yerde daralıyordu. Sör Gregor Clegane, Üç Dişli Mızrak’ı geçmiş ve yakut geçidi almıştı, bunun ardından Harrenhal’u neredeyse hiç uğraşmadan ele geçirmişti. Denizgözcüsü, Kara Walder Frey’e teslim olmuştu. Lord Randyll Tarly, Bakire Havuzu’nu, Gölgeli Vadi’yi ve Kral Yolu’nu tutuyordu. Batıda, Sör Daven Lannister, Altın Diş’e gitmiş ve Nehirova’nın üstüne yürümek üzere Sör Forley ile birleşmişti. Sör Ryman Frey onlara katılacak iki bin mızrakçının başında İkizler’den ayrılmıştı. Ayrıca Paxter Redwyne, kendi donanmasının kısa zaman içinde Arbor’dan yelken açacağını, Dorne’u dolaşacak ve Taş Basamaklar’dan geçecek olan uzun deniz seferinin başlayacağını söylemişti. Stannis’in bir Lysli korsan gemisine karşı on gemi olacaktı. Üstatlar tarafından Beş Kralın Savaşı olarak anılan mücadele sona ermek üzereydi. Mace Tyrell, Lord Tywin’in ona hiç zafer bırakmadığından şikâyetçiydi.

“Lordum?” Pod, Tyrion’ın yanındaydı. “Üstünüzü değiştirecek misiniz? Takımınızı koydum. Yatağınızın üstüne. Ziyafet için.”

“Ziyafet mi?” dedi Tyrion asık suratla. “Hangi ziyafet?”

“Düğün ziyafeti.” Pod istihzayı anlamamıştı elbette. “Kral Joffrey ve Leydi Margaery. Yani Kraliçe Margaery.”

Tyrion bu akşam çok ama çok sarhoş olmaya karar vermişti. “Pekâlâ genç Podrick, gidip beni ziyafet havasına sokalım.”

Tyrion ve Pod odaya girdiğinde, Shae, Sansa’nın saçlarını yapıyordu. Neşe ve keder, diye düşündü onları bir arada gören Tyrion. Kahkahalar ve gözyaşları. Sansa, yakası renkli kürkle süslenmiş gümüşi gri bir elbise giymişti, mor astarlı elbisenin yarasa kesimli kolları neredeyse yere değiyordu. Shae, Sansa’nın saçlarını, koyu mor taşlarla süslenmiş gümüş bir saç filesinin içine ustaca toplamıştı. Sansa’yı daha önce hiç bu kadar güzel görmemişti Tyrion ama kız o uzun, saten kolların altına hüzün giyiyordu. “Leydi Sansa,” dedi, “bu gece salondaki en güzel kadın siz olacaksınız.”

“Lordum çok nazik.”

“Leydim,” dedi Shae istekli bir sesle. “Gelip masalara hizmet edemez miyim? Turtanın içinden çıkan güvercinleri görmeyi çok istiyorum.”

Sansa kararsız bir ifadeyle Shae’e baktı. “Kraliçe bütün hizmetkârları seçti.”

“Üstelik salon çok kalabalık olacak.” Tyrion öfkesini yutmak zorunda kaldı. “Ama müzisyenler bütün kaleyi dolaşacak ve dış avluda herkesin yiyip içmesi için masalar kurulacak.” Yeni takımını inceledi; kırmızı kadifeden dikilmişti, ceketin vatkalı omuzları vardı, kabarık kollarındaki kesiklerin içinden siyah saten astar görünüyordu. Güzel bir kıyafet, istediği tek şey onu giyecek yakışıklı bir adam. “Gel Pod, şunun içine girmeme yardım et.”

Tyrion giyinirken bir kadeh şarap daha içti, sonra kolundan tuttuğu Sansa’yı, taht odasına doğru akan ipek, saten ve kadife nehrine karıştırmak üzere Mutfak Kalesi’nden çıkardı. Bazı konuklar sıralardaki yerlerini bulmak için salona girmişti. Diğerleri, öğleden sonranın mevsim dışı sıcaklığının tadını çıkararak kapıların önünde dolaşıyordu. Tyrion ve Sansa, gerekli nezaket hareketlerini yerine getirmek için avluda gezindiler.

Lord Gyles’a öksürüğün daha iyi olduğunu söyleyen, Elinor Tyrell’in kıyafetine iltifat eden, Jalabhar Xho’ya Yaz Adaları’ndaki düğün teamülleriyle ilgili sorular soran Sansa’yı izlerken, bu işte iyi, diye düşündü Tyrion. Sör Kevan, Tyrion’ın kuzeni Sör Lancel’ı avluya getirmişti, genç şövalye mücadeleden beri ilk kez hasta yatağından çıkmıştı. Korkunç görünüyor. Lancel’ın saçları incelmiş, beyazlamıştı ve delikanlı bir sopa kadar zayıftı. Yanında onu ayakta tutan babası olmasa yere yığılacağı kesindi. Ancak Sansa genç şövalyenin kahramanlığını övüp onun tekrar güçlendiğini görmenin ne kadar güzel olduğunu söylediğinde, hem Lancel’ın hem de Sör Kevan’ın yüzü ışıldadı. Sansa, Joffrey için daha iyi bir kraliçe ve daha iyi bir eş olurdu, Joffrey’de onu sevecek duygu olsaydı. Tyrion, yeğeninin herhangi birini sevmeye istidadı olup olmadığını merak etti.

Leydi Olenna Tyrell, kendisinden daha ağır görünen altın kumaşlı elbisesinin içinde Sansa’yla Tyrion’ın yanına geldiğinde, “Muhteşem görünüyorsun çocuğum,” dedi Sansa’ya. “Lakin saçlarına rüzgâr değmiş.” Ufak tefek yaşlı kadın elini uzattı ve birkaç dağınık bukleyi yerine sokup Sansa’nın saç filesini düzeltti. “Kayıplarını duyduğumda çok üzüldüm,” dedi Sansa’nın saçlarına dokunurken. “Biliyorum ağabeyin korkunç bir haindi fakat düğünlerde insan öldürmeye başlarsak, insanlar evlilikten şu anda korktuklarından bile fazla korkarlar. İşte, şimdi daha iyi oldu.” Leydi Olenna gülümsedi. “İki gün sonra Yüksek Bahçe’ye dönmek için yola çıkacağımı söylemekten mutluluk duyuyorum. Bu pis kokulu şehri yeterince gördüm, teşekkür ederim. Erkekler savaşırken sert küçük bir ziyaret için bana eşlik etmek istersin belki? Margaery’yi ve onun güzel leydilerini dehşetle özleyeceğim. Senin refakatin benim için çok tatlı bir teselli olur.”

“Çok naziksiniz leydim,” dedi Sansa, “lakin benim yerim lord kocamın yanı.”

Leydi Olenna buruşuk ve dişsiz ağzıyla Tyrion’a gülümsedi. “Ah? Bu aptal ve yaşlı kadını bağışlayın lordum, niyetim güzel karınızı çalmak değildi. Şeytani bir düşmana karşı bir Lannister ordusunun başında uzaklarda olacağınızı düşünmüştüm.”

“Ejderhalardan ve geyiklerden oluşan bir ordu. Hazine başı, bütün orduların masraflarının ödendiğinden emin olmak için mecliste kalmak zorunda.”

“Elbette. Ejderhalar ve geyikler, bu çok zekice. Ve cüce metelikleri. Cüce meteliklerini duydum. Onları toplamak korkunç bir angarya olmalı.”

“Toplama işini başkalarına bırakıyorum leydim.”

“Ah, öyle mi? Bizzat ilgilenmek isteyeceğinizi düşünürdüm. Kraliyetin o cüce metelikleriyle dolandırılmasına izin veremeyiz, öyle değil mi?”

“Tanrılar korusun.” Tyrion, Lord Luthor Tyrell’in o uçurumdan kasten atlayıp atlamadığını merak etmeye başlıyordu. “Müsaade ederseniz Leydi Olenna, yerlerimize geçme vakti geldi.”

“Ben de geçeyim. Yetmiş yedi çeşit yemek, söylemeye dilim varmıyor. Bunu bir parça aşırı bulmuyor musunuz lordum? Ben kendi adıma üç dört lokmadan fazla yiyemiyorum, tabii siz ve ben ziyadesiyle ufak yapılıyız, öyle değil mi?” Leydi Olenna tekrar Sansa’nın saçlarına dokundu. “Pekâlâ, git bakalım çocuğum ve biraz daha mutlu olmaya çalış. Bak şimdi, muhafızlarım nereye kayboldu? Sağ, Sol, neredesiniz? Gelin de yüksek platforma gitmeme yardım edin.”

Karanlığa hâlâ bir saat olmasına rağmen, taht odası şimdiden ışık içinde yüzüyordu; bütün apliklerde meşaleler yanıyordu. Çığırtkanlar içeri giren lordların ve leydilerin isimlerini ve unvanlarını duyururken, konuklar masaların yanında duruyordu. Kraliyet üniforması giyen yaver çömezleri, lordlara ve leydilere geniş merkez koridor boyunca eşlik ediyordu. Salonun üstündeki galeri müzisyenlerle doluydu; davulcular, flütçüler, kemancılar, yaylılar, üflemeliler ve vurmalı çalgılar.

Tyrion, Sansa’nın kolunu yakaladı, ağır ve paytak adımlarla koridoru yürüdü. Üzerindeki gözleri hissedebiliyordu; onu eskisinden bile çirkin yapan taze yara izine bakıyorlardı. Bırak baksınlar, diye düşündü Tyrion yerine otururken. Bırak doya doya baksınlar ve fısıldasınlar, onlar istiyor diye kendimi saklamayacağım. Tyrion ve Sansa’nın ardından Diken Kraliçesi içeri girdi, ayaklarını sürüyerek minik adımlarla yürüyordu. Tyrion kimin daha tuhaf göründüğünü merak etti; Sansa ile o mu yoksa iki metrelik ikiz muhafızların arasında yürüyen buruşuk kadın mı?

Joffrey ve Margaery, taht salonuna birbirinin aynısı iki beyaz savaş atının sırtında girdiler. Yaver çömezleri onların önünde koşuyor ve hayvanların ayaklarının altına gül yaprakları saçıyordu. Kral ve kraliçe de ziyafet için üstlerini değiştirmişlerdi. Joffrey, siyah kırmızı şeritli bir pantolon ve altın dokuma kumaştan dikilmiş bir ceket giymişti, ceketin kol yenleri siyah satendi ve akik düğmeleri vardı. Margaery, septte giydiği ağırbaşlı elbiseyi çok daha dekolte bir kıyafetle değiştirmişti, dar bir beden kısmı olan yeşil atlas elbise, kızın kollarını ve göğüslerinin üstünü açıkta bırakıyordu. Margaery saçlarını toplamamıştı, kahverengi yumuşak bukleler kızın beyaz omuzlarına dökülüyor ve hemen hemen beline kadar iniyordu. Genç kraliçenin başında ince, altın bir taç vardı. Margaery’nin gülümsemesi utangaç ve tatlıydı. Sevimli bir kız, diye düşündü Tyrion, ve yeğenimin hak ettiğinden daha nazik bir kader.

Kral Muhafızları yeni evli çifti yüksek platforma götürdü; düğün için Baratheon altını, Lannister kırmızısı ve Tyrell yeşili şeritlerle donatılan Demir Taht’ın gölgesinin altındaki onur koltuklarına. Cersei, Margaery’ye sarıldı ve kızın yanaklarını öptü. Sonra Lord Tywin, Lancel ve Sör Kevan aynı şeyi yaptı. Joffrey, gelinin babasından ve ağabeyleri Loras’la Garlan’dan sevgi dolu öpücükler aldı. Kimse Tyrion’ı öpmek için acele ediyormuş gibi görünmedi. Kral ve kraliçe yerlerine oturduğunda, Yüce Rakip salondakilere dua ettirmek için ayağa kalktı. Tyrion, bu rahip selefi kadar uyuşuk değil en azından, diye avuttu kendini.

Tyrion ve Sansa kralın sağ tarafının uzağına, Sör Garlan Tyrell ile onun karısı Leydi Leonette’in yanına oturtuldu. Bir düzine konuk Joffrey’nin daha yakınında oturuyordu ve alıngan bir adam bunu bir hakaret olarak kabul edebilirdi, özellikle de kısa bir zaman öncesine kadar Kral Eli olduğunu dikkate alırsa. Ama Tyrion, Joffrey’le arasında yüz kişi olsaydı daha mutlu olurdu.

Tanrılar dualarını aldıktan sonra, “Kadehler dolsun artık!” diye bağırdı Joffrey. Kralın kadeh taşıyıcısı, bütün bir sürahi Arbor kırmızısını Lord Tyrell’in o sabah verdiği altın düğün kadehinin içine boşalttı. Kral, kadehi iki eliyle birden kaldırdı. “Kraliçe karımın şerefine!”

“Margaery!” diye bağırdı salon. “Margaery! Margaery! Kraliçeye!” Bin kadeh tokuştu ve düğün ziyafeti tam anlamıyla başladı. Tyrion Lannister da diğer konuklarla birlikte içti, kadehini boşalttı ve yerine oturur oturmaz tekrar doldurulması için işaret verdi.

İlk yemek, altın yaldızlı kâselerde servis edilen kremalı mantar ve salyangoz çorbasıydı. Tyrion sabah kahvaltısına neredeyse hiç dokunmamıştı ve içtiği şarap şimdiden başını döndürmeye başlamıştı, bu yüzden yemeği memnuniyetle karşıladı. Çorbayı çabucak bitirdi. Biri bitti yetmiş altısı kaldı. Yetmiş yedi çeşit yemek, şehirde hâlâ açlıktan kırılan çocuklar ve bir turp uğruna cinayet işleyecek adamlar varken. Bizi şimdi görebilselerdi Tyrelller’i o kadar çok sevmeyebilirlerdi.

Sansa çorbadan bir kaşık tattı ve kâseyi itti. “Beğenmediniz mi leydim?” diye sordu Tyrion.

“Çok fazla yiyecek servis edilecek lordum. Benim küçük bir midem var,” dedi Sansa. Gergin bir şekilde saçlarını düzeltti ve Joffrey’nin yeni kraliçesiyle birlikte oturduğu yere baktı.

Margaery’nin yerinde olmak mı isterdi? Tyrion kaşlarını çattı. Bir çocuk bile daha fazla aklıselim sahibi olurdu. Kafasını dağıtmak için başka tarafa döndü ama baktığı her yerde güzel, mutlu ve diğer adamlara ait kadınlar vardı. Yedi yüzlü büyük kadehten Joffrey’yle birlikte içki içen ve tatlı tatlı gülümseyen Margaery. Margaery’nin annesi Leydi Alerie, gümüş saçlı ve güzel, Mace Tyrell’in yanında hâlâ gururlu. Kraliçenin üç genç kuzeni, kuşlar kadar cıvıltılı. Lord Merryweather’ın siyah saçlı Myrli karısı, kocaman siyah gözleri fettan bakışlı. Dornelu adamların arasında oturan (Cersei, Dornelu adamları, yüksek platformun hemen altındaki çok itibarlı fakat Tyrelller’den salonun boyunun izin verdiği ölçüde uzak bir masaya oturtmuştu) ve Kızıl Yılan’ın anlattığı bir şeye gülen Ellaria Kum.

Ve bir kadın daha vardı, soldan üçüncü masanın neredeyse sonunda oturuyordu... Fossowayler’den birinin karısı, diye düşündü Tyrion, ve karnında onun bebeğini taşıyor. Kadının şişkin göbeği, onun ne narin güzelliğini ne de yemeklerden ve eğlenceden aldığı keyfi azaltıyordu. Tyrion, karısını kendi tabağından besleyen adamı izledi. İkisi aynı kadehten içiyordu, sık sık ve beklenmedik bir şekilde öpüşüyorlardı. Ne zaman öpüşseler, adam elini nazik bir şekilde karısının göbeğine koyuyordu, şefkatli ve esirgeyici bir hareketti.

Şimdi öne uzansa ve onu öpse Sansa’nın ne yapacağını merak etti Tyrion. Büyük ihtimalle irkilip geri çekilir. Ya da cesur davranır ve bir görevmişçesine buna katlanır. Benim karımın en önemli özelliği vazifeşinas olması. Tyrion, bu gece onun bekâretini almak istediğini söyleseydi, Sansa buna da vazifeşinas bir şekilde katlanır ve gerekenden fazla ağlamazdı.

Tyrion şarap istedi. Şarap geldiğinde ikinci yemek servis ediliyordu; domuz eti, çam fıstığı ve yumurtayla doldurulmuş hamur torbası. Sansa yemekten sadece bir lokma aldı, o sırada çığırtkanlar yedi şarkıcının ilkini çağırıyordu.

Gri sakallı Arpçı Hamish “insanların ve tanrıların kulakları için, daha önce Yedi Krallık’ın hiçbir yerinde duyulmamış bir şarkı” söyleyeceğini duyurdu. Şarkının adı “Lord Renly’nin Yolculuğu” idi.

Adamın parmakları yüksek arpın tellerinde dolaştı, taht odası tatlı seslerle doldu. “Kemik tahtta oturan Ölüm Lordu aşağı baktı ve katledilmiş lordu gördü,” diye başladı Hamish, yeğeninin tacını çalmaya teşebbüs eden Renly’nin nasıl tövbe ettiğini, Ölüm Lordu’na nasıl bizzat meydan okuduğunu ve diyarı ağabeyine karşı savunmak için yaşayanların topraklarına nasıl geri döndüğünü anlatarak devam etti.

Ve zavallı Symon sırf bunun için kendini bir kâse kahverenginin içinde buldu, diye düşündü Tyrion. Şarkının sonunda Kraliçe Margaery’nin gözleri ıslaktı; cesur Lord Renly’nin gölgesi, gerçek aşkının yüzünü son bir kez görmek için Yüksek Bahçe’ye uçtuğunda. “Renly Baratheon hayatı boyunca hiçbir şey için tövbe etmedi,” dedi İblis, Sansa’ya, “ama bana sorarsan Hamish az önce altın yaldızlı bir ut kazandı.”

Arpçı pek çok tanıdık şarkı da söyledi. “Altın Gül.” Tyrelller içindi şüphesiz ve “Castamere Yağmurları” Lord Tywin’in gururunu okşamak için söylenmişti. “Bakire, Anne ve Yaşlı Hatun” Yüce Rahip’i memnun etti. “Leydi Karım” kalpleri aşkla dolu bütün küçük kızları ve hiç şüphesiz bazı küçük oğlanları sevindirdi. Tyrion, sulu hamura bulanıp yağda kızartılmış tatlı mısırların, hurma, elma ve portakal parçalarıyla pişirilmiş sıcak yulaf ekmeğinin tadına bakar ve yaban domuzu pirzolasını dişlerken şarkıları yarım kulakla dinledi.

Bundan sonra yemekler ve gösteriler şaşırtıcı bir savurganlıkla arka arkaya geldi, şarap ve bira sel gibi aktı. Hamish salondan ayrıldı. Onun yerini alan küçük ve yaşlı ayı, davulların ve flütlerin eşliğinde hantalca dans ederken, düğün konukları badem parçalarıyla pişirilmiş alabalık yediler. Ay Oğlan uzun tahta bacaklarının üstüne çıktı ve masaların arasında Lord Tyrell’in saçma bir şekilde şişman soytarısı Yağtoparı’nı kovaladı, o sırada lordlar ve leydiler kızarmış alaca balıkçılın ve peynirli soğanlı turtanın tadına bakıyordu. Pentoslu taklacılar; parende attıkları, amuda kalktıkları, çıplak ayaklarla tabaklar çevirdikleri ve birbirlerinin omuzlarına çıkarak bir piramit oluşturdukları bir gösteri sundular. Onların marifetlerine, ateşli doğu baharatlarıyla kaynatılmış yengeçler, badem sütünde havuçlarla birlikte pişirilmiş koyun etleri, kuru üzümler, soğanlar, fırından yeni çıkmış balık tartları eşlik etti.

Sonra çığırtkanlar bir başka şarkıcı çağırdı; parlak kırmızı sakalları ve Symon’ın söylediği kadar tuhaf bir aksanı olan Tyroshlu Collio Quaynis. Collio, kendine özgü yorumuyla söylediği “Ejderhaların Dansı”yla başladı ama bu şarkı, biri erkek biri kadın iki şarkıcı için daha uygundu. Tyrion, balla kızartılmış zencefilli keklik ve pek çok kadeh şarabın yardımıyla şarkıya katlandı. Valyria’nın Kıyameti’nin ortasında ölen iki âşığın hikâyesini anlatan dokunaklı balat, konukların çoğunun konuşamadığı Yüksek Valyria dilinde söylenmeseydi salonu memnun edebilirdi. Fakat “Biracı Bessa” edepsiz sözleriyle konukları geri kazandı. Collio bir davulcuyu yanına çağırıp Lord Tywin’in önünde eğilerek “Castamere Yağmurları”nı söylerken, hurmalarla doldurulup bütün halinde kızartılan tavus kuşları, tüyleriyle birlikte servis edildi.

Eğer bu şarkının yedi farklı yorumunu duymak zorundaysam, Bit Çukuru’na gidip yahniden özür dileyebilirim. Tyrion karısına döndü. “Pekâlâ, hangisini tercih edersin?”

Sansa şaşkınlıkla Tyrion’a baktı. “Lordum?”

“Şarkıcılar. Hangisini tercih edersin?”

“Ben... üzgünüm lordum. Dinlemiyordum.”

Yemek de yemiyordu. “Sansa, bir sorun mu var?” Tyrion düşünmeden konuşmuş ve konuştuğu anda saçmaladığını fark etmişti. Bütün yakınları katledildi, benimle evli ve ben sorunun ne olduğunu merak ediyorum.

“Hayır lordum.” Sansa başını çevirdi ve Sör Dontos’u hurmalarla döven Ay Oğlan’ı yapmacık bir ilgiyle izledi.

Dört usta alev kehanetçisi, ateşli pençelerle birbirlerine saldıran canlı alev canavarları yarattılar. O sırada hizmetkârlar, kepçelerle blendisori doldurdukları kâseleri getiriyordu; içine soyulmuş badem ile horoz eti parçaları katılmış ballı kaynar şarap ve sığır eti suyu karışımı. Daha sonra safran ve şeftaliyle pişirilmiş kuğu dilimleri (Mücadelenin arifesinde ablasıyla yediği aksam yemeğini hatırlayan Tyrion, “Yine mi kuğu?” diye mırıldandı), yağlı bezelyeler ve kırık cevizle birlikte gaydacılar, akıllı köpekler ve kılıç yutan hokkabazlar geldi. Bir jonglör bir düzine kılıcı ve baltayı havada çevirirken, cızırdayan kan sosisi şişleri masalara getirildi. Tyrion bu yan yana sunumun, çok zevkli olmasa da çok zekice olduğunu düşündü.

Çığırtkanlar borazanlarını öttürdüler. “Altın udu kazanmak için söyleyecek,” diye bağırdı biri, “karşınızda Cuy’dan Galyeon.”

Fıçı göğüslü, siyah sakallı, kel kafalı bir adam olan Galyeon, salonun her köşesini dolduran gök gürültüsü gibi bir sese sahipti. Galyeon kendisine eşlik etmeleri için altı müzisyen getirmişti. “Soylu lordlar ve güzel leydiler, bu gece sizler için sadece bir şarkı söyleyeceğim.” diye duyurdu. “Karasu Nehri’nin şarkısı, diyarın nasıl kurtulduğunun şarkısı.” Davulcu ağır ve meşum bir ritm tutturdu.

“Kara lord kara kara düşündü kulesinde,” diye başladı Galyeon, “gece kadar kara kalesinde.”

“Saçları karaydı, ruhu kara,” diye söyledi müzisyenler bir ağızdan. Flüt girdi.

“Kana susamıştı, gıptayla beslendi, kinle doldurdu kadehini,” diye devam etti Galyeon. “Bir zamanlar ağabeyim yedi krallığı yönetti, dedi cadı karısına. Onun olan her şeyi alacağım ve benim yapacağım. Onun oğluna bıçağımın ucunu tattıracağım.”

“Altın saçlı, genç ve cesur bir oğlan,” diye söyledi müzisyenler, yüksek arp ve keman çalmaya başladı.

“Eğer tekrar El olursam ilk işim bütün şarkıcıları asmak olacak,” dedi Tyrion, fazla yüksek bir sesle.

Leydi Leonette hafifçe güldü. Sör Garlan öne eğildi ve, “Dile getirilmemiş cesur bir amel daha az cesur bir amel değildir,” dedi.

“Kara lord askerlerini topladı, askerler onun etrafında karga gibi toplandı. Kana susamış bir halde yelken açtılar.”

“...ve zavallı Tyrion’ın burnunu kopardılar,” diye bitirdi Tyrion.

Leydi Leonette kıkırdadı. “Belki de şarkıcı olmalısınız lordum. kafiyeleriniz Galyeon’unkiler kadar iyi.”

“Hayır leydim,” dedi Sör Garlan. “Lannister lordum büyük kahramanlıklar yapmak için yaratılmış, onlar hakkında şarkı söylemek için değil. Onun kudretli zinciri ve çılgınateşi olmasaydı düşmanlar nehri geçebilirdi. Ve Tyrion’ın vahşileri Lord Stannis’in keşif süvarilerinin çoğunu katletmeseydi Stannis’i asla gafil avlayamazdık.”

Garlan’ın sözleri Tyrion’ın tuhaf bir minnettarlık hissetmesine sebep oldu. Galyeon, çocuk kralın ve kralın annesi altın kraliçenin hamasetiyle ilgili bitmez tükenmez dörtlükler söylerken, Tyrion o sözlerin yardımıyla sakin kalabildi.

“Kraliçe bunu asla yapmadı,” dedi Sansa aniden.

“Şarkılarda duyduğunuz şeylere asla inanmayın leydim.” Tyrion kadehlerini tekrar doldurtmak için bir hizmetkâr çağırdı.

Çok geçmeden, uzun pencerelerin dışındaki hava tamamen karardı ve Galyeon hâlâ söylüyordu. Şarkısının yetmiş yedi kıtası vardı ama bin kıtası varmış gibi geliyordu insana. Salondaki her konuk için bir kıta. Tyrion, kulaklarına mantar tıkamak için duyduğu arzuya direnebilmek adına son yirmi kıtayı şarap içerek geçirdi. Şarkıcı sonunda eğilip selam verdiğinde, bazı konuklar kendi kasıtsız eğlencelerini başlatmaya yetecek kadar sarhoştu. Yaz Adası’ndan gelen dansçılar parlak tüylerden ve duman rengi ipekten yapılmış elbiselerin içinde dönerken Yüce Üstat Pycelle uyuyakaldı. Lord Rowan’ın şövalyelerinden biri bir Dornelu adamı bıçakladığında, küflü peynirle doldurulmuş geyik madalyonları servis ediliyordu. Altın pelerinliler iki adamı da dışarı çıkardı; biri orada çürümek üzere bir hücreye, diğeri dikilmek için Üstat Ballabar’a götürüldü.

Tyrion; tarçın, karanfil, şeker ve badem sütüyle tatlandırılıp jöleyle pişirilmiş domuz başı etiyle oyalanırken Kral Joffrey birdenbire ayağa kalktı. Şaraptan kalınlaşmış sesiyle, “Kraliyetin mızrak müsabıklarını getirin!” diye bağırdı.

Yeğenim benden beter sarhoş, diye düşündü Tyrion. Altın pelerinliler salonun sonundaki büyük kapıları açtı. Salona yan yana iki atlı girdi, Tyrion oturduğu yerden iki şeritli mızrağın tepesini görebiliyordu sadece. Merkez koridordan krala doğru ilerleyen atlıları bir kahkaha dalgası takip ediyordu. Midilliler sürüyor olmalılar, diye düşündü Tyrion, ta ki... onları görene kadar.

Mızrakçılar bir çift cüceydi. Biri, çirkin bir gri köpeğin sırtına binmişti. Diğeri kocaman, benekli bir dişi domuz sürüyordu. Minik şövalyeler eyerlerinin üstünde yukarı aşağı zıplarken boyalı ahşap zırhları takırdıyordu. Kendi boylarından büyük kalkanlar taşıyan cüceler bineklerinin sırtında ilerlerken mızraklarının ağırlığıyla erkekçe cebelleşiyor, bir o yana bir bu yana sallanırken kahkaha fırtınaları yaratıyorlardı. Şövalyelerden biri baştan ayağa altınlar içindeydi, kalkanına siyah bir geyik boyanmıştı. Diğer şövalye gri beyaz giyinmişti ve kalkanında bir kurt vardı. Binekleri de aynı şekilde giydirilmişti.

Tyrion, gözlerini yüksek platform boyunca gezdirdi, gülen yüzlere baktı. Joffrey kırmızı ve nefes nefeseydi, Tommen bağırıyor ve oturduğu yerde yukarı aşağı zıplıyordu, Cersei zarif bir şekilde kıkırdıyordu. Hatta Lord Tywin bile hafiften eğleniyormuş gibi görünüyordu. Yüksek masada oturanların içinde sadece Sansa gülümsemiyordu. Tyrion yalnız bunun için sevebilirdi onu ama doğruyu söylemek gerekirse Stark kızının gözleri uzaklardaydı. Sansa önünde zıplayan gülünç şövalyeleri hiç görmemiş gibiydi.

Cücelerin suçu yok, diye karar verdi Tyrion. Gösterileri bittiğinde onları kutlamalı ve bir kese dolusu gümüş vermeliyim. Yarın, bu küçük eğlenceyi kimin planladığını öğrenir ve başka türlü bir teşekkür ayarlarım.

Cüceler, kralı selamlamak için yüksek platformun önünde dizginlerini çektiğinde kurt şövalyesi kalkanını düşürdü. O, kalkanı almak için öne eğildiğinde, geyik şövalyesi ağır mızrağının kontrolünü kaybetti; mızrak, kurt şövalyesinin sırtına indi. Kurt şövalyesi darbenin etkisiyle domuzunun sırtından düştü, mızrağı geyik şövalyesinin kafasına çarptı. İki şövalye koca bir düğüm halinde yerdeydi. Ayağa kalktıklarında ikisi de köpeğin sırtına binmeye çalıştı. Bağırıp itiştiler. Sonunda eyerlere oturmayı başardılar ama yanlış hayvanlara binmişlerdi, yanlış kalkanları taşıyorlardı ve yanlış yöne bakıyorlardı.

Bu karışıklığı çözmeleri biraz zaman aldı ama nihayetinde hayvanlarını salonun iki farklı ucuna doğru koşturdular ve mızrak müsabakası için durum aldılar. Lordlar ve leydiler kahkahalar atar ve kıkırdarken küçük adamlar çarpıştı. Kurt şövalyesinin mızrağı, geyik şövalyesinin miğferine çarptı ve başını kopardı. Kesik baş kanlar saçarak havaya uçtu ve Lord Gyles’ın kucağına düştü. Başsız cüce, kollarını çırparak masaların etrafında koşturdu. Köpekler havladı, kadınlar çığlık attı ve Ay Oğlan uzun tahta bacakların üstünde tehlikeli bir şekilde öne arkaya sallanarak büyük bir gösteri sergiledi; Lord Gyles, kırık miğferin içinden kırmızı sular damlatan bir karpuz çıkarana kadar. O anda geyik şövalyesi, başını zırhının içinden çıkardı ve salon yeni bir kahkaha fırtınasıyla sarsıldı. Şövalyeler kahkahaların susmasını beklediler, birbirlerinin çevresinde dönerek renkli küfürler ettiler. Yeni bir tur için birbirlerinden ayrılmak üzerelerken, gri köpek binicisini yere attı ve domuzun üstüne çıktı, iri domuz acıyla bağırdı. Düğün konukları gülmekten kırıldı, özellikle de geyik şövalyesi kurt şövalyesinin üstüne atlayıp, ahşap zırhının bacak kısmını çıkarıp, düşmanının alt bölgesini çılgınca pompalamaya başladığında.

“Teslim oluyorum, teslim oluyorum,” diye bağırdı alttaki cüce. “Merhametli sör, kılıcınızı kaldırın!”

“Kaldırırım, kaldırırım ama kınını oynatmayı bırakırsan!” diye karşılık verdi üstteki cüce.

Burun deliklerinden şarap akan Joffrey gülmekten nefessiz kalmış bir halde ayağa kalktı, az kalsın iki kulplu uzun kadehini deviriyordu. “Bir şampiyon,” diye bağırdı. “Bir şampiyonumuz var!” Kralın konuştuğunu gören salon sessizleşti. Cüceler ayrıldı, bir kraliyet teşekkürü bekliyorlardı şüphesiz. “Gerçek bir şampiyon değil gerçi,” dedi Joff. “Gerçek bir şampiyon bütün meydan okuyanları yener.” Kral, masanın üstüne çıktı. “Minik şampiyonumuza meydan okuyacak biri var mı?” Sinsi bir gülümsemeyle Tyrion’a döndü. “Dayı! Diyarımın onurunu savunacaksın değil mi? Domuza binebilirsin!”

Kahkahalar Tyrion’a dalgalar misali çarptı. Tyrion Lannister ne ayağa kalktığını ne de sandalyesine tırmandığını hatırlıyordu ama kendini masanın üstünde buldu. Salon, meşale ışığıyla aydınlatılmış kötü niyetli suretlerden ibaret bir bulanıklıktı. Tyrion’ın yüzü, Yedi Krallık’ın gördüğü en çirkin, en alaycı gülümsemeyle çarpıldı. “Majesteleri,” diye seslendi Tyrion. “Domuza binerim... ama siz de köpeğe binerseniz!”

Joff kaşlarını çattı, kafası karışmıştı. “Ben mi? Ben cüce değilim. Neden ben?”

Ağıma düştün Joff. “Çünkü bütün salonda, yeneceğimden emin olduğum tek adam sensin!”

Tyrion hangisinin daha tatlı olduğunu söylemezdi; bir anlık şaşkın sessizlik mi, sessizliğin ardından gelen kahkaha fırtınası mı, yoksa yeğeninin yüzündeki öfke ifadesi mi. Tyrion tatmin olmuş bir halde yere atladı. Arkasına dönüp baktığında Sör Osmund ve Sör Meryn, Joff’u da aşağı indiriyordu. Cersei’nin ona baktığını gören Tyrion, kraliçeye bir öpücük gönderdi.

Müzisyenler çalmaya başladığında herkes rahatladı. Minik şövalyeler köpeği ve domuzu salondan çıkardılar, konuklar domuz kafası etiyle dolu tabaklarına geri döndüler ve Tyrion bir kadeh şarap daha istedi. Ama birdenbire, kolunda Sör Garlan’ın elini hissetti. “Lordum, dikkatli olun,” diye uyardı şövalye. “Kral.”

Tyrion sandalyesinde döndü. Joffrey neredeyse tepesindeydi, yüzü kızarmıştı, yalpalayarak yürüyordu, iki eliyle taşıdığı dev kadeh ağzına kadar şarap doluydu. Tyrion, “Majesteleri,” diyecek kadar bir vakit buldu, sonra kral, kadehi Tyrion’ın başına geçirdi. Şarap, cücenin yüzüne kırmızı bir dere gibi aktı, saçlarını ıslattı, gözlerini ısırdı, yarasını yaktı, yanaklarından süzüldü ve yeni takımının kadifesini sırılsıklam etti. “Bundan hoşlandın mı İblis?” diye alay etti Joffrey.

Tyrion, ceket kolunun iç tarafıyla yüzünü sildi, yanan gözlerini kırpıştırıp bakışlarını netleştirmeye çalıştı. Sör Garlan’ın, “Bu çok kabaydı Majesteleri,” dediğini duydu.

“Hiç de değil Sör Garlan,” dedi Tyrion. Bu işin şimdikinden daha çirkin bir hal almasına izin veremezdi; burada, diyarın yarısı izlerken olmazdı. “Mütevazı bir kulu, kraliyet kadehiyle şarap sunarak onurlandırmak her kralın aklına gelmez. Şarabın dökülmesi talihsizlik oldu.”

“Şarap dökülmedi,” dedi Joffrey, Tyrion’ın önerdiği barışı kabul etmeyen bir nezaketsizlikle. “Ve sana şarap da sunmuyordum.”

Kraliçe Margaery ansızın Joffrey’nin yanında belirdi. “Tatlı kralım,” dedi Tyrell kızı yalvaran bir tonla, “gelin, yerinize dönün, yeni bir şarkıcı bekliyor.”

“Eysen’den Alaric,” dedi Leydi Olenna Tyrell. Bastonuna yaslanmış yaşlı kadın, şarapla sırılsıklam olmuş cüceye torunun gösterdiği ilgiden fazlasını göstermiyordu. “Umarım bize ‘Castamere Yağmurları’nı çalar. Bir saati geçti. Şarkının nasıl ilerlediğini unuttum.”

“Sör Addam da şerefe kadeh kaldırmak istiyor,” dedi Margaery. “Majesteleri, lütfen.”

“Şarabım yok,” dedi Joffrey. “Şarabım yokken nasıl kadeh kaldırabilirim? İblis dayı, bana hizmet edebilirsin. Benim için mızrak dövüşü yapmıyorsan, benim kadeh taşıyıcım olacaksın.”

“Şeref duyarım.”

“Şeref duyman için değil!” diye cırladı Joffrey. “Yere eğil ve kadehimi al.” Tyrion yere eğildi ama Joffrey kadehi tekmeledi. “Al şunu! Çirkin olduğun kadar beceriksiz misin?” Tyrion, kadehi almak için emekleyerek masanın altına girmek zorunda kaldı. “Güzel, şimdi onu şarapla doldur,” dedi Joff. Tyrion bir hizmetçi kızdan bir sürahi şarap istedi ve kadehin üçte birini doldurdu. “Hayır, dizlerinin üstünde cüce.” Tyrion, diz çökmüş bir halde, bir şarap banyosu daha yapıp yapmayacağını merak ederek ağır kadehi yukarı kaldırdı. Ama Joffrey kadehi tek eliyle aldı, başına dikti ve masaya bıraktı. “Şimdi kalkabilirsin dayı.”

Tyrion ayağa kalkmaya çalışırken bacaklarına kramplar girdi, az kalsın tekrar yere devriliyordu. Dengesini bulmak için bir sandalyeye tutundu. Sör Garlan, Tyrion’a elini uzattı. Joffrey güldü, Cersei de öyle. Ve sonra diğerleri. Tyrion kimlerin güldüğünü göremiyordu ama onları duyabiliyordu.

“Majesteleri.” Lord Tywin’in sesi kusursuz bir şekilde sahihti. “Turtayı getiriyorlar. Kılıcınıza ihtiyaç var.”

“Turta mı?” Joffrey, kraliçesinin elini tuttu. “Gelin leydim. Turta.”

Konuklar ayağa kalktı. Yarım düzine gösterişli aşçının çektiği arabanın üstündeki muazzam tuna koridor boyunca ağır ağır ilerlerken konuklar bağırdı, alkışladı ve kadeh tokuşturdu. Turtanın çapı iki metreydi, üstü çıtır çıtır ve altın rengiydi, içinden ciklemeler ve kanat sesleri geliyordu.

Tyrion sandalyesine oturdu. Şimdi tek ihtiyacı, bir güvercinin gelip onun üstüne pislemesiydi, günü o vakit tamam olurdu. Şarap, takımının altına geçmiş ve iç çamaşırlarına kadar işlemişti, Tyrion tenine değen ıslaklığı hissedebiliyordu. Üstünü değiştirmeliydi ama yatağa sokma törenine kadar kimsenin salondan ayrılmasına izin verilmezdi. Törene en az yirmi ya da otuz yemek olduğunu tahmin etti.

Kral Joffrey ve Kraliçe Margaery, turtayı yüksek platformun altında karşıladılar. Joff kılıcını kınından çekerken, Margaery elini kocasının koluna koydu. “Dul Feryadı turta dilimlemek için yapılmadı.”

“Doğru.” Joffrey sesini yükseltti. “Sör Ilyn, kılıcınız!”

Sör Ilyn, salonun arkasındaki gölgelerin içinden çıktı. Kara kuru ve gaddar Kral Adaleti öne doğru yürürken, ziyafetteki zebani, diye düşündü Tyrion. Sör Ilyn’i, adamın dili kesilmeden önce tanıyacak yaşta değildi. O zamanlar farklı bir adamdı şüphesiz ama şimdi sessizlik de o boş gözler, o paslı örgü zırh ve sırtındaki o uzunkılıç gibi onun bir parçası.

Sör Ilyn, kral ve kraliçenin önünde eğildi, omzunun üzerinden sırtına uzandı ve üstüne parlak hiyeroglifler işlenmiş iki metrelik gösterişli gümüşü çekti. Devasa kılıcı Joffrey’ye sunmak için dizlerinin üstüne çöktü, önce kabza; kabzanın gülen bir kafatası şeklinde yontulmuş ejderhacamı topuzundaki yakut gözlerde, kıpkırmızı alevler pırıldadı.

Sansa sandalyesinde kıpırdandı. “Bu kılıç da ne?”

Tyrion şarap yüzünden hâlâ yanan gözlerini kırpıştırdı ve kılıca tekrar baktı. Sör Ilyn’in büyükkılıcı Buz kadar uzun ve genişti ama gümüşi pırıltısı fazlaydı; Valyria çeliği siyaha yakın olurdu ve ruhunda matlık barındırırdı. Sansa, Tyrion’ın koluna yapıştı. “Sör Ilyn babamın kılıcına ne yapmış?”

Buz’u Robb Stark’a geri göndermeliydim, diye düşündü Tyrion. Babasına baktı fakat Lord Tywin kralı izliyordu.

Joffrey ile Margaery büyükkılıcı birlikte kaldırdılar ve gümüş bir kavisle aşağı indirdiler. Turtanın çıtırı kırıldığında, beyaz bir tüy girdabı halinde dışarı fırlayan güvercinler, pencerelere ve çatı kirişlerine doğru uçarak dört bir yana dağıldılar. Masalardan neşe dolu sesler yükseldi, galerideki kemancılar ve müzisyenler hayat dolu bir melodi çalmaya başladı. Joff, karısını kolundan tuttu ve kızı neşeyle döndürdü.

Bir hizmetkâr Tyrion’ın önüne bir dilim sıcak turta koydu ve turtanın üstünü bir kaşık limonlu kremayla örttü. Bu turtanın içinde gerçekten pişmiş güvercinler vardı ama Tyrion onları salonda kanat çırpan güvercinlerden daha iştah açıcı bulmuyordu. Sansa da yemiyordu. “Çok solgunsun leydim,” dedi Tyrion. “Temiz hava almaya ihtiyacın var, benim de temiz bir takıma.” Ayağa kalktı ve elini Sansa’ya uzattı. “Gel.”

Ama onlar masadan ayrılamadan Joffrey geri döndü. “Dayı, nereye gidiyorsun? Sen benim kadeh taşıyıcımsın, unuttun mu?”

“Temiz kıyafetler giymem gerek Majesteleri. Müsaadenizi rica edebilir miyim?”

“Hayır. Bu halini daha çok seviyorum. Bana şarabımı getir.”

Kadeh masada, kralın bıraktığı yerdeydi. Tyrion ulaşmak için tekrar sandalyesine tırmanmak zorunda kaldı. Kral, Tyrion’ın elinden kaptığı kadehi başına dikti, çenesinden aşağı şarap süzülürken boğazı hareket ediyordu. “Lordum,” dedi Margaery, “yerlerimize dönmeliyiz. Lord Buckler şerefimize kadeh kaldırmak istiyor.”

“Dayım güvercin turtasını yememiş.” Joff tek eliyle kadehini tutuyordu, diğer elini Tyrion’ın turtasına gömdü. Ağzını sıcak güvercin turtasıyla doldururken, “Turtayı yememek uğursuzluk getirir,” diye homurdandı, öksürdü ve ağzına bir avuç turta daha tıktı. “Ama kuru olmuş. Yutmak için sıvı lazım.” Joff bir yudum şarap içti ve tekrar öksürdü, bu sefer daha şiddetli. “Şu domuza, öhö, bindiğini, öhö öhhö, görmek... istiyorum dayı.” Kelimeleri öksürüklerle bölünüyordu.

Margaery endişeli gözlerle Joff’a baktı. “Majesteleri?”

“Turta, öhö, bir şey... öhö öhö, yok.” Joff bir yudum şarap daha içti ya da içmeye çalıştı ama yeni bir öksürük dalgasıyla iki büklüm olurken içtiği bütün şarabı geri çıkardı. “Nefes, öhö, alamıyorum, öhö öhö öhö öhö...” Kadeh, kralın elinden düştü ve koyu kırmızı şarap masanın üstüne yayıldı.

“Boğuluyor,” dedi Kraliçe Margaery dehşetle.

Diken Kraliçesi torununun yanına geldi. Bedeninden on kat daha büyük bir sesle, “Zavallı çocuğa yardım edin!” diye bağırdı. “Ahmaklar! Öylece durup bakacak mısınız? Kralınıza yardım edin!”

Sör Garlan, Tyrion’ı kenara itti ve Joffrey’nin sırtına vurmaya başladı. Sör Osmund Karakazan, kralın takımının yakasını yırtarak açtı. Joffrey’nin boğazından korku dolu tiz bir ses çıktı, bir derenin içinden bir nehir emmeye çalışan birinin sesi; sonra ses kesildi ve bu çok daha korkunçtu. “Onu ters çevirin!” diye bağırdı Mace Tyrell herkese ve kimseye. “Onu ters çevirin ve baş aşağı sallayın!” Bir başka ses, “Su, ona biraz su verin!” diye bağırdı. Yüce Rahip yüksek sesle dua etmeye başladı. Yüce Üstat Pycelle odasına gidip iksirlerini almak için yardım istedi. Joffrey boğazını tırmalamaya başladı, çocuğun tırnakları etinin üstünde kanlı oluklar açıyordu. Derinin altındaki kaslar taş kadar serti. Prens Tommen çığlıklar atarak ağlıyordu.

Ölecek, diye düşündü Tyrion. Etrafını saran kargaşaya rağmen tuhaf bir şekilde sakindi. İnsanlar tekrar Joff’un sırtına vuruyordu ama çocuğun yüzü gittikçe kararıyordu. Köpekler havlıyordu, çocuklar ağlıyordu, erkekler birbirlerine işe yaramaz öneriler bağırıyordu. Düğün konuklarının yarısı ayaktaydı, olan biteni daha iyi görebilmek için birbirlerini itiyorlardı, diğerleri bir an önce kaçabilmek için kapılara doğru koşuyordu.

Sör Meryn, kralın ağzını zorla açıp boğazının içine bir kaşık soktu. O sırada Joffrey’nin gözleri Tyrion’ın gözlerini buldu. Jaime’nin gözlerini almış. Fakat Jaime’yi hiç bu kadar korkmuş görmemişti Tyrion. Çocuk daha on üç yaşında. Joffrey konuşmaya çalışırken kuru ve pürüzlü bir ses çıkardı, gözleri korkuyla dışarı fırlamıştı, elini kaldırdı... dayısına uzanıyordu. Ya da onu gösteriyordu... Benden af mı dileniyor, yoksa onu kurtarabileceğimi mi düşünüyor? “Hayııııır,” diye feryat etti Cersei, “baba ona yardım et, biri ona yardım etsin, oğlum, oğlum...”

Tyrion, Robb Stark’ı düşünürken buldu kendini. Şimdi geçmişe bakınca benim düğünüm çok daha iyi görünüyor. Sansa’nın ne yaptığını merak ederek etrafa bakındı ama salonda çok fazla karmaşa vardı, onu bulamadı. Gözleri yerdeki düğün kadehine takıldı. Tyrion gidip kadehi aldı. Kadehin dibinde hâlâ bir parmak şarap vardı. Tyrion bir an düşündü ve şarabı yere döktü.

Margaery Tyrell büyükannesinin kollarında ağlıyordu, yaşlı leydi, “Cesur ol, cesur ol,” diyordu torununa. Müzisyenlerin çoğu kaçmıştı ama galerideki son flütçü bir ağıt çalıyordu. Taht odasının arka tarafındaki kargaşa kapılara taşmıştı, konuklar birbirlerinin üstüne basıyordu. Sör Addam’ın altın pelerinlileri yeniden düzen sağlamak için harekete geçti. Konuklar aceleyle gece karanlığına çıkıyordu, kimi ağlıyor, kimi tökezliyor ve kusuyordu, diğerleri korkudan bembeyaz kesilmişti. Tyrion’ın aklına, geç de olsa, onun da salondan ayrılmasının akıllıca olacağı geldi.

Cersei’nin çığlığını duyduğunda Joffrey’nin öldüğünü biliyordu.

Gitmeliyim. Şimdi. Bunu yapmak yerine Cersei’ye doğru yürüdü.

Cersei bir şarap gölcüğünün ortasında oturmuş, oğlunun bedenine sarılmıştı. Elbisesi yırtık ve lekeliydi, yüzü tebeşir gibi beyazdı. Zayıf, siyah bir köpek Cersei’nin yanına geldi, Joffrey’nin bedenini kokladı. “Çocuk gitti Cersei,” dedi Lord Tywin. Eldivenli elini kızının omzuna koydu, lordun muhafızlarından biri köpeği kovdu. “Şimdi onu bırak. Gitmesine izin ver.” Cersei duymadı. Kadının parmaklarını açmak için iki Kral Muhafızı gerekti ve Kral Joffrey Baratheon’ın bedeni cansız bir halde yere yığıldı.

Yüce Rahip, Joffrey’nin yanına diz çöktü. “Yukarıdaki Baba, iyi Kral Joffrey’mizi adilce yargıla,” dedi, ölülerin ardından okunan duanın başıydı bu. Margaery Tyrell hıçkırmaya başladı. Tyrion, Margaery’nin annesi Leydi Alerie’nin, “O boğuldu tatlım. Turta yüzünden boğuldu. Seninle bir ilgisi yok. Boğuldu. Hepimiz gördük,” dediğini duydu.

“O boğulmadı.” Cersei’nin sesi Sör Ilyn’in kılıcı kadar keskindi. “Oğlum zehirlendi.” Kraliçe, etrafında çaresizce bekleyen beyaz şövalyelere baktı. “Kral Muhafızları, vazifenizi yapın.”

“Leydim?” dedi Sör Loras tereddütle.

“Kardeşimi tutuklayın,” diye emretti Cersei. “Bunu o yaptı, cüce. O ve küçük karısı. Oğlumu onlar öldürdü. Kralınızı. Onları alın! İkisini de alın!”

Sansa

Şehrin karşı tarafında bir çan çalmaya başladı.

Sansa bir rüyanın içindeymiş gibi hissediyordu kendini. “Joffrey öldü,” dedi ağaçlara, konuşmak onu uyandıracak mı anlamak için.

Sansa taht odasından ayrıldığında Joffrey yaşıyordu. Gerçi dizlerinin üstündeydi, boğazını tırmalıyordu, nefes almak için mücadele verirken kendi etini parçalıyordu. Bunu seyretmek zordu, Sansa hıçkırıklar içinde salondan kaçmıştı. Leydi Tanda da kaçmıştı. “Sizin iyi bir yüreğiniz var leydim,” demişti Sansa’ya. “Onu bir kenara fırlatan ve sonra da bir cüceyle evlendiren bir adamın ardından böyle ağlayacak kadın azdır.”

İyi bir yürek. Benim iyi bir yüreğim var. Sansa, boğazından yükselen histerik kahkahaları yuttu. Çanlar çalıyordu; ağır ağır ve yas dolu. Çın, çın, çın. Kral Robert için de böyle çalmıştı çanlar. Joffrey ölmüştü, ölmüştü, ölmüştü. Aslında dans etmek istiyorken neden ağlıyordu Sansa? Sevinç gözyaşları mıydı bunlar?

Kıyafetlerini bir gece önce sakladığı yerde buldu. Yardım edecek hizmetçiler yokken elbisesinin bağcıklarını çözmek normalden daha uzun zaman aldı. Elleri tuhaf bir şekilde beceriksizdi ama Sansa korkmuyordu, korkması gerekirdi halbuki. “Onu bu kadar genç ve yakışıklıyken alan tanrılar zalim olmalı,” demişti Leydi Tanda, Sansa’ya.

Tanrılar adaletli, diye düşündü Sansa. Robb da bir düğün ziyafetinde ölmüştü. Sansa, Robb için ağlıyordu. Ve Margaery için. Zavallı Margaery, iki kez evlenmiş ve iki kez dul kalmıştı. Sansa elbisesini çıkardı, top haline getirip bir meşe ağacının gövdesindeki kovuğa soktu ve oraya sakladığı giysiyi silkeledi. Sıcak tutacak bir şeyler giy, demişti Sör Dontos, koyu renk bir şeyler giy. Sansa’nın siyah kıyafeti yoktu, bu yüzden kahverengi yün bir elbise seçmişti. Elbisenin beden kısmı tatlı su incileriyle süslenmişti gerçi. Pelerin onları saklar. Pelerin koyu yeşildi ve geniş bir başlığı vardı. Sansa elbiseyi ve pelerini giymişti ama şimdilik başlığı takmamıştı. Ayakkabılar da vardı; basit, dayanıklı, topuksuz ve yuvarlak burunlu. Tanrılar dualarımı duydu, diye düşündü Sansa. Kendini uyuşmuş ve dalgın hissediyordu. Tenim porselene dönüştü, fildişine, çeliğe. Elleri beceriksizce, tuhaf bir şekilde hareket ediyordu, daha önce Sansa’nın saçlarını hiç açmamışlardı sanki. Bir an için Shae’in orada olması istedi, saç filesini çıkarmasına yardım için.

Saç filesi çıktığında, Sansa’nın kestane rengi uzun saçları omuzlarına ve sırtına döküldü. Gümüş ipten örülmüş ağ, parmaklarında sallanıyordu, ince metal ipler ay ışığında hafifçe parlıyordu, taşlar siyah görünüyordu. Asshai’den gelen siyah ametistler. Taşlardan biri eksikti. Sansa daha yakından bakmak için fileyi yukarı kaldırdı. Taşın düştüğü gümüş yuvada siyah bir leke vardı.

İçi ani bir dehşetle doldu. Kalbi kaburgalarını dövüyordu ve bir an nefesini tuttu. Niye bu kadar çok korkuyorum? Sadece bir ametist, Asshai’den gelen siyah bir ametist, hepsi bu. O kargaşada düşmüş olmalı. Gevşedi ve düştü. Şimdi taht odasında bir yerde ya da avluda, meğerki...

Sör Dontos bu saç filesinin sihirli olduğunu ve Sansa’yı eve götüreceğini söylemişti. Joffrey’nin düğün ziyafetinde fileyi takması gerektiğini söylemişti. Gümüş tel, Sansa’nın parmaklarının üstünde iyice gerildi. Başparmağı boş taş yuvasının üstünde gidip geliyordu. Sansa durmaya çalıştı ama parmakları ona ait değildi. Başparmağı boş yuvaya karşı koyamıyordu; eksik bir dişin boşluğuna karşı koyamayan dil gibi. Ne çeşit bir sihir? Kral ölmüştü, bin yıl önce Sansa’nın kahramanı olan zalim kral. Eğer Dontos saç filesi hakkında yalan söylediyse, diğer şeyler hakkında söyledikleri de mi yalandı? Ya hiç gelmezse? Ya bir gemi yoksa, nehirde bir tekne yoksa, kaçış yoksa? O zaman Sansa’ya ne olurdu?

Yaprakların hafif hışırtısını duydu ve gümüş saç filesini pelerinin cebine soktu. “Orada kim var?” diye ağladı. “Kim o?” Tanrı korusu loş ve ürkütücüydü. Çanlar Joffrey’yi mezara götürmek için çalıyordu.

“Benim.” Sör Dontos ağaçların altından çıktı, sarhoş bir halde sallanıyordu. Dengesini bulmak için Sansa’nın kolunu yakaladı. “Tatlı Jonquil. Geldim. Florian’ın geldi, korkma.”

Sansa, adamın dokunuşundan kaçtı. “Saç filesini takmam gerektiğini söyledin. Gümüş saç filesini, üstünde... bunlar ne çeşit taşlar?”

“Ametist. Asshai’den gelen siyah ametistler leydim.”

“Bunlar ametist değil. Değil mi? Değil mi? Yalan söyledin.”

“Siyah ametistler,” diye yemin etti Dontos. “Onlarda sihir vardı.”

“Onlarda cinayet vardı!”

“Yavaş leydim, yavaş. Cinayet yok. Kral, güvercin tubasıyla boğuldu.” Dontos kıkırdadı. “Ah, leziz leziz turta. Gümüş ve taş, hepsi bu. Gümüş, taş ve sihir.”

Çanlar çalıyordu ve rüzgârın çıkardığı ses onun nefes almaya çalışırken çıkardığı sese benziyordu. “Onu zehirledin. Yaptın. Saçımdan bir taş aldın...”

“Şışş. İkimizin de ölümü olacaksın. Ben bir şey yapmadım. Gel, uzaklaşmamız gerek. Seni arayacaklar. Kocan tutuklandı.”

“Tyrion?” dedi Sansa şaşkınlıkla.

“Başka kocan var mı? İblis, cüce dayı; kraliçe onun yaptığını düşünüyor.” Dontos, Sansa’nın elini yakaladı ve onu kendine çekti. “Bu taraftan, gitmeliyiz, şimdi, korkma.”

Sansa direnmeden adamı takıp etti. Kadınların ağlamasına asla tahammül edemem, demişti Joff bir keresinde ama şimdi ağlayan tek kadın onun annesiydi. Yaşlı Dadı’nın hikâyelerindeki cinler, bir dileği gerçekleştirebilen sihirli nesneler üretirdi. Onun ölmesini mi diledim? diye düşündü Sansa ve sonra cinlere inanacak yaşta olmadığını hatırladı. “Onu Tyrion mı zehirlemiş?” Sansa, cüce kocasının Joff’tan nefret ettiğini biliyordu. Saç filemin sihirli olduğunu biliyor muydu? Siyah ametistleri biliyor muydu? Joffrey’ye şarap getirdi. Birini, şarabına bir ametist koyarak nasıl boğabilirdin ki? Bunu Tyrion yaptıysa, cinayette benim de parmağım olduğunu düşünecekler, diye idrak etti Sansa korkuyla. Nasıl düşünmesinlerdi? Tyrion ile Sansa evliydi ve Joff, Sansa’nın babasını öldürmüş, ağabeyinin ölümüyle dalga geçmişti. Tek beden, tek yürek, tek ruh.

“Şimdi sessiz ol tatlım,” dedi Dontos. “Tanrı korusunun dışında hiç ses çıkarmamalıyız. Başlığını tak ve yüzünü gizle.” Sansa başıyla onayladı ve Dontos’un dediğini yaptı.

Dontos öyle sarhoştu ki düşmemek için zaman zaman Sansa’nın omzuna tutunmak zorunda kalıyordu. Şehrin dört bir yanında çalan çanlara her an bir yenisi ekleniyordu. Sansa başını önde tuttu, gölgelerin içinden ayrılmadı ve Dontos’un hemen yanında yürüdü. Sarmal merdivenden inerlerken Dontos dizlerinin üstüne düştü ve kustu. Adam, kol yeniyle ağzını silerken, zavallı Florian’ım, diye düşündü Sansa. Adam, Sansa’ya, koyu renk bir şeyler giy, demişti ama kendisi başlıklı kahverengi pelerininin içine eski cübbesini giymişti; üstünde üç altın taç olan siyah şeridin altında, kırmızı ve pembe yatay çizgiler, Hollard Hanedanı’nın arması. “Neden cübbeni giydin? Joff, tekrar bir şövalye gibi giyinmiş halde yakalanırsan ölümle cezalandırılacağını söylemişti... ah...” Joffrey’nin söylediği hiçbir şeyin önemi yoktu artık.

“Bir şövalye olmak istedim. En azından bu gece için.” Dontos tekrar ayağa kalktı ve Sansa’nın kolunu tuttu. “Gel. Şimdi sessiz ol, soru sorma.”

Sarmal merdivenden indiler ve çukur bir avludan geçtiler. Dontos ağır bir kapıyı açıp mum yaktı. Uzun bir galerinin içindeydiler. Duvarlara boş zırhlar dizilmişti. Koyu ve tozlu zırhların miğferleri, sırtlarına kadar inen metal pul dizileriyle süslenmişti. Dontos ve Sansa aceleyle zırhların önünden geçerken, mum ışığı pulların gölgesini uzatıp büküyordu. Boş şövalyeler ejderhalara dönüşüyor, diye düşündü Sansa.

Bir başka merdiven, onları demir sürgüyle sürgülenmiş bir meşe kapıya götürdü. “Şimdi güçlü ol Jonquil’im, az kaldı.” Dontos demir sürgüyü kaldırıp kapıyı açtığında, Sansa yüzüne vuran soğuk esintiyi hissetti, duvar boyunca dört metre kadar yürüdü ve sonra kalenin dışındaydı, bir uçurumun tepesindeydi. Aşağıda nehir vardı, yukarıda gökyüzü ve biri diğeri kadar siyahtı.

“Aşağı inmeliyiz,” dedi Sör Dontos. “Uçurumun dibinde bizi gemiye götürecek bir adam bekliyor.”

“Düşerim.” Bran düşmüştü ve o tırmanmayı seviyordu.

“Hayır düşmeyeceksin. Bir çeşit merdiven var, gizli bir merdiven, kayalara oyulmuş. Bak, basamakları hissedebilirsin leydim.” Dontos, Sansa’nın elini tutup dizlerinin üstüne çöktü ve kızın uçurumun kenarından aşağı sarkmasını sağladı. Sansa, uçurumun yüzüne oyulmuş basamakları el yordamıyla buldu. “Neredeyse demir basamaklar kadar iyi,” dedi Dontos.

Öyle de olsa, uçurum çok yüksekti. “Yapamam.”

“Yapmak zorundasın.”

“Başka bir yol yok mu?”

“Yol bu. Senin kadar genç ve kuvvetli bir kız için zor değil. Sıkı sıkı tutun, aşağı hiç bakma, göz açıp kapayıncaya kadar aşağıda olacaksın.” Dontos’un gözleri parlıyordu. “Senin zavallı Florian’ın şişman, yaşlı ve sarhoş. Korkması gereken kişi benim. Eskiden atımdan düşerdim, hatırlamıyor musun? Bizim hikâyemiz böyle başlamıştı. Ben sarhoştum, atımdan düştüm ve Joffrey benim aptal kellemi istedi ama sen beni kurtardın. Beni kurtardın tatlım.”

Sansa, Dontos’un ağladığını fark etti. “Ve şimdi de sen beni kurtardın,” dedi.

“Gidersen kurtarmış olacağım, gitmezsen ikimizi de öldürmüş olurum.”

O yaptı, diye düşündü Sansa. Joffrey’yi o öldürdü. Kendisi için olduğu kadar Dontos için de gitmek zorundaydı. “Önce siz inin sör,” dedi. Dontos gerçekten düşerse, Sansa’nın başına çarpar ve ikisini birden uçurumdan aşağı devirebilirdi.

“Leydim nasıl isterse.” Dontos, Sansa’ya ıslak bir öpücük verdi bacağını uçurumun kenarından aşağı sarkıttı, basamağı bulana kadar sağı solu tekmeledi. “Ben biraz aşağı inene kadar bekle, sonra peşimden gel. Geleceksin değil mi? Yemin et.”

“Geleceğim,” diye söz verdi Sansa.

Sör Dontos gözden kayboldu. Sansa, aşağı inen adamın oflayıp pofladığını duyabiliyordu. Çalan çanları dinledi, her vuruşu saydı. Onuncu vuruşta, bacağını dikkatlice uçurumun kenarından aşağı sarkıttı, ayağını koyacak bir yer bulana kadar parmaklarının ucuyla kayaları yokladı. Büyük kale duvarları Sansa’nın üzerinde yükseliyordu. Bir an için, kendini yukarı çekmeyi ve Mutfak Kalesi’ndeki sıcak odasına dönmeyi her şeyden çok istedi. Cesur ol, dedi kendine, şarkılardaki leydiler gibi cesur ol.

Aşağı bakmaya cesaret edemiyordu. Gözlerini uçurumun yüzünden ayırmıyordu. Bir sonraki basamağa inmek için hareket etmeden önce, bastığı basamakta sağlam durduğundan emin oluyordu. Uçurumun yüzündeki taşlar sert ve soğuktu. Sansa bazen parmaklarının kaydığını hissediyordu. Basamakların arasındaki boşluklar istediği kadar eşit değildi. Çanlar susmuyordu. Sansa’nın kolları daha yolun yarısına varmadan titremeye başladı. Düşeceğini biliyordu. Hareket etmek zorundaydı. Eğer durursa bir daha hiç hareket edemezdi ve şafak, onu uçurumun yüzünde, donmuş halde bulurdu. Bir adım daha, bir adım daha.

Zemin onu gafil avladı. Sansa tökezleyip düştü, kalbi güm güm çarpıyordu. Sırtının üstüne yuvarlanıp indiği uçuruma bakınca başı döndü ve parmakları toprağı tırmaladı. Başardım. Başardım. Düşmedim. Uçurumdan indim ve şimdi eve gidiyorum.

Sör Dontos, Sansa’yı ayağa kaldırdı. “Bu taraftan. Sessiz ol. Sessiz, sessiz.” Uçurumların altında uzanan koyu gölgelerden çıkmadan ilerlediler. Şükürler olsun ki uzun bir yol yürümek zorunda kalmadılar. Nehrin aşağısına doğru elli metre ileride, karaya vurmuş ve orada yanmış bir gemiden geriye kalanların arasında gizlenen küçük bir kayığın içinde bir adam oturuyordu. Dontos poflayarak adama doğru yürüdü. “Oswell?”

“İsim yok,” dedi adam. “Binin.” Yaşlı, ince uzun bir adamdı. Uzun beyaz saçları ve çengelli bir burnu vardı. Gözleri bir başlık tarafından gölgelenmişti. “Binin. Çabuk olun. Uzaklaşmamız gerek.”

Sansa ve Dontos kazasız belasız kayığa bindiğinde, başlıklı adam kürekleri suya indirdi ve kanala doğru kürek çekmeye başladı. Geride kalan çanlar hâlâ çocuk kralın ölümünü duyuruyordu. Karanlık nehir bütünüyle onlara aitti.

Ağır ve istikrarlı kürek darbeleriyle akıntı yönünde ilerlediler, batık kadırgaların arasından kaydılar, kırık direklerin, yanık gövdelerin ve yırtık yelkenlerin önünden geçtiler. Iskarmozlara kalın bezler sarılmıştı, bu yüzden kürekler neredeyse hiç ses çıkarmadan hareket ediyordu. Suyun üzerinde sis yükseliyordu. Sansa, İblis’in vinç kulelerinden birinin müdafaa siperlerini gördü ama kudretli zincir indirilmişti, bu sayede binlerce adamın can verdiği mahalden bir engelle karşılaşmadan geçtiler. Kıyı uzaklaştı, sis yoğunlaştı, çanların sesi silikleşmeye başladı. Sonunda ışıklar bile gitti, kayığın arkasında bir yerde kayboldular. Kayık, Karasu Koyu’na girmişti artık. Dünya karanlık sulardan, uçuşan sisten ve küreklerin üzerine eğilmiş sessiz kürekçiden ibaretti. “Daha ne kadar gideceğiz?” diye sordu Sansa.

“Konuşmak yok,” dedi kürekçi. Yaşlı bir adamdı ama göründüğünden daha güçlüydü ve sesi acımasızdı. Adamın yüzünde tuhaf bir şekilde tanıdık bir şeyler vardı ama Sansa bunun ne olduğunu çıkaramıyordu.

“Fazla kalmadı.” Sör Dontos, Sansa’nın elini tuttu. “Arkadaşın yakında, seni bekliyor.”

“Konuşmak yok!” diye homurdandı kürekçi. “Sesler suyun üstünde yürür Sör Soytarı.”

Sansa utanmış bir halde dudağını ısırdı ve sessizce kamburlaştı. Gerisi, hiç durmadan çekilen küreklerdi.

Doğu semasında şafağın ilk izleri belirdiğinde, uzakta, karanlığın içinde hayaletimsi bir şekil gördü Sansa; bir ticaret kadırgası, yelkenleri toplanmıştı, tek sıra kürekle ağır ağır hareket ediyordu. Kayık kadırgaya yaklaşınca, Sansa geminin baş süsünü gördü; deniz kabuğundan yapılmış büyük bir boru üfleyen, taçlı bir balık adam. Bir bağırtı duyuldu ve gemi ağır ağır dönmeye başladı.

Gemiyle tekne yan yana geldiğinde kadırganın küpeştesinden bir ip merdiven sarkıtıldı. Kürekçi küreklerini bıraktı ve Sansa’nın ayağa kalkmasına yardım etti. “Şimdi yukarı, hadi kızım, seni tutuyorum.” Sansa adama nezaketi için teşekkür etti ama homurtudan başka bir yanıt almadı. İp merdiveni tırmanmak uçurumdan inmekten çok daha kolaydı. Kürekçi Oswell, Sansa’nın hemen arkasından geliyordu, Sör Dontos kayıkta kalmıştı.

İki denizci, Sansa’nın güverteye çıkmasına yardım etmek için küpeştenin yanında bekliyordu. Sansa titriyordu. Bir adamın, “Üşüyor,” dediğini duydu. Adam pelerinini çıkardı ve Sansa’nın omuzlarına koydu. “İşte leydim, böyle daha iyi mi? Rahatlayın, en kötüsü geride kaldı.”

Sansa bu sesi tanıyordu. Ama o Vadi’de, diye düşündü. Sör Lothor Brune bir meşaleyle birlikte adamın yanında duruyordu.

“Lord Petyr,” diye seslendi Dontos. “Artık geri dönmeliyim, birileri beni aramayı akıl etmeden önce.”

Petyr Baelish tek elini küpeşteye koydu. “Ama önce ödemeni istiyorsun. On bin ejderhaydı değil mi?”

“On bin.” Dontos, elinin tersiyle ağzını ovdu. “Öyle söz vermiştiniz lordum.”

“Sör Lothor, ödül.”

Lothor Brune meşalesini indirdi. Üç adam küpeşteye geldi, arbaletlerini kaldırdılar, okları saldılar. Oklardan biri, kayıktan yukarı bakan Dontos’un göğsüne saplandı, cübbesindeki taçlardan solda olanı deldi. Diğer oklar adamın karnına ve boğazına isabet etti. Her şey o kadar çabuk oldu ki ne Sansa ne de Dontos çığlık atacak vakit bulabildi. İş bittiğinde, Lothor Brune meşaleyi cesedin üstüne attı. Kadırga uzaklaşırken küçük kayık alev alev yanıyordu.

“Onu öldürdünüz.” Sansa küpeşteye tutundu ve arkasını dönerek kustu. Lannisterlar’dan, daha beter bir şeye yakalanmak için mi kaçmıştı?

“Leydim,” diye mırıldandı Serçeparmak, “kederinizi böyle bir adam için heba etmeyin. O bir ayyaştı ve kimsenin dostu değildi.”

“Ama o beni kurtardı.”

“O sizi on bin ejderha vaadine sattı,” dedi Serçeparmak. “Ortadan kaybolmanız, sizi Joffrey’nin ölümünde şüpheli gösterecek. Altın pelerinliler ava çıkacak ve hadım kesesini şıngırdatacak. Dontos... pekâlâ, onu duydunuz. O sizi altın için sattı ve altınlar suyunu çektiğinde yine satardı. Ejderhalarla dolu bir torba bir adamın sessizliğini geçici olarak satın alır ama hedefini bulmuş bir ok o sessizliği sonsuza kadar satın alır.” Hüzünle gülümsedi. “Dontos yaptığı her şeyi benim emrimle yaptı. Size açık açık dostluk göstermeye cesaret edemedim. Joff’un turnuvasında Dontos’un hayatını nasıl kurtardığınızı duyduğumda onun kusursuz bir maşa olacağını anladım.”

Sansa kendini hasta hissediyordu. “Benim Florian’ım olduğunu söylemişti.”

“Babanızın Demir Taht’ta oturduğu gün size ne söylediğimi hatırlama ihtimaliniz var mı?”

O an son derece net bir biçimde Sansa’nın kafasında canlandı. “Bana, hayatın bir şarkı olmadığını söylemiştiniz. Bunu bir gün üzülerek öğreneceğimi.” Sansa gözlerinin ıslandığını hissedebiliyordu. Ama Sör Dontos Hollard için mi, Joff için mi, Tyrion için mi yoksa kendisi için mi ağladığını söyleyemezdi. “Hepsi yalan mı, sonsuza kadar, her şey ve herkes?”

“Hemen hemen herkes. Sizin ve benim dışımda elbette,” dedi Serçeparmak. Gülümsedi. “Eve dönmek istiyorsan bu gece tanrı korusuna gel.”

“Not... siz miydiniz?”

“Tanrı korusu olmak zorundaydı. Kızıl Kale’de başka hiçbir yer hadımın küçük kuşlarından korunamaz... ya da benim deyişimle, farelerinden. Tanrı korusunda duvarlar yerine ağaçlar var. Tavan yerine gökyüzü. Farelerin orada sinsi sinsi koşturacak bir yeri yok. Fareler saklanma ihtiyacı duyar, biri onları kılıçla deşmesin diye.” Lord Petyr, Sansa’nın kolunu tuttu. “Size kamaranızı göstereyim. Uzun ve zor bir gün geçirdiniz. Bitkin olmalısınız.”

Geride kalan küçük kayık. kıvrılarak yukarı tırmanan dumanlara ve küçük bir ateşe dönüşmüştü bile, alacakaranlığın enginliği içinde kaybolmak üzereydi. Artık geri dönüş yoktu; mevcut tek yol ileri gidiyordu. “Çok bitkinim,” diye kabul etti Sansa.

Serçeparmak, Sansa’yı alt güverteye indirirken, “Bana ziyafeti anlatın,” dedi. “Kraliçe büyük zahmete girdi. Şarkıcılar, hokkabazlar, dans eden ayı... minik kocanız benim mızrakçı cücelerimi sevdi mi?”

“Sizin?”

“Onları Braavos’tan getirmek ve bir genelevde saklamak zorunda kaldım. Sebep oldukları sıkıntı, masraflarını geçti. Bir cüceyi saklamak şaşırtıcı şekilde zor ve Joffrey... bir kralı suya götürebilirsiniz ama söz konusu Joff olunca, içilebilir olduğunu anlatana kadar sağa sola sudan sıçratmanız gerekir. Ona küçük sürprizimden bahsettiğimde, Majesteleri, ‘Ziyafetimde neden çirkin cüceler olsun isteyeyim, cücelerden nefret ederim,’ dedi. Onun kolunu tutmak ve kulağına fısıldamak zorunda kaldım, ‘Dayınız kadar etmiyorsunuz.’”

Güverte ayaklarının altında sallandı ve Sansa tüm dünya çalkalanıyormuş gibi hissetti. “Joffrey’yi Tyrion’ın zehirlediğini düşünüyorlar. Sör Dontos onu tutukladıklarını söyledi.”

Serçeparmak gülümsedi. “Dulluk size yakışacak Sansa.”

Bu düşünce Sansa’nın midesinde kelebekler uçuşturdu. Sansa bir daha asla Tyrion’la aynı yatağa girmek zorunda kalmayabilirdi. Onun istediği de buydu... değil miydi?

Kamara alçak ve sıkışıktı ama dar ranzaya kuş tüyü bir şilte serilmiş ve şiltenin üstüne kalın kürkler yığılmıştı. “Küçük olduğunu biliyorum ama fazla rahatsız olmayacağınızı tahmin ediyorum.” Serçeparmak, kamara penceresinin altında duran sedir sandığı gösterdi. “Sandığın içinde temiz kıyafetler bulacaksınız. Elbiseler, iç çamaşırları, çoraplar, bir pelerin. Maalesef sadece yün ve pamuklu şeyler. Sizin kadar güzel bir kıza layık değiller ama daha iyi bir şeyler bulana kadar kuru ve temiz kalmanızı sağlayacaklar.”

Bütün bunları benim için hazırlatmış. “Lordum, ben... ben anlamıyorum... Joffrey size Harrenhal’u verdi, sizi Üç Dişli Mızrak’ın Azam Lordu yaptı... neden...”

“Neden onun ölmesini isteyeyim?” Serçeparmak omuz silkti. “Bir amilim yok. Ayrıca, Vadi’de bin fersah uzaktayım. Düşmanının kafası sana dair, daima karışık olsun; senin kim olduğunu ve ne istediğini bilmezse bir sonraki adımını da tahmin edemez. Bazen düşmanı şaşırtmanın en iyi yolu, belli bir amaca hizmet etmeyen hareketler yapmaktır. Oyunu oynamaya başladığında bunu hatırla Sansa.”

“Oyun... ne oyunu?”

“Yegâne oyun. Taht oyunu.” Serçeparmak, Sansa’nın alnına düşen bir tutam saçı geri itti. “Annenle benim arkadaştan öte olduğumuzu anlayacak yaştasın. Bir zamanlar, bu dünyada istediğim tek şey Cat’ti. Sahip olabileceğimiz hayatın ve onun bana vereceği çocukların hayalini kurmaya cesaret ettim... ama o Nehirova’nın ve Hoster Tully’nin kızıydı. Aile, Görev, Onur; Sansa. Aile, Görev, Onur, onun elini asla tutamayacağım anlamına geliyordu. Ama Catelyn bana çok daha güzel bir şey verdi, bir kadının yalnızca bir kez verebileceği bir hediye. Onun kızına nasıl sırtımı dönebilirim? Sen, daha güzel bir dünyada benim kızım olabilirdin, Eddard Stark’ın değil. Benim sadık ve sevgi dolu kızım... Joffrey’yi aklından çıkar tatlım. Dontos’u, Tyrion’ı, hepsini... Seni bir daha asla rahatsız etmeyecekler. Artık güvendesin ve önemli olan tek şey bu. Benimle güvendesin ve eve gidiyorsun.”

Jaime

Kral öldü, dediler ona. Joffrey’nin, onun sadece hükümdarı değil oğlu da olduğunu hiç bilmeden.

Geceyi geçirdikleri handa, “İblis bir hançerle boğazını kesmiş,” dedi bir seyyar meyve satıcısı. “Büyük bir altın kupadan kanını içmiş.” Kalkanında kocaman bir yarasa olan sakallı ve tek elli şövalyeyi tanımıyordu adam, dinleyenin kim olduğunu bilse söyleyemeyeceği şeyler söylüyordu bu yüzden.

“Zehir kullanmış,” diye ısrar etti hancı. “Çocuğun yüzü erik gibi morarmış.”

“Baba onu adilce yargılasın,” diye mırıldandı bir rahip.

“Cücenin karısı da yardım etmiş,” diye yemin etti Lord Rowan’ın üniformasını giymiş bir okçu. “Cinayetten sonra, kız bir kükürt bulutunun içinde salondan kaybolmuş ve Kızıl Kale’de dolaşan bir ulu kurt görülmüş, ağzından kan damlıyormuş.”

Bütün bunlar konuşulurken Jaime sessizce oturdu, kelimelerin ona çarpmasına izin verdi, sağlam elindeki birayı unutmuştu. Joffrey. Benim kanım. Benim ilk oğlum. Joffrey’nin yüzünü hayal etmeye çalıştı ama çocuğun hatları Cersei’ye dönüşüp duruyordu. Yas tutacak; saçları dağınık, gözleri ağlamaktan kızarmış olacak; konuşmaya çalıştığında dudakları titreyecek. Beni gördüğünde tekrar ağlayacak ama gözyaşlarıyla mücadele edecek. Cersei, Jaime’yle olduğu zamanlar dışında çok ender ağlardı. Başkalarının onun zayıf olduğunu düşünmesine dayanamazdı. Yaralarını sadece ikizine gösterirdi o. Teselli bulmak ve intikam almak için bana bakacak.

Ertesi gün Jaime’nin ısrarıyla hiç durmadan yol aldılar. Jaime’nin oğlu ölmüştü ve kardeşinin ona ihtiyacı vardı.

Jaime Lannister, sırrını alacakaranlığa yaslamış gözcü kuleleriyle birlikte önünde beliren şehri gördüğünde, atını Çelikincik Walton’ın yanına sürdü, barış sancağını taşıyan Nage’in arkasına.

“Bu iğrenç koku da ne?” diye şikâyet etti kuzeyli adam.

Ölüm, diye düşündü Jaime ama, “Duman, ter ve dışkı. Kısaca Kral Toprakları,” dedi. “İyi bir burnun varsa hainliğin kokusunu da alabilirsin. Daha önce bir şehri koklamadın mı hiç?”

“Beyaz Liman’ı kokladım. Hiç böyle iğrenç kokmazdı.”

“Kardeşim Tyrion, Sör Gregor Clegane’e kıyasla neyse, Beyaz Liman, Kral Toprakları’na kıyasla odur.”

Nage kafileyi alçak bir tepeden indirdi. Yedi kuyruklu barış sancağı rüzgârla havalanıp dalgalanıyordu, yedi köşeli yıldız sancak direğinin üzerinde parlıyordu. Jaime çok yakında Cersei’yi görecekti. Ve Tyrion’ı ve babalarını. Kardeşim çocuğu öldürmüş olabilir mi gerçekten? Jaime buna inanmakta zorlanıyordu.

Tuhaf bir şekilde sakindi. Çocuğunu kaybeden bir adam keder yüzünden çıldırmalıydı, bunu biliyordu. Saçlarını yolmalı, tanrılara lanet okumalı ve kanlı intikam yeminleri etmeliydi. Peki Jaime neden bu kadar az şey hissediyordu? Çocuk, atasının Robert Baratheon olduğunu bilerek yaşadı ve öldü.

Jaime onun doğumunu görmüştü, bu doğruydu ama çocuktan çok Cersei için oradaydı. Lakin bebeği kucağına almamıştı hiç. Kadınlar sonunda odadan ayrıldığında, “Bu nasıl görünür?” diye uyarmıştı Cersei onu. “Joffrey, sen onun üzerine eğilmeden de sana benziyor, bu yeterince kötü.” Jaime hemen hemen hiç mücadele etmeden teslim olmuştu. Ciyaklayan, küçük, pembe bir şeydi çocuk, Cersei’den çok şey talep ediyordu; Cersei’nin zamanı, Cersei’nin sevgisi, Cersei’nin göğüsleri.

Ve şimdi ölü. Joff’u zehirden kararmış bir yüzle, soğuk ve hareketsiz bir şekilde yerde yatarken hayal etti ve yine bir şey hissetmedi. Belki de insanların söylediği gibi bir canavardı o. Yukarıdaki Baba aşağı inse ve ona ya oğlunu ya da elini geri vereceğini söylese, Jaime hangisini tercih edeceğini biliyordu. İkinci bir oğlu ve daha pek çok oğul yapmaya yetecek kadar tohumu vardı nihayetinde. Eğer Cersei bir çocuk daha isterse ona bunu veririm... ve bu defa bebeği kucağıma alırım, bundan hoşlanmayanları da Ötekiler alsın. Robert mezarda çürüyordu ve Jaime yalanlardan bıkmıştı.

Jaime aniden döndü ve Brienne’i bulmak için dörtnala geri koştu. Neden zahmete girdiğimi tanrılar bilir. Tanıma talihsizliğine nail olduğum en soğuk yaratık o. Fahişe, kafilenin en gerisinde ve birkaç metre açığında at sürüyordu, onlardan biri olmadığını beyan ediyormuş gibi. Brienne için yol boyunca erkek kıyafetleri toplamışlardı; buradan bir tunik, şuradan bir mintan, bir pantolon, başlıklı bir pelerin, hatta eski bir göğüs kalkanı. Brienne erkek kıyafetlerinin içinde daha rahat görünüyordu ama giydiği hiçbir şey onun daha güzel görünmesini sağlayamazdı. Ya da mutlu. Harrenhal’dan ayrıldıktan kısa bir süre sonra, kızın her zamanki domuz kafalı inatçılığı kendini yeniden göstermişti. “Silahlarımı ve zırhımı geri istiyorum,” diye ısrar etmişti fahişe. “Ah elbette, sana tekrar çelik giydirmemize izin ver,” diye yanıtlamıştı Jaime. “Özellikle de bir miğfer. Ağzını ve göz siperini kapalı tutarsan hepimiz daha mutlu oluruz.”

Brienne bu kadarını yapmıştı ama çok geçmeden kızın iç karartıcı sessizliği Jaime’nin iyi ruh halini yıpratmaya başlamıştı, Qyburn’ün kendini sevdirmek için harcadığı çaba da öyle. Cleos Frey’in arkadaşlığını özleyeceğim aklıma bile gelmezdi, tanrılar bana yardım etsin. Kızı ayıya bırakmadığına pişman olmaya başlıyordu Jaime.

Brienne’i bulduğunda, “Kral Toprakları,” diye duyurdu. “Yolculuğumuz bitti leydim. Yeminini tuttun ve beni Kral Toprakları’na getirdin. Birkaç parmak ve bir el haricinde, bütün olarak.”

Brienne’in gözleri cansızdı. “Yeminimin sadece yarısıydı bu. Leydi Catelyn’e kızlarını ona geri götüreceğimi söylemiştim. En azından Sansa’yı. Ve şimdi...”

Robb Stark’la hiç tanışmadı ama onun Robb için duyduğu keder, benim Joffrey için duyduğum kederden büyük. Belki de Leydi Catelyn için yas tutuyordu kız. Haberi Benekağaç Kasabası’nda, Sör Bertram Beesbury isimli kırmızı suratlı bir şövalyeden almışlardı. Şövalyenin arması, siyah ve sarı şeritli zemin üstünde üç arıydı. “Lord Piper’ın adamlarından bir grup, daha dün Benekağaç’tan geçti,” demişti Beesbury. “Kendi barış sancaklarının altında Kral Toprakları’na gidiyorlardı. Genç Kurt ölünce Piper’ın savaşa devam etmesi için bir sebep kalmadı. Oğlu İkizler’de tutsak.” Brienne’in ağzı, geviş getirirken boğulan bir inek gibi açık kalmıştı. Kırmızı Düğün’ün hikâyesini çekmek de Jaime’ye düşmüştü.

Jaime daha sonra, “Her büyük lordun, onun makamını kıskanan bir sancak beyi vardır,” demişti Brienne’e. “Babamın Reyneler’i ve Tarbeckler’i vardı. Tyrelller’in Florentler’i, Hoster Tully’nin Walder Frey’i. Bu çeşit adamları yerlerinde tutan sadece kuvvettir. Bir zayıflık sezdikleri anda... Kahramanlar Çağı’nda, Boltonlar Starklar’ı yüzer ve derilerinden cübbe diktirirlerdi.” Brienne öyle perişan görünüyordu ki Jaime onu teselli etmek isterken bulmuştu kendini.

Brienne o günden beri yarı ölü gibiydi. Jaime’nin ona “fahişe” demesi bile kızın bir yanıt vermesini sağlamıyordu. Bütün gücü tükendi. Bu kadın, Robin Ryger’ın üstüne kaya devirmiş, bir ayıya karşı turnuva kılıcıyla dövüşmüş, Vargo Hoat’un kulağını dişleriyle koparmış ve Jaime’yle dövüşüp onu dermansız bırakmıştı... ama çökmüştü işi bitmişti. “Seni Tarth’a geri göndermek için babamla konuşacağım, eğer seni memnun ederse,” dedi Jaime. “Ya da kalmayı tercih edersen sarayda senin için bir yer bulabilirim.”

“Kraliçenin leydi eşlikçisi olarak mı?” dedi Brienne soğuk bir sesle.

Jaime, Brienne’in pembe ipek elbisenin içinde nasıl göründüğünü hatırladı ve Cersei’nin böyle bir eşlikçiye neler söyleyeceğini tahmin etmemeye çalıştı. “Belki Şehir Muhafızları’nda bir görev...”

“Yemin bozanlar ve katillerle birlikte hizmet etmem.”

O halde neden zahmet edip bir kılıç taşıyorsun? diyebilirdi Jaime ama kelimeleri yuttu. “Nasıl istersen Brienne.” Atını tek eliyle çevirdi ve kızın yanından ayrıldı.

Şehre vardıklarında Tanrı Kapısı açıktı ama yolun kenarına iki düzine araba dizilmişti. Arabalar elma suyu fıçılarıyla, elma kasalarıyla, saman balyalarıyla ve Jaime’nin o güne kadar gördüğü en büyük balkabaklarıyla doluydu. Hemen hemen her arabanın başında muhafızlar vardı; küçük lordların armalarını taşıyan silahlı askerler, örgü zırh ve kaynatılmış deri giyen paralı askerler, uçları ateşte sertleştirilmiş ev yapımı mızraklar taşıyan pembe yanaklı çiftçi çocukları. Jaime arabaların önünden geçerken muhafızlara gülümsedi. Kapıdaki altın pelerinliler, arabaların içeri girmesine izin vermeden önce sürücülerden sikke topluyordu. “Bu ne?” diye sordu Çelikincik.

“Şehrin içinde mal satma hakkı almak için bedel ödemek zorundalar. Kral Eli’nin ve hazine başının emriyle.”

Jaime, arabalardan ve yük atlarından oluşan uzun sıraya baktı. “Buna rağmen bedel ödemek için sıraya giriyorlar?”

“Artık savaş bittiği için şehirde iyi para kazanılıyor,” dedi en yakın arabadaki değirmenci. Sesi neşe doluydu. “Şehri artık Lannisterlar tutuyor, Kaya’nın yaşlı Lord Tywin’i. Onun gümüş sıçtığı söyleniyor.”

“Altın,” diye düzeltti Jaime. “Ve Serçeparmak sikkeleri sarı başaklardan basıyor, yemin ederim.”

“Şimdi hazinenin başında İblis var,” dedi kapı kumandanı. “Daha doğrusu vardı, onu kralı öldürmek suçuyla tutukladılar.” Kumandan şüphe dolu gözlerle kuzeyli adamları süzdü. “Siz kimsiniz?”

“Lord Bolton’ın adamlarıyız. Kral Eli’ni görmeye geldik.”

Kumandan, barış sancağı taşıyan Nage’e baktı. “Diz çökmeye geldik demek istiyorsunuz. İlk değilsiniz. Doğruca kaleye gidin ve sorun çıkarmayın.” Elini sallayıp içeri girmelerini işaret etti ve arabalara döndü.

Eğer Kral Toprakları ölen çocuk kral için yas tutuyorsa bile Jaime’nin bunu fark etmesi mümkün değildi. Bir yalvaran kardeş, Tohum Caddesi’nde Joffrey’nin ruhu için yüksek sesle dua okuyordu ama yoldan geçenlerin ona gösterdiği ilgi, rüzgâr yüzünden çarpan bir pencereye gösterecekleri ilgiden fazla değildi. Diğer yerlerde her zamanki kalabalık dolaşıyordu; siyah zırhlı altın pelerinliler; tartlar, ekmekler ve sıcak turtalar satan fırıncı çocuklar; yarısına kadar bağlanmış korsajlarıyla pencerelerden sarkan fahişeler; dışkıyı andıran kokularıyla sefil adamlar. Jaime’nin kafilesi, bir ara sokağın ağzındaki ölü atı sürüklemeye çalışan beş adamın yanından geçti. Başka bir yerde, bir jonglör, bir grup sarhoş Tyrell askerini ve küçük çocukları eğlendirmek için havada bıçaklar döndürüyordu.

İki yüz kuzeyli, zincirsiz bir üstat ve ucube bir kadınla tanıdık caddelerden geçen Jaime, kimsenin ona ikinci kez bakmadığını fark etti. Eğlenmesi mi, yoksa rahatsız olması mı gerekirdi bilmiyordu. Lostracılar Meydanı’ndan geçerlerken, “Beni tanımıyorlar,” dedi Çelikincik’e.

“Yüzünüz değişti, armanız da öyle,” dedi kuzeyli adam, “ve şimdi yeni bir Kral Katili’ne sahipler.”

Kızıl Kale’nin kapıları açıktı ama bir düzine mızraklı Şehir Muhafızı yolu kapatmıştı. Çelikincik yanlarına gittiğinde mızraklarının ucunu aşağı indirdiler fakat Jaime muhafızların başındaki beyaz şövalyeyi tanıyordu. “Sör Meryn.”

Sör Meryn’in sarkık göz kapakları hayretle açıldı. “Sör Jaime?”

“Hatırlanmak ne güzel. Adamları kenara çekin.”

Onun emrini yerine getirmek için bu kadar çabuk hareket eden birini görmeyeli çok uzun zaman olmuştu. Jaime bundan nasıl hoşlandığını unutmuştu.

Dış avluda iki Kral Muhafızı daha buldular; Jaime buradayken beyaz pelerinler giymeyen iki kişi. Cersei beni Lord Kumandan ilan ediyor ama meslektaşlarımı bana danışmadan seçiyor, diye düşündü Jaime. “Anladığım kadarıyla biri bana yeni kardeşler vermiş,” dedi atından inerken.

“O şerefe nail olduk sör.” Çiçek Şövalyesi, beyaz pulların ve ipeklerin içinde öyle güzel ve nezih görünüyordu ki Jaime onun karşısında kendini sefil ve bayağı bir şey gibi hissetti.

Meryn Trant’a döndü. “Sör, yeni kardeşlerimize vazifelerini öğretmekte ihmalkâr davranmışsınız.”

“Hangi vazife?” dedi Meryn Trant kendini savunur bir tonla.

“Kralı canlı tutmak. Şehirden ayrıldığımdan bu yana kaç kral kaybettiniz? İki, değil mi?”

Sonra Sör Balon, Jaime’nin bileğini gördü. “Eliniz...”

Jaime zorla gülümsedi. “Artık sol elimle dövüşüyorum. Mücadeleyi daha zorlu kılıyor. Lord babamı nerede bulabilirim?”

“Lord Tyrell ve Prens Oberyn ile çalışma odasında.”

Mace Tyrell ve Kızıl Yılan aynı sofrada mı oturuyor? Tuhaf ve daha tuhaf. “Kraliçe de onlarla birlikte mi?”

“Hayır lordum,” dedi Sör Balon. “Kraliçeyi septte bulabilirsiniz. Kral Joffrey için dua...”

“Sen!”

Son kuzeyli adam da atından inmişti. Ve Sör Loras, Brienne’i görmüştü.

“Sör Loras.” Brienne, elinde dizgini aptal aptal duruyordu.

Loras Tyrell kıza doğru yürüdü. “Neden?” dedi. “Bana nedenini söyleyeceksin. Sana her zaman nazik davrandı, sana gökkuşağı pelerini verdi. Onu neden öldürdün?”

“Öldürmedim. Ben onun için ölürdüm.”

“Öleceksin.” Sör Loras uzunkılıcını çekti.

“Ben yapmadım.”

“Emmon Cuy senin yaptığına dair yemin etti, hem de son nefesinde.”

“O çadırın dışındaydı, görmedi...”

“Çadırın içinde senden ve Leydi Stark’tan başka kimse yoktu. Yaşlı bir kadının sert çeliği kesecek bir darbe indirdiğini mi iddia ediyorsun?”

“Bir gölge vardı. Kulağa nasıl çılgınca geldiğini biliyorum ama... ben Renly’ye zırhını giydiriyordum, sonra mumlar söndü ve her yerde kan vardı. Leydi Catelyn, Stannis’in yaptığını söyledi... onun... gölgesinin. Ben bir şey yapmadım, onurum üstüne yemin...”

“Senin onurun yok. Kılıcını çek. Seni ellerin boşken katlettiğimi söylemelerine izin vermeyeceğim.”

Jaime, Loras’la Brienne’in arasına girdi. “Kılıcınızı kaldırın sör.”

Sör Loras, Jaime’nin etrafından dolaştı. “Hem katil hem de korkak mısın Brienne? Bu yüzden mi kaçtın, elinde onun kanıyla? Kılıcını çek kadın!”

“Dua edelim de çekmesin.” Jaime tekrar Loras’ın önüne geçti. “Yoksa dışarı çıkaracağımız ceset size ait olur. Bu fahişe, Gregor Clegane kadar güçlü, onun kadar güzel olmasa da.”

“Bu mesele sizi ilgilendirmez sör.” Sör Loras, Jaime’yi kenara itti.

Jaime, sağlam eliyle delikanlıyı yakaladı ve sarsarak döndürdü. “Ben Kral Muhafızları Lord Kumandanı’yım seni kibirli köpek yavrusu. O beyaz pelerini giydiğin sürece senin kumandanınım. Şimdi kahrolası kılıcını kınına sok, aksi takdirde o kılıcı alır ve Renly’nin bile bulamadığı yerlere sokarım.”

Delikanlı bir an tereddüt etti, Sör Balon’ın müdahale etmesine yetecek kadar uzun bir an. “Lord Kumandan’ın söylediğini yap Loras,” dedi adam. O sırada bazı altın pelerinliler kılıçlarını çekti, bu hareket kuzeyli adamların da aynı şeyi yapmasına sebep oldu. Harika, diye düşündü Jaime, atımdan yeni indim ve birazdan avluda bir kan gölümüz olacak.

Sör Loras Tyrell kılıcını öfkeyle kınına soktu.

“Çok zor sayılmazdı, değil mi?”

“Onun tutuklanmasını istiyorum,” dedi Sör Loras, Brienne’i göstererek. “Leydi Brienne, sizi Lord Renly Baratheon’ın cinayetiyle suçluyorum.”

“İnanır mısınız bilmem ama,” dedi Jaime, “kızın onuru var. Sizde gördüğümden daha fazla. Ve hatta Brienne doğru söylüyor olabilir. Tamam, fazla zeki biri sayılmaz ama yalan söylemek isteseydi daha iyi bir yalan bulurdu, benim atım bile bundan daha iyi bir yalan uydurur. Yine de eğer ısrar ediyorsanız... Sör Balon, Leydi Brienne’i bir kule hücresine götürün ve orada gözetim altında tutun. Çelikincik ve adamları için de, babam onları görene kadar kalabilecekleri uygun bir yer bulun.”

“Tamam lordum.”

Balon Swann ve bir düzine altın pelerinli tarafından götürülen Brienne’in gözleri kırgınlık doluydu. Bana öpücükler göndermelisin fahişe, demek istedi Jaime. Neden yaptığı her kahrolası şey yanlış anlaşılıyordu? Aerys. Hepsinin kaynağı Aerys. Jaime, sırtını fahişeye döndü ve avlunun karşısına doğru yürüdü.

Kraliyet septinin kapısında bir başka beyaz zırhlı şövalye vardı; uzun boylu, siyah sakallı, geniş omuzlu ve kanca burunlu bir adam. Şövalye, Jaime’yi gördüğünde pis pis sırıttı ve, “Nereye gittiğini sanıyorsun?” dedi.

“Septe.” Jaime kesik bileğiyle gösterdi, “Şuradaki septe. Kraliçeyi göreceğim.”

“Majesteleri yas tutuyor. Ayrıca, neden senin gibi bir adamı görmek istesin?”

Çünkü ben onun âşığıyım ve öldürülen oğlunun babasıyım, demek istedi Jaime. “Sen kimsin?”

“Kral Muhafızları’nın şövalyesiyim. Sen de biraz saygı öğrensen fena olmaz çolak, yoksa öbür elini de ben keserim, sabahları yulaf lapanı emmek zorunda kalırsın.”

“Ben kraliçenin kardeşiyim sör.”

Beyaz şövalye bunun komik olduğunu düşündü. “Kaçtın öyle mi? Boyun da bir parça uzamış lordum.”

“Öbür kardeşi, ahmak. Ve Kral Muhafızları Lord Kumandanı. Şimdi kenara çekil yoksa pişman olursun.”

Adam bu sefer daha uzun baktı. “Siz... Sör Jaime.” Duruşunu düzeltti. “Affedin lordum. Sizi tanımadım. Bendeniz, Sör Osmund Karakazan olmak onuruna sahibim.”

Onur bunun neresinde? “Bir süre kardeşimle yalnız kalmak istiyorum. Septe kimse girmesin sör. Rahatsız edilecek olursak kellenizi alırım.”

“Tamam lordum, emredersiniz.” Sör Osmund kapıyı açtı.

Cersei, Anne’nin mihrabının önünde diz çökmüştü. Joffrey’nin cenaze teskeresi, yeni ölenleri diğer dünyaya götüren Yabancı’nın altına bırakılmıştı. Havada tütsü kokusu vardı ve yanan yüzlerce mum yukarıya dualar gönderiyordu. Joff’un her duaya ihtiyacı var.

Cersei omzunun üzerinden baktı. “Kim o?” dedi, sonra da, “Jaime?” Ayağa kalktı, gözleri yaşla doluydu. “Gerçekten sen misin?” Fakat Jaime’ye gitmedi. O hiçbir zaman bana gelmedi, diye düşündü Jaime. Hep bekledi, benim ona gitmemi istedi. Verir, ama önce istemem gerekir. Jaime ona sarıldığında, “Daha erken gelmeliydin,” diye mırıldandı Cersei. “Neden daha önce gelip onu korumadın? Oğlum...”

Oğlumuz. “Elimden geldiği kadar çabuk geldim,” dedi Jaime. Cersei’yi bıraktı ve bir adım geri çekildi. “Dışarıda savaş var kardeşim.”

“Çok zayıf görünüyorsun. Ve saçların, altın saçların...”

“Saçlar yine uzar.” Jaime kesik bileğini kaldırdı. Bunu görmesi gerek. “Bu uzamaz.”

Cersei’nin gözleri büyüdü. “Starklar...”

“Hayır. Bu Vargo Hoat’un marifetiydi.”

Bu isim Cersei için hiçbir şey ifade etmiyordu. “Kim?”

“Harrenhal Keçisi. Bir süre için.”

Cersei döndü ve Joffrey’nin cenaze teskeresine baktı. Ölü krala altın yaldızlı bir zırh giydirmişlerdi. Tüyler ürpertici bir şekilde Jaime’ninkine benzeyen bir zırh. Miğferin göz siperi indirilmişti ama mum ışıkları alanın üstünde yumuşak bir şekilde pırıldıyordu; çocuk, ölümün içinde cesur ve ışıltılı görünüyordu böylece. Mum ışıkları, Cersei’nin yas elbisesinin bedenini süsleyen yakutları da uyandırıyordu. Cersei’nin saçları dağınık bir halde omuzlarına dökülüyordu. “Onu öldürdü Jaime. Söylemişti. Kendimi güvende ve mutlu hissettiğim bir gün geleceğini ve mutluluğumun ağzımdaki küllere dönüşeceğini söylemişti.”

“Bunu Tyrion mı söyledi?” Jaime buna inanmak istemiyordu. Akraba katletmek kral katletmekten daha kötüydü, hem insanların hem tanrıların gözünde. Çocuğun benim olduğunu biliyordu. Tyrion’ı sevdim. Ona iyi davrandım. Tamam, bir olay haricinde... ama İblis o olayın gerçeğini bilmiyordu. Yoksa biliyor mu? “Joffrey’yi neden öldürsün?”

“Bir fahişe için.” Cersei, Jaime’nin sağlam elini yakaladı ve kendi ellerinin arasında sıkı sıkı tuttu. “Bunu yapacağını söylemişti bana. Joff biliyordu. Ölürken katilini işaret etti. Bizim küçük, çarpık ve canavar kardeşimizi gösterdi.” Jaime’nin parmaklarını öptü. “Onu benim için öldüreceksin değil mi? Oğlumuzun intikamını alacaksın.”

Jaime geri çekildi. “O hâlâ benim kardeşim.” Kesik bileğini, belki görmemiştir diye Cersei’nin yüzüne salladı. “Ve herhangi birini öldürecek durumda değilim.”

“Bir elin daha var değil mi? Senden bir mücadelede Tazı’yı yenmeni istemiyorum. Tyrion bir cüce. Bir hücrede kilitli. Nöbetçiler senin için yoldan çekilir.”

Tyrion’ı öldürmek fikri Jaime’nin midesini bulandırıyordu. “Bu konuyu daha iyi öğrenmeliyim. Nasıl olduğunu.”

“Öğreneceksin,” diye söz verdi Cersei. “Bir yargılama olacak. Tyrion’ın yaptığı şeyleri duyduğunda, onun ölmesini sen de benim kadar isteyeceksin.” Jaime’nin yüzüne dokundu. “Sensiz kaybolmuştum Jaime. Starklar bana senin başını gönderecek diye korkuyordum. Buna dayanamazdım.” Jaime’yi öptü. Hafif bir öpücüktü. Dudakları Jaime’nin dudaklarına belli belirsiz dokunmuştu ama Jaime kollarını Cersei’nin bedenine sardığında kadının titrediğini hissetti. “Sensiz yarımım.”

Jaime’nin Cersei’ye verdiği öpücükte şefkat değil açlık vardı. Cersei’nin ağzı Jaime’nin dili için açıldı. “Hayır,” dedi Cersei, Jaime’nin dudakları onun boynuna inerken, “burada olmaz. Rahipler...”

“Rahipleri Ötekiler alsın.” Jaime onu tekrar öptü, onu sessizce öptü, onu inletene kadar öptü. Sonra mumları devirdi ve Cersei’yi Anne’nin mihrabına oturttu, kadının eteğini ve eteğin altındaki ipek içliği yukarı sıyırdı. Cersei güçsüz yumruklarla Jaime’nin göğsüne vuruyordu, tehlikeler hakkında mırıldanıyordu, babası hakkında, rahipler hakkında, tanrıların gazabı hakkında. Jaime onu duymadı. Pantolonunun bağcıklarını çözdü, mihraba tırmandı ve Cersei’nin beyaz bacaklarını araladı. Tek parmağı kadının iç çamaşırlarının altına kaydı. Jaime iç çamaşırını yırtıp çıkardığında, çamaşırın üstünde Cersei’nin ay kanı olduğunu gördü ama bunun hiç önemi yoktu.

“Acele et.” Cersei fısıldıyordu artık, “çabuk, çabuk ol, şimdi, beni şimdi becer. Jaime Jaime Jaime.” Elleri Jaime’ye yol gösteriyordu. Jaime’yi içinde hissettiğinde, “Evet,” dedi Cersei, “kardeşim, tatlı kardeşim, evet, öyle, evet, benimlesin, evdesin artık, evdesin.” Cersei, Jaime’nin kulağını öptü ve kısacık saçlarını okşadı. Jaime kendini onun içinde kaybetti. Cersei’nin, onun kalbiyle birlikte atan kalbini ve onun tohumlarıyla birleşen kanının ıslaklığını hissedebiliyordu.

Ama işleri biter bitmez, “Beni aşağı indir,” dedi kraliçe. “Bu halde yakalanacak olursak...”

Jaime gönülsüzce yana yuvarlandı ve Cersei’yi mihraptan indirdi. Soluk renkli mermer kanla lekelenmişti. Jaime kan damlalarını koluyla sildi ve devirdiği mumları almak için yere eğildi. Şükürler olsun ki yere düşen mumların hepsi sönmüştü. Sept tutuşsaydı fark etmezdim bile.

“Bu aptallıktı.” Cersei elbisesini düzeltti. “Babamız kaledeyken... Jaime, dikkatli olmak zorundayız.”

“Dikkatli olmaktan bıktım. Targaryenlar kardeşleri evlendiriyordu, biz neden aynı şeyi yapmayalım? Cersei evlen benimle. Diyarın önünde dur ve beni istediğini söyle. Kendi düğün ziyafetimizi verelim ve Joffrey’nin yerine yeni bir oğul yapalım.”

Cersei geri çekildi. “Bu hiç komik değil.”

“Kıkırdadığımı duydun mu?”

“Aklını Nehirova’da mı bıraktın?” Cersei’nin sesi keskindi. “Tommen’ın tahttaki hakkı Robert’tan geliyor, bunu biliyorsun.”

“Casterly Kayası onun olacak, bu yeterli değil mi? Bırak tahtta babamız otursun. Benim tek istediğim sensin.” Jaime, Cersei’nin yanağına dokunmak için hareketlendi. Eski alışkanlıklar kolay unutulmuyordu, Jaime sağ kolunu kaldırmıştı.

Cersei, Jaime’nin kesik bileğinden kaçtı. “Yapma... böyle konuşma. Beni korkutuyorsun Jaime. Aptal olma. Tek yanlış söz... ve bize her şeyi kaybettirirsin. Sana ne yaptılar?”

“Elimi kestiler.”

“Hayır, daha fazlası var, değişmişin.” Cersei bir adım geri gitti. “Sonra konuşuruz. Yarın. Sansa Stark’ın hizmetçilerini bir kule hücresine attırdım, onları sorgulamam gerek... babama gitmelisin.”

“Sana gelmek için bin fersah aştım ve yolda en iyi parçamı kaybettim. Bana gitmemi söyleme.”

“Beni yalnız bırak,” diye tekrarladı Cersei arkasını dönerken.

Jaime pantolonunu bağladı ve Cersei’nin dediğini yaptı. Çok yorgun olmasına rağmen bir yatak arayamazdı; lord babası onun şehre döndüğünü öğrenmiş olmalıydı.

El Kulesi, Lannisterlar’ın özel muhafızları tarafından korunuyordu, muhafızlar Jaime’yi bir bakışta tanıdı. “Tanrılar merhametliymiş sör,” dedi biri, “sizi bize geri verdiler.”

“Tanrıların bu işle ilgisi yok. Beni Catelyn Stark geri verdi. O ve Dehşet Kalesi Lordu.”

Jaime merdiveni tırmandı ve kapıyı çalmadan çalışma odasına girdi, babasını ateşin yanında oturur halde buldu. Lord Tywin yalnızdı, Jaime bunun için şükretti; kesik elini Mace Tyrell’e ya da Kızıl Yılan’a göstermek istemiyordu henüz, hele ikisine aynı anda hiç.

“Jaime,” dedi Lord Tywin, birbirlerini en son kahvaltıda görmüşler gibi. “Lord Bolton seni daha önce göreceğimi inanmamı sağlamıştı. Düğünden önce burada olacağını umuyordum.”

“Geciktim.” Jaime kapıyı yavaşça kapattı. “Kız kardeşim kendini aşmış diye duydum. Yetmiş yedi çeşit yemek ve bir kral cinayeti, böyle düğün görülmemiştir. Özgür olduğumu ne zamandır biliyorsun?”

“Kaçışından birkaç gün sonra hadımdan öğrendim. Nehir topraklarına seni aramaları için adamlar gönderdim. Gregor Clegane, Samwell Spicer, Plumm kardeşler. Varys de sağa sola haber saldı ama gizlice. Özgür olduğunu ne kadar az insan bilirse, o kadar az insan peşine düşer diye düşündük.”

“Varys bundan bahsetti mi?” Jaime, babasının görmesi için ateşe yaklaştı.

Lord Tywin koltuğundan kalktı, nefesi dişlerinin arasında titriyordu. “Bunu kim yaptı? Eğer Leydi Catelyn...”

“Leydi Catelyn boğazıma bir kılıç dayadı ve kızlarını geri göndereceğime dair yemin etmemi istedi. Bu, Keçi’nin marifetiydi. Vargo Hoat, Harrenhal Lordu!”

Lord Tywin tiksintiyle başka tarafa baktı. “Artık değil. Kaleyi Sör Gregor aldı. Paralı askerlerin hemen hepsi sabık kumandanlarını terk etti ve Leydi Whent’in eski adamlarından birkaçı bir yan kapıyı açtı. Clegane, Hoat’u Yüz Şömineli Salon’da yarı delirmiş bir halde buldu. İltihaplı bir yaranın sebep olduğu ateş yüzünden o haldeymiş. Kulağı diye duydum.”

Jaime gülmek zorundaydı. Çok güzel. Kulağı! Brienne’e söylemek için sabırsızlanıyordu, gerçi fahişe bu olayı Jaime’nin bulduğu kadar komik bulmazdı. “Öldü mü?”

“Yakındır. Adamın ellerini ve ayaklarını da kestiler ama Clegane, Qohorlunun salya akıtma şeklinden hoşlanıyormuş gibi görünüyor.”

Jaime’nin gülümsemesi ekşidi. “Cesur Dostlar’dan ne haber?”

“Harrenhal’da kalanlar öldü. Diğerleri dağıldı. Limanlara gitmeye ya da ormanlarda kaybolmaya çalışacaklarını garanti ederim.” Lord Tywin’in gözleri Jaime’nin kesik bileğine gitti ve ağzı öfkeyle gerildi. “Hepsinin başını alacağız. Her birinin. Sol elinle kılıç kullanabilir misin?”

Bu sabah giyinmeyi bile zor becerdim. Jaime, sözü geçen elini babasının teftişi için yukarı kaldırdı. “Beş parmak, diğerinin aynısı. Neden aynı şekilde çalışmasın?”

“İyi.” Lord Tywin oturdu. “Bu iyi. Sana bir hediyem var. Dönüşün için. Varys bana senin özgür olduğunu söyledikten sonra...”

“Eğer yeni bir el değilse bekleyebilir.” Jaime, babasının karşısındaki koltuğa oturdu. “Joffrey nasıl öldü?”

“Zehir. Bir parça yemek yüzünden boğulmuş gibi görünmesi planlanmış ama Joffrey’nin boğazını açtırdım, üstatlar herhangi bir tıkanıklık bulamadı.”

“Cersei bunu Tyrion’ın yaptığını iddia ediyor.”

“Kardeşin krala zehirli şarap sundu, bin kişinin gözlerinin önünde.”

“Büyük aptallık etmiş.”

“Tyrion’ın yaverini gözaltına aldım. Karısının hizmetçilerini de. Bize söyleyecek bir şeyleri var mı göreceğiz. Sör Addam’ın altın pelerinlileri Stark kızını arıyor, Varys de bir ödül koydu. Kral adaleti yerini bulacak.”

Kral adaleti. “Öz oğlunu infaz mı edeceksin?”

“Bir kralı öldürmek ve kendi akrabasını katletmekle suçlanıyor. Eğer masumsa korkacak bir şeyi yok. Önce onun lehine ve aleyhine olan delilleri incelemeliyiz.”

Delil. Jaime, yalancılarla dolu bu şehirde ne çeşit deliller bulunacağını biliyordu. “Renly de tuhaf bir şekilde öldü, Stannis’in onun ölümüne ihtiyacı varken.”

“Lord Renly kendi muhafızlarından biri tarafından öldürüldü, Tarthlı bir kadın.”

“O Tarthlı kadın, benim şimdi burada olmamın müsebbibi. Sör Loras’ı memnun etmek için kızı bir kule hücresine attırdım ama onun Renly’ye bir zarar verdiğine inanmadan önce Renly’nin hayaletine inanırım. Lakin Stannis...”

“Joffrey’yi zehir öldürdü, büyü değil.” Lord Tywin, kesik bileğe baktı. “Kılıç elin olmadan Kral Muhafızları’nda hizmet veremezsin...”

“Verebilirim,” diyerek babasının sözünü kesti Jaime. “Ve vereceğim. Emsalleri var. İstersen Beyaz Kitap’a bakar bulurum. Sakat ya da bütün, bir Kral Muhafızları şövalyesi ömrünün sonuna kadar hizmet verir.”

“Cersei, Sör Barristan’ı yaş haddinden görevden aldığında bu teamüle son verdi. İnanç’a bağışlanacak münasip bir hediye, Yüce Rahip’i seni yeminlerinden azat etmeye ikna eder. Kız kardeşin, Sör Selmy’yi göndererek aptallık etti elbette ama artık kapıları açtığına göre...”

“...birinin o kapıları tekrar kapatması gerekir.” Jaime ayağa kalktı. “Soylu kadınların üstüme bok kovası boşaltmasından bıktım baba. Bana kimse Lord Kumandan olmak isteyip istemediğimi sormadı ama görünüşe göre öyleyim. Bir görevim var...”

“Evet var.” Lord Tywin de ayağa kalktı. “Lannister Hanedanı’na karşı bir görev. Sen Casterly Kayası’nın vârisisin. Olman gereken yer orası. Tommen sana eşlik etmeli, vesayetindeki yaverin olarak. Bir Lannister olmayı öğreneceği yer Kaya’dır, ayrıca onu annesinden uzaklaştırmak istiyorum. Cersei için yeni bir koca bulmak niyetindeyim. Oberyn Martell olabilir, Tyreller’i bu evliliğin Yüksek Bahçe için bir tehdit olmadığına ikna eder etmez. Ve senin evlilik vaktin geldi de geçiyor bile. Tyreller, Margaery’nin Tommen’la evlenmesi hususunda ısrarlı ama onun yerine seni önerirsem...

“HAYIR!” Jaime katlanabileceği kadarını duymuştu. Hayır, katlanabileceğinden fazlasını. Her şeyden bıkmıştı, lordlardan ve yalanlardan, babasından, kız kardeşinden, bütün bu kanlı işlerden. “Hayır. Hayır. Hayır. Hayır. Hayır. Duyman için daha kaç kez hayır demeliyim? Oberyn Martell? Adamın nasıl kötü bir şöhreti olduğunu bilmiyor musun? Üstelik şöhreti sadece zehirli kılıçlarından kaynaklanmıyor. Robert’ın sahip olduğundan fazla piçi var, oğlanlarla da yatıyor. Ve eğer bir aşağılık an için bile Joffrey’nin duluyla evleneceğimi düşünüyorsan...”

“Lord Tyrell kızın bakire olduğuna dair yemin ediyor.”

“İsterse bakire olarak ölebilir, umurumda değil. Onu istemiyorum. Senin Kaya’nı da istemiyorum!”

“Sen benim oğlumsun...”

“Ben Kral Muhafızları’nın şövalyesiyim. Kral Muhafızları Lord Kumandanı! Ve olmak istediğim tek şey bu!”

Lord Tywin’in yüzünü çerçeveleyen sert favoriler, ateşin ışığıyla altın gibi parlıyordu. Lordun alnında bir damar nabız gibi atıyordu ama lord konuşmadı. Ve konuşmadı. Ve konuşmadı.

Gergin sessizlik Jaime daha fazla dayanamayana kadar devam etti. “Baba...” diyerek söze başladı.

“Sen benim oğlum değilsin.” Lord Tywin sırtını döndü. “Kral Muhafızları Lord Kumandanı olduğunu söylüyorsun. Pekâlâ sör. Git ve görevini yap.”

Davos

Sesleri közler gibi uçuştu, döne döne mor renkli gökyüzüne yükseldiler. “Bizi karanlıktan çıkar tanrımız. Kalplerimizi ateşle doldur, doldur ki senin ışıltılı yolunda yürüyebilelim.”

Çökmeye başlayan karanlığın ortasında gece ateşi yanıyordu. Büyük ve parlak canavarın sürekli hareket eden turuncu alevleri, avluya altı metre boyunda gölgeler düşürüyordu. Ejderha Kayası’nın duvarlarındaki ejderhalar ve tuhaf yaratıklar hareket ediyormuş gibi görünüyordu.

Davos, avlunun yukarısındaki galerinin yüksek ve kemerli penceresinden aşağı bakıyordu. Titreyen alevleri kucaklamak istiyormuşçasına kollarını açan Melisandre’yi izledi. “R’hllor,” diye şakıdı kadın yüksek ve net bir sesle, “sen gözlerimizdeki ışıksın, yüreklerimizdeki ateşsin, karınlarımızdaki sıcaklıksın. Günlerimizi aydınlatan güneş senin, karanlıkta yolumuzu gösteren yıldızlar senin.”

“Işık Tanrısı bizi savun. Gece karanlık ve dehşet dolu.” Kraliçe Selyse duanın cevap bölümlerine öncülük ediyordu, solgun yüzü tutkuyla doluydu. Kral Stannis kraliçenin yanındaydı, çenesi sımsıkı perçinlenmişti. Kral başını her oynattığında, kırmızı altından yapılmış tacının sivri uçları ışıldıyordu. Onlarla birlikte ama onlardan biri değil, diye düşündü Davos. Prenses Shireen de oradaydı, yüzündeki gri lekeler ateşin ışığında neredeyse siyah görünüyordu.

“Işık Tanrısı bizi koru,” diye şakıdı kraliçe. Kral diğerleriyle birlikte cevap vermedi. Alevlere bakıyordu. Adamın alevlerde ne gördüğünü merak etti Davos. Gelecek bir savaşın imgeleri mi? Yoksa eve daha yakın bir şey mi?

“Bize nefes veren R’hllor sana şükrediyoruz,” dedi Melisandre. “Bize gündüzleri veren R’hllor sana şükrediyoruz.”

“Bizi ısıtan güneş için sana şükrediyoruz,” diye karşılık verdi Kraliçe Selyse ve diğer tapınanlar. “Bizi gözeten yıldızlar için sana şükrediyoruz. Ocaklarımız ve vahşileri uzakta tutan meşalelerimiz için sana şükrediyoruz.” Duanın cevap bölümlerini bir gece öncekinden daha az insan okuyormuş gibi geldi Davos’a. Ateşin çevresinde, yüzü turuncu ışıkla aydınlanan daha az insan vardı sanki. Ama yarın biraz daha azalacaklar mıydı... yoksa çoğalacaklar mıydı?

Fıçı gibi göğsü ve çarpık bacaklarıyla ayakta duran Sör Axell Florent’in sesi bir borazan kadar yüksek çıkıyordu, ateşin ışığı adamın yüzünü kocaman turuncu bir dil gibi yalıyordu. Davos, Sör Axell’in daha sonra ona teşekkür edip etmeyeceğini merak etti. Axell, Davos’un bu gece yapacağı iş sayesinde El olabilirdi, tam da hayal ettiği gibi.

“Sana, senin inayetinle kralımız olan Stannis için şükrediyoruz,” diye bağırdı Melisandre, “Onun faziletinin beyaz ve temiz ateşi için şükrediyoruz, onun elindeki kırmızı kılıcın adaleti için şükrediyoruz, onun sadık kullarına beslediği sevgi için şükran duyuyoruz. Ona yol göster ve onu savun, ona düşmanlarını tarumar etmek için kuvvet bağışla.”

“Ona kuvvet bağışla,” diye karşılık verdi Kraliçe Selyse, Sör Axell, Devan ve diğerleri. “Ona cesaret bağışla. Ona irfan bağışla.”

Davos küçük bir çocukken; irfan için Yaşlı Hatun’a, cesaret için Savaşçı’ya, kuvvet için Demirci’ye dua etmeyi öğrenmişti rahiplerden. Ama şimdi Anne’ye dua ediyordu; sevgili oğlu Devan’ı, kırmızı kadının şeytani tanrısından koruması için.

“Lord Davos? Gitsek iyi olacak.” Sör Andrew hafifçe Davos’un koluna dokundu. “Lordum?”

Bu unvan kulaklarında hâlâ tuhaf tınlıyordu ama Davos pencereden döndü. “Evet. Vakit geldi.” Stannis, Melisandre ve kraliçenin adamları birkaç saat daha duada olacaktı. Kırmızı rahipler her gün güneş batarken ateş yakardı; biten gün için R’hllor’a teşekkür eder, güneşini yarın tekrar göndermesi ve çöken karanlığı dağıtması için ona yalvarırlardı. Bir kaçakçı dalgaları tanımak ve onları ne zaman yakalayacağını bilmek zorunda. Davos buydu nihayetinde; bir kaçakçı. Sakat elini şansına dokunmak için boğazına götürdü, bir şey bulamadı. Elini aşağı indirip daha hızlı yürümeye başladı.

Ona eşlik edenler de onun adımlarına uydular. Gece Şarkısı Piçi’nin çiçek bozuğu bir yüzü ve şövalyelere ait bir edası vardı; Sör Gerald Gower geniş yapılı, açık sözlü ve sarışındı; Sör Andrew Estermont ondan bir baş uzundu, yaprak şekilli bir sakalı ve kahverengi kabarık kaşları vardı. Hepsinin kendilerine göre iyi adamlar olduğunu düşünüyordu Davos. Ve bu geceki iş yolunda gitmezse hepsi ölü adamlar olacaklar.

Davos, alevlere bakarak geleceği görmeyi öğrenmek istediğinde, “Ateş canlı bir şeydir,” demişti kırmızı kadın. “Sürekli hareket eder, sürekli değişir... okumaya çalıştığın anda bile dans eden, yer değiştiren harflerle dolu bir kitap gibi. Alevlerin ardındaki şekilleri görmek için yıllar süren bir eğitim gerekir. Şekillerin olacak şeyleri mi, olabilecekleri mi yoksa olmuşları mı anlattığını söyleyebilmek daha uzun yıllar alır. O zaman bile zordur, zor. Siz bunu anlayamazsınız, siz gün batımı topraklarının insanları.” Öyleyse Sör Axell’in bu işi nasıl bu kadar hızlı öğrendiği sormuştu Davos. Kırmızı kadın gizemli şekilde gülümsemiş ve, “Her kedi alevlere bakabilir ve oyun oynayan kırmızı bir fare görebilir,” demişti.

Davos, kralın adamlarına hiçbir konuda yalan söylememişti. “Kırmızı kadın yapmaya niyet ettiğimiz şeyi görebilir,” diye uyarmıştı onları.

“Öyleyse, işe onu öldürmekle başlamalıyız,” demişti Balıkçı Lewys. “Ona pusu kurabileceğimiz bir yer biliyorum, dördümüz ve keskin kılıçlarımız...”

“Hepimizin felaketi olursun,” demişti Davos. “Üstat Cressen onu öldürmeye çalıştı ve kırmızı kadın hemen anladı. Alevlerinde gördü sanırım. Bana öyle geliyor ki, bu kadın kendi şahsına yönelik tehditleri sezmekte çok hızlı, lakin her şeyi göremez elbette. Ondan uzak durursak, onun dikkatinden kaçabiliriz belki.”

Lord Guncer’ın Melisandre’nin ateşlerine gitmesinden evvel bir Sunglass adamı olan Çentiktepeli Sör Triston, “Saklanmak ve sinsi sinsi dolaşmak onurlu şeyler değil,” diye itiraz etmişti.

“Yakmak onurlu bir şey mi?” diye sormuştu Davos. “Lord Sunglass’ın ölümünü izledin. İstediğin bu mu? Şimdi onurlu adamlara ihtiyacım yok benim. Kaçakçılara ihtiyacım var. Benimle misin, değil misin?”

Onunlaydılar. Tanrılara şükür, onunlaydılar.

Davos kapıyı açtığında Üstat Pylos, Edric Fırtına’ya hesap çalıştırıyordu. Sör Andrew, Davos’un hemen arkasındaydı, diğerleri merdivenleri ve kiler kapısını kolluyordu. Üstat dersi kesti. “Şimdilik bu kadar yeter Edric.”

Bu müdahale çocuğu şaşırttı. “Lord Davos, Sör Andrew. Hesap yapıyorduk.”

Sör Andrew gülümsedi. “Senin yaşındayken hesaptan nefret ederdim kuzen.”

“Ben de pek sevmiyorum ama tarihe bayılıyorum. Hikâyelerle dolu.”

“Edric,” dedi Üstat Pylos, “koş da pelerinini al. Lord Davos’la gideceksin.”

“Öyle mi?” Edric ayağa kalktı. “Nereye gidiyoruz?” Çocuğun ağzı inatla gerildi. “Işık Tanrısı için dua etmeye gitmem. Ben Savaşçı’nın adamıyım, babam gibi.”

“Biliyoruz,” dedi Davos. “Hadi delikanlı, oyalanmamalıyız.”

Edric, boyanmamış yünden yapılmış başlıklı pelerinini giydi, yüzünü gizlemek için başlığı kafasına geçirdi. “Siz de bizimle geliyor musunuz üstat?” diye sordu.

“Hayır.” Pylos boynundaki zincire dokundu. “Benim yerim burada, Ejderha Kayası’nda. Şimdi Lord Davos’la git ve o ne derse onu yap. O Kral Eli, sakın unutma. Sana Kral Eli hakkında ne söylemiştim?”

“El kralın sesiyle konuşur.”

Genç üstat gülümsedi. “Aynen öyle. Şimdi git.”

Davos, Pylos’tan emin olamamıştı. Belki de Cressen’in yerini aldığı için ona kızmıştı. Ama şimdi adamın cesaretine hayranlık duymaktan başka bir şey yapamıyordu. Bu iş onun hayatına da mal olabilir.

Sör Gerald Gower üstat dairesinin dışında, merdivenlerde bekliyordu. Edric Fırtına merakla adama baktı. Basamakları inerlerken sordu, “Nereye gidiyoruz Lord Davos?”

“Suya. Bir gemi seni bekliyor.”

Çocuk aniden durdu. “Bir gemi?”

“Salladhor Saan’ın gemilerinden biri. Salla iyi dostumdur.”

“Ben de seninle geleceğim kuzen,” dedi Sör Andrew. “Korkacak bir şey yok.”

“Korkmuyorum,” dedi Edric gücenmiş bir sesle. “Sadece... Shireen de geliyor mu?”

“Hayır,” dedi Davos. “Prenses, annesi ve babasıyla burada kalmalı.”

“O halde onu görmeliyim,” diye açıkladı Edric. “Veda etmek için. Yoksa üzülür.”

Senin yandığını görürse daha çok üzülür. “Vakit yok.” dedi Davos. “Prensese onu düşündüğünü söyleyeceğim. Üstelik, gideceğin yere vardığında ona mektup yazabilirsin.”

Çocuk yüzünü astı. “Gitmem gerektiğinden emin misiniz? Amcam beni neden Ejderha Kayası’ndan göndersin? Onu üzdüm mü? Üzmek istemedim.” Çocuğun yüzünde yine o inatçı ifade vardı. “Amcamı görmek istiyorum. Kral Stannis’i görmek istiyorum.”

Sör Andrew ve Sör Gerald bakıştı. “Bunun için vakit yok kuzen,” dedi Sör Andrew.

“Onu görmek istiyorum!” diye ısrar etti Edric, daha yüksek sesle.

“O seni görmek istemiyor.” Davos, çocuğun hareket etmesi için bir şey söylemek zorundaydı. “Ben onun El’iyim. Onun sesiyle konuşuyorum. Krala gidip sana söyleneni yapmadığını mı anlatmalıyım? Buna ne kadar kızacağını biliyor musun? Amcanı kızgınken gördün mü hiç?” Eldivenini çıkardı ve Stannis’in kısalttığı dört parmağı çocuğa gösterdi. “Ben gördüm.”

Hepsi yalandı; Stannis Baratheon, Soğan Şövalyesi’nin parmaklarını keserken kızgın değildi, sadece demirden bir adalet duygusu vardı. Ama o zaman, Edric Fırtına doğmamıştı henüz, bunu bilemezdi. Davos’un tehdidi etkisini gösterdi. “Bunu yapmamalıymış,” dedi çocuk ama Davos’un onun elini tutmasına ve onu basamaklardan aşağı indirmesine izin verdi.

Gece Şarkısı Piçi kiler kapısında onlara katıldı. Hızlıca yürüdüler, gölgeli bir avludan geçtiler, donmuş bir ejderhanın taş kuyruğunun altındaki bir merdivenden indiler. Balıkçı Lewys ve Omer Blackberry kalenin yan kapısında bekliyordu, ayaklarının dibinde elleri kolları bağlanmış iki nöbetçi vardı. “Tekne?” diye sordu Davos.

“Orada,” dedi Lewys. “Dört kürekçi. Kadırga burnun hemen ilerisinde demirli. Deli Prendos.”

Davos güldü. Deli bir adamın isimi verilmiş bir gemi. Evet, bu gayet uygun. Salla’da korsanların kara mizahından izler vardı.

Davos, Edric Fırtına’nın önünde diz çöktü. “Şimdi senden ayrılmalıyım,” dedi. “Seni kadırgaya götürmek üzere bir tekne bekliyor. Sonra denize açılacaksın. Sen Robert’ın oğlusun, yani cesur olacağını biliyorum, ne olursa olsun.”

“Olacağım. Yalnız...” Çocuk tereddüt etti.

“Bunu bir macera olarak düşün lordum.” Davos neşeli bir sesle konuşmaya çalışıyordu. “Hayatının en büyük macerasının başlangıcı bu. Savaşçı seni savunsun.”

“Ve Baba sizi adilce yargılasın Lord Davos.” Çocuk, kuzeni Sör Andrew’la birlikte yan kapıya gitti. Diğerleri onları takip etti, Gece Şarkısı Piçi hariç. Baba beni adilce yargılasın, diye düşündü Davos kederle. Ama şimdi onu asıl ilgilendiren, kralın yargısıydı.

Kapıyı kapatıp sürgülediğinde, “Bu ikisi ne olacak?” diye sordu Sör Rolland.

“Onları bir mahzene götür. Edric güven içinde yola çıktığında serbest bırakabilirsin.”

Piç, başıyla onayladı. Söylenecek bir şey kalmamıştı, işin kolay kısmı bitmişti. Davos eldivenini taktı, şansını kaybetmemiş olmayı dilerdi. O kemik torbası boynunda asılıyken daha iyi ve daha cesur bir adamdı. Kısa parmaklarını incelmeye başlayan kahverengi saçlarının içinden geçirdi, saçlarının kesilmeye ihtiyacı var mı diye merak etti. Kralın önünde dururken bakımlı görünmeliydi.

Ejderha Kayası daha önce hiç bu kadar karanlık ve ürkütücü görünmemişti. Davos ağır ağır yürüdü, ayak sesleri duvarlarda ve ejderhalarda yankılandı. Umarım ki asla uyanmayacak olan ejderhalar. Taş Davul bütün heybetiyle Davos’un önünde yükseldi. Kulenin kapısındaki nöbetçiler, Davos yaklaşırken çapraz şekilde duran mızraklarını açtılar. Soğan Şövalyesi için değil, Kral Eli için. Davos içeri girerken El’di en azından, dışarı çıkarken ne olacağını merak etti. Eğer çıkarsam...

Basamaklar eskisinden daha uzun ve daha dikmiş gibi geldi Davos’a. Belki de sadece yorgundu. Anne, beni böyle işler için yaratmamış. Davos çok yükseklere çok hızlı çıkmıştı ve dağın tepesindeki hava nefes alamayacağı kadar inceydi. Çocukken zenginlik hayalleri kurardı Davos ama bu çok eskidendi... Sonra, büyüdüğünde, bütün istediği birkaç dönüm iyi arazi, içinde yaşlanacağı bir mekân ve oğulları için daha iyi bir hayat olmuştu. Kör Piç, akıllı bir kaçakçının asla fazla yükseğe uzanmayacağını ve dikkatleri üstüne çekmeyeceğini söylerdi eskiden. Birkaç dönüm arazi, ahşap bir çatı ve adımın önünde bir “sör”. Mutlu olurdum. Eğer bu geceden sağ çıkarsa, Devan’ı alıp Gazap Burnu’na ve sevgili Marya’sına yelken açacaktı Davos. Ölü oğullarımız için birlikte yas tutacağız, sağ olanları iyi adamlar olarak büyüteceğiz ve krallardan hiç bahsetmeyeceğiz.

Davos içeri girdiğinde Boyalı Masa Odası karanlık ve boştu; kral, Melisandre ve kraliçenin adamlarıyla birlikte gece ateşinin başındaydı. Davos şöminede ateş yakmak için dizlerinin üstüne çöktü, odadaki soğuğu kırmak ve gölgeleri köşelerine geri göndermek istiyordu. Sonra odayı dolaştı ve sırayla her pencerenin önünde durdu, ağır perdeleri çekip ahşap panjurları açtı. Deniz ve tuz kokusuyla keskinleşmiş rüzgâr içeri girdi, Davos’un kahverengi, sade pelerinini çekiştirdi.

Davos kuzey penceresinde pervaza yaslandı ve soğuk gece havasından bir nefes çekti, Deli Prendos’un yelken açtığını görmeyi umuyordu ama deniz göz alabildiğince boş ve karanlıktı. Yoksa çoktan gitti mi? Davos, geminin çocukla birlikte gitmiş olması için dua edebilirdi sadece. Yarım ay, bir görünüp bir kaybolarak ince ve yüksek bulutların arasında kayıyordu. Davos tanıdık yıldızları görebiliyordu. Kadırga oradaydı işte, batıya yelken açmıştı. Yaşlı Hatun’un Feneri de oradaydı, altın bir pusu çevreleyen dört parlak yıldız. Bulutlar Buz Ejderha’nın çoğunu gizliyordu ama kuzeyi işaret eden büyük ve parlak mavi göz ortadaydı. Gökyüzü kaçakçıların yıldızlarıyla dolu. Onlar eski dostlardı, o yıldızlar. Davos bunun iyi şans anlamına geldiğini umdu.

Ama gözlerini yıldızlardan kale siperlerine indirdiğinde o kadar emin değildi. Taş ejderhaların kanatları gece ateşinin ışığıyla siyah, muazzam gölgeler yaratıyordu. Onların soğuk ve cansız oymalardan başka bir şey olmadığını söylemeye çalıştı Davos kendine. Burası bir zamanlar onların yeriydi. Ejderhaların ve ejderha lordların yeri, Targaryen Hanedanı’nın makamı. Targaryenlar Eski Valyria’nın kanıydı...

Odada bir esinti dolaştı, şöminedeki alevler titreyip büküldü. Davos, kütüklerin çıtırtılarını dinledi. Pencereden ayrıldı, gölgesi önünden yürüyordu, uzun ve zayıf, sonra bir kılıç gibi Boyalı Masa’nın üstüne düştü gölge. Davos uzun süre masanın başında durdu, bekledi. Taş merdivenleri tırmanan çizmeleri duydu. Kraldan önce sesi geldi. “...üç değil,” diyordu kral.

“Üç, üçtür,” diye cevap verdi Melisandre. “Yemin ediyorum Majesteleri, onun öldüğünü ve annesinin ağladığını gördüm.”

“Gece ateşinde.” Stannis ve Melisandre birlikte içeri girdiler. “Alevler hilelerle dolu. Ne oldu, ne olacak, ne olabilir. Bana kesin olarak söyleyemezsin...”

“Majesteleri.” Davos öne çıktı. “Leydi Melisandre doğru gördü. Yeğeniniz Joffrey öldü.”

Eğer Stannis, Davos’u Boyalı Masa’da bulduğuna şaşırdıysa bile belli etmedi. “Lord Davos,” dedi. “O benim yeğenim değildi. Yıllarca yeğenim olduğuna inanmama rağmen.”

“Düğün ziyafetinde bir lokma yemek yüzünden boğuldu,” dedi Davos. “Zehirlenmiş de olabilir.”

“O üçüncü,” dedi Melisandre.

“Saymayı biliyorum kadın.” Stannis masa boyunca yürüdü, Eski Şehir’i ve Arbor’ı geçti, Kalkan Adaları’na ve Mander’in ağzına doğru ilerlerdi. “Görünüşe göre, düğünler mücadelelerden daha tehlikeli hale geldi. Zehirleyen kimmiş. Biliniyor mu?”

“Dayısının yaptığı söyleniyor. İblis.”

Stannis dişlerini gıcırdattı. “Tehlikeli bir adam. Bunu Karasu’da öğrendim. Bu bilgiye nasıl ulaştın?”

“Lysli hâlâ Kral Toprakları’nda ticaret yapıyor. Salladhor Saan’ın bana yalan söylemesi için bir sebep yok.”

“Sanırım yok.” Kral, elini masada gezdirdi. “Joffrey... Hatırlıyorum da bir mutfak kedisi vardı... aşçılar onu artıklarla, balık kafalarıyla besliyordu. İçlerinden biri Joffrey’ye kedinin karnında yavrular olduğu söyledi, onun bir yavru isteyebileceğini düşünmüştü. Joffrey bunun doğru olup olmadığını görmek için zavallı hayvanın karnını yardı. Yavruları bulduğunda onları babasına göstermeye gitti. Robert çocuğa öyle sert vurdu ki onu öldürdüğünü sandım.” Kral, tacını çıkarıp masaya koydu. “Cüce ya da sülük; bu katil diyara iyi hizmet etti. Şimdi beni çağırmak zorundalar.”

“Çağırmayacaklar,” dedi Melisandre. “Joffrey’nin bir erkek kardeşi var.”

“Tommen,” dedi kral kin dolu bir sesle.

“Tommen’a taç giydirecekler ve ona vekâleten diyarı yönetecekler.”

Stannis yumruğunu sıktı. “Tommen, Joffrey’den daha naziktir ama aynı ensestten doğdu. Büyümekte olan bir canavar. Diyarın üstünde bir sülük daha. Batıdiyar’ın bir erkeğin eline ihtiyacı var, bir çocuğun değil.”

Melisandre krala yaklaştı. “Diyarın insanlarını kurtarın lordum. Taş ejderhaları uyandırmama izin verin. Bana çocuğu verin.”

“Edric Fırtına,” dedi Davos.

Stannis soğuk bir öfkeyle Davos’a çıkıştı. “Onun adını biliyorum. Sitemlerini kendine sakla. Bundan ben de en az senin kadar hoşlanmıyorum ama benim vazifem diyara karşı. Benim vazifem...” Melisandre’ye döndü. “Başka bir yol olmadığından emin misin? Hayatın üstüne yemin et. Yalan söylersen yemin ederim ki canını lokma lokma alırım.”

“Öteki’nin karşısında durması gereken kişi sizsiniz. Geleceği beş bin yıl önceden bildirilmiş olan kişi. Kırmızı kuyruklu yıldız sizin müjdecinizdi. Siz vadedilen prenssiniz, siz düşerseniz dünya da düşer.” Melisandre kralın yanına gitti, kadının kırmızı dudakları ayrıldı, boğazındaki yakut nabız gibi atıyordu. “Bana çocuğu verin,” diye fısıldadı, “ben de size krallığınızı vereyim.”

“Veremez,” dedi Davos. “Edric Fırtına gitti.”

“Gitti mi?” dedi Davos. “Gitti de ne demek?”

“Bir Lys kadırgasıyla denize açıldı.” Davos, Melisandre’nin kalp şeklindeki solgun yüzünü izledi. Orada şaşkınlık ve beklenmedik bir tereddüt gördü. Edric’in kaçışını görmemiş!

Kralın gözleri, adamın yüzündeki iki boşluğa oturmuş koyu mavi çürüklerdi. “Piç, benim iznim olmadan Ejderha Kayası’ndan alındı mı? Bir kadırga mı dedin? Eğer o Lysli korsan çocuk sayesinde benden altın sızdırabileceğini sanıyorsa...”

“Bu sizin El’inizin marifetiydi efendimiz.” Melisandre arif gözlerle Davos’a baktı. “Onu geri getireceksiniz lordum. Getireceksiniz.”

“Çocuğa ulaşamam artık.” dedi Davos. “Siz de ulaşamazsınız leydim.”

Kadının kırmızı gözleri kısıldı. “Sizi karanlığa terk etmeliydim sör. Ne yaptığınızı biliyor musunuz?”

“Görevimi.”

“Bazıları buna ihanet diyebilir.” Stannis geceye bakmak için pencereye gitti. Gemiyi mi arıyor? “Seni pislikten çıkarttım Davos.” Kralın sesi kızgından çok yorgundu. “Karşılığında sadakat beklemek çok muydu?”

“Dört oğlum Karasu’da sizin için öldü. Ben de ölebilirdim. Ben size her zaman sadığım.” Davos Seaworth bundan sonra söylediği kelimeleri uzun uzun ve çok iyi düşünmüştü; hayatının bu sözlere bağlı olduğunu biliyordu. “Majesteleri; size dürüst tavsiyeler vereceğime, itaatte tez olacağıma, diyarınızı düşmanlara karşı savunacağıma ve insanlarınızı koruyacağıma dair yemin ettirdiniz bana. Edric Fırtına sizin insanlarınızdan biri değil mi? Koruyacağıma dair yemin ettiğim insanlardan biri? Ben yeminimi tuttum. Bu nasıl hainlik olur?”

Stannis tekrar dişlerini gıcırdattı. “Bu tacı ben istemedim. Altın, soğuk ve başımın üstünde ağır. Lakin kral olduğum sürece bir görevim var... eğer milyonlarca çocuğu karanlıktan kurtarmak için bir çocuğu alevlere feda etmem gerekiyorsa... Fedakârlık... asla kolay değildir Davos. Aksi halde gerçek bir fedakârlık değildir. Leydim söyleyin ona.”

“Azor Ahai, Işık Getiren’i sevgili karısının kalbinde soğuttu. Bin ineği olan bir adam ineklerinden birini tanrıya verirse bu hiçbir şeydir. Ama bir adam sahip olduğu tek ineği sunarsa...”

“İneklerden bahsediyor,” dedi Davos, krala. “Ben bir çocuktan bahsediyorum, kızınızın arkadaşından, ağabeyinizin oğlundan.”

“Bir kralın oğlu. Damarında kral kanının gücü var.” Melisandre’nin boğazındaki yakut kırmızı bir yıldız gibi parlıyordu. “O çocuğu kurtardığınızı mı sanıyorsunuz Soğan Şövalyesi? Uzun gece çöktüğünde Edric Fırtına da diğerleriyle birlikte ölecek, nerede saklanırsa saklansın. Sizin oğullarınız da ölecek. Dünyayı karanlık ve soğuk örtecek. Hiç anlamadığınız meselelere karışıyorsunuz.”

“Anlamadığım çok şey var,” diye kabul etti Davos. “Asla anlıyormuş gibi davranmadım. Ben denizleri ve nehirleri bilirim, sahillerin şeklini, kayaların ve sığlıkların yerini. Bir delikanlının kimseye görünmeden çıkabileceği körfezler bilirim. Ve kralların, insanlarını koruduklarını bilirim, aksi takdirde kral değildir onlar.”

Stannis’in yüzü karardı. “Benimle yüzüme baka baka alay mı ediyorsun? Bir kralın görevini bir soğan kaçakçısından mı öğreneceğim?”

Davos diz çöktü. “Sizi gücendirdiysem başımı alın. Yaşadığım gibi ölürüm, sizin sadık adamınız olarak. Ama önce beni dinleyin. Size getirdiğim soğanların hatırına, benden aldığınız parmakların hatırına dinleyin.”

Stannis, Işık Getiren’i kınından çekti. Kılıcın ışığı odayı doldurdu. “Ne söyleyeceksen söyle ama çabuk ol.” Kralın boynundaki kaslar kabarmıştı.

Davos, elini pelerinin içine soktu ve buruş buruş bir parşömen parçasını dışarı çıkardı. İnce ve güçsüz bir şeydi ama Davos’un sahip olduğu tek kalkan oydu. “Bir Kral Eli okuyup yazabilmeli. Üstat Pylos bana öğretiyordu.” Davos parşömen parçasını dizine koyup düzeltti ve sihirli kılıcın ışığında okumaya başladı.

Jon

Rüyasında Kışyarı’ndaydı, tahtlarında oturan taş kralların önünden geçiyordu. Kralların granit gözleri onu izliyordu. Gri granit parmakları, kucaklarında duran paslı kılıçların kabzalarını sıkı sıkı kavramıştı. Sen bir Stark değilsin, diye mırıldandıklarını duyabiliyordu Jon. Kalın, granit seslerle konuşuyorlardı. Burada yerin yok. Git. Jon karanlığın içine yürüdü. “Baba?” diye seslendi. “Rickon?” Kimse cevap vermedi. Boynuna soğuk bir rüzgâr vurdu. “Amca?” diye seslendi Jon. “Benjen amca? Baba? Lütfen baba, bana yardım et.” Yukarıdan gelen davul seslerini duydu. Büyük Salon’da ziyafet veriyorlar ama ben orada istenmiyorum. Ben bir Stark değilim ve burada yerim yok. Kol değneği kaydı ve Jon dizlerinin üstüne düştü. Mahzen mezar gittikçe daha karanlık oluyordu. Bir yerde bir ışık söndü. “Ygritte?” diye fısıldadı Jon. “Beni affet. Lütfen.” Ama sadece bir ulu kurttu. Gri, hayalet gibi, tüyleri kanlı bir ulu kurttu, altın gözleri karanlığın içinde hüzünle parlıyordu...

Hücre karanlıktı ve yatak sertti. Kendi yatağı, Jon hatırladı. Yaşlı Ayı’nın dairesinin altındaki hücrede, kendi yatağındaydı. Aslında bu yatak daha güzel rüyalar vermeliydi ona. Jon kalın kürklerin altında bile üşüyordu. Keşif gezisinden önce Hayalet de bu hücrede kalıyordu, hücreyi gecenin soğuğuna karşı ısıtıyordu. Ve vahşiliğin içinde Ygritte vardı, Jon’un yanında uyuyordu. İkisi de gitmişti artık. Jon, Ygritte’i kendi eliyle yakmıştı; kızın böyle isteyeceğini biliyordu ve Hayalet... neredesin? Hayalet de ölmüş müydü? Jon’un gördüğü rüya bu anlama mı geliyordu, mahzen mezardaki kanlı kurt? Ama rüyadaki kurt griydi, beyaz değil. Gri, Bran’ın kurdu gibi. Thennler, Kraliçe’nin Tacı’ndan sonra Bran’ı yakalamış ve öldürmüş müydü? Eğer böyleyse, Jon, Bran’ı sonsuza dek kaybetmişti.

Boru öttüğünde gördüğü rüyadan bir anlam çıkarmaya çalışıyordu.

Kış Borusu, diye düşündü hâlâ uyku sersemi bir halde. Ama Mance, Joramun’un borusunu bulamamıştı, o olamazdı. İkinci ötüş duyuldu, ilki kadar uzun ve pes. Jon yataktan kalkıp Sur’a gitmeliydi, biliyordu ama bu çok zordu...

Kürkleri kenara itip doğruldu. Bacağındaki ağrı matlaşmış gibiydi, dayanamayacağı bir şey değildi. Daha az üşümek için pantolonunu ve tuniği çıkarmadan uyumuştu, bu yüzden sadece çizmelerini, örgü zırhını ve pelerinini giymesi gerekti. Boru tekrar öttü, iki uzun ötüş. Jon, Uzunpençe’yi omzuna astı, kol değneğini buldu ve topal adımlarla basamaklardan indi.

Dışarısı kör karanlıktı, acı soğuktu ve bulutluydu. Kara kardeşler kulelerden ve iç kalelerden dışarı dökülüyordu, kılıç kemerlerini bağlıyor ve Sur’a doğru yürüyorlardı. Jon, Pyp ve Grenn’i aradı ama onları bulamadı. Belki de ikisinden biri boruyu üfleyen devriyeydi. Mance geldi, diye düşündü Jon. Sonunda geldi. Bu iyiydi. Savaşacağız ve sonra dinleneceğiz. Ölü ya da diri, dinleneceğiz.

Eskiden merdivenin olduğu yerde, Sur’un altında, kömürleşmiş ahşap ve kırık buzdan ibaret kocaman bir düğüm vardı. Kardeşler vinçle yukarı çıkıyordu artık, fakat kafes bir seferde ancak on adam alabiliyordu ve Jon geldiğinde yukarı çıkmaya başlamıştı. Sırasını beklemek zorundaydı. Diğerleri de onunla birlikte bekledi; Saten, Mully, Eksik Çizme, Fıçı, at dişli sarışın Hareth. Köstebek Kasabası’nda ahır işçiliği yapan Hareth’e herkes Beygir diyordu, Kara Kale’de kalan birkaç kasabalıdan biriydi adam. Diğer kasabalılar tarlalarına, ağıllarına ya da yeraltına kurulmuş genelevdeki yataklarına kaçmıştı. Ama Beygir siyahları giymek istemişti, at dişli koca sersem. Arbalette çok usta olduğunu kanıtlayan fahişe Zei de gitmemişti. Ve Noye, babaları basamaklarda ölen üç yetim oğlanı himayesine almıştı. Küçük çocuklardı –dokuz, sekiz ve beş– ama kimse onları istememişti.

Kafesin geri dönmesini beklerlerken, Clydas onlara baharatlı sıcak şarapla dolu kupalar getirdi, Üçparmak Hobb da kara ekmek parçaları dağıtıyordu. Jon bir somunun ucunu aldı ve kemirmeye başladı.

“Mance Rayder mı geliyor?” diye sordu Saten endişeli bir sesle.

“Öyle olmasını umalım.” Karanlığın içinde yabanıllardan çok daha kötü şeyler vardı. Yabanıl kralın, İlk İnsanlar’ın Yumruğu’nda, pembe karın ortasında dururlarken söylediği şeyleri hatırladı Jon. Ölüler yürüdüğünde duvarların, kazıkların ve kılıçların bir anlamı kalmaz. Ölülerle savaşamazsın Jon Kar. Bunu kimse benden iyi bilemez. Bunu sadece düşünmek bile rüzgârın daha soğuk esmesini sebep olmuştu sanki.

Sonunda kafes tekrar aşağı indi. Uzun zincirin ucunda sallanarak durdu. Kara kardeşler sessizce kafese girdiler ve kapıyı kapadılar.

Mully, çan ipini üç kez çekti. Kafes yükselmeye başladı, önce sarsılıp tekleyerek, sonra daha rahat bir şekilde. Kimse konuşmadı. Kafes tepeye vardığında iki yana sallanıp durdu ve kara kardeşler birer birer dışarı tırmandı. Beygir, elini Jon’a uzatıp onun buzun üstüne çıkmasına yardım etti. Soğuk, Jon’un dişlerine bir yumruk gibi vurdu.

Sur’un tepesinde, insan boyundan uzun direklerin üstüne oturtulmuş demir sepetlerin içinde bir sıra ateş yanıyordu. Rüzgârın soğuk bıçağı alevleri eğip büküyordu, bu yüzden parlak turuncu ışıklar sürekli hareket ediyordu. Demet halindeki oklar ve mızraklar dört bir yanda kullanılmaya hazır bir halde bekliyordu. Üç metre yüksekliğinde taş yığınları oluşturulmuştu. Taş yığınlarının yanına zift ve lamba yağı fıçıları dizilmişti. Bowen Marsh, Kara Kale’yi her şeye fazlasıyla sahip bir durumda bırakmıştı; adam dışında. Rüzgâr, ellerinde mızraklarıyla siperler boyunca dizilmiş saman askerlerin siyah pelerinlerini kamçılıyordu. Jon, Donal Noye’un yanına gitti. “Umarım boruyu üfleyen onlardan biri değildir,” dedi adama.

“Sesi duydun mu?” diye sordu Noye.

Rüzgâr vardı, atlar, bir şey daha. “Mamut,” dedi Jon. “Bu bir mamuttu.”

Silah ustasının nefesi, adamın geniş ve basık burnundan çıktığı anda donuyordu. Sur’un kuzeyi, sonsuza kadar uzanıyormuş gibi görünen karanlık bir denizdi. Jon, ormanın içinden geçen uzak ateşlerin belli belirsiz kırmızı pırıltısını görebiliyordu. Mance geliyordu, gün doğumu kadar kesindi bu. Ötekiler meşale yakmazdı.

“Onları göremezsek nasıl savaşabiliriz?” diye sordu Beygir.

Donal Noye, Bowen Marsh’ın emriyle tamir edilip kullanılır hale getirilen iki devasa mancınığa döndü. “Bana ışık verin!” diye kükredi.

Zift fıçıları aceleyle kayışlara yerleştirildi ve bir meşaleyle tutuşturuldu. Rüzgâr, alevleri kırmızı bir öfkeye dönüştürdü. “ŞİMDİ!” diye bağırdı Noye. Denge ağırlıkları aşağı indi, fırlatma kolları yukarı kalktı. Yanan zift fıçıları, aşağıdaki zeminin üzerine tüyler ürpertici ışıklar düşürerek karanlığın içine fırladı. Jon, alacakaranlığın içinde, hantalca yürüyen mamutların bir anlık görüntüsünü yakaladı ve görüntü aynı hızla kayboldu. Bir düzine, belki daha çok. Fıçılar yere çarpıp patladı. Sur’un tepesindekiler pes bir boru sesi duydu. Bir dev, Eski Dil’de bir şey kükredi. Dev’in sesi Jon’un omurgasını ürperten kadim bir gök gürültüsüydü.

“Tekrar!” diye bağırdı Noye, mancınıklar tekrar dolduruldu. Yanan ziftle dolu iki varil daha çatırtılar çıkararak karanlığın içine uçtu ve gürültüyle düşmanın arasına düştü. Bu kez, varillerden biri ölü bir ağaca denk geldi, alevler ağacı sardı. Bir düzine değil, Jon gördü, yüz mamut.

Jon duvarın kenarına gitti. Dikkatli ol, diye hatırlattı kendine, aşağıya inen yol çok uzun. Kırmızı Alyn devriye borusunu tekrar öttürdü. Aaaaaahoooooooooooo, aaaaaaahoooooooooo. Ve bu sefer yabanıllar karşılık verdi, sadece bir boruyla değil, onlarca boru, davul ve gaydayla. Biz geldik, diyorlardı sanki, Sur’unuzu kırmaya geldik, toprağınızı almaya ve kızlarınızı çalmaya geldik. Rüzgâr uludu, mancınıklar çatırdadı ve gümledi, fıçılar uçtu. Jon, mamutların ve devlerin arkasında, yaylar ve baltalarla Sur’a yaklaşan adamları gördü. Yirmi adam mı vardı, yirmi bin mi? Karanlıkta buna cevap vermek mümkün değildi. Kör adamların savaşı bu, ama Mance’in kör adamları bizimkilerden birkaç bin kişi fazla.

“Kapı!” diye bağırdı Pyp. “KAPIDALAR!”

Sur, alışılmış yöntemlerle saldırılamayacak kadar büyüktü; merdivenler ya da kuşatma kuleleri için fazla yüksekti, koçbaşları için fazla kalındı. Sur’u delebilecek büyüklükle taş fırlatacak mancınık yoktu. Ve Sur’u ateşe vermeye kalkışırsan, eriyen buz bütün alevleri söndürürdü. Sur’u tırmanarak geçebilirdin, akıncıların Bozkalkan yakınlarında yaptığı gibi. Ama bunun için çok güçlü, zinde ve dengeli olman gerekirdi. Ve o zaman bile, hayatın bir ağacın dalında son bulabilirdi, Jarl gibi. Kapıyı almak zorundalar, yoksa geçemezler.

Fakat kapı, buzun içindeki eğri büğrü bir tüneldi. Yedi Krallık’taki bütün kale kapılarından daha küçüktü. O kadar dardı ki, korucular küçük atlarını tek sıra halinde yürütmek zorunda kalırdı. İç geçidi üç demir kafes kapatıyordu. Her biri zincirli ve kilitliydi ve bir katil deliği tarafından korunuyordu. Dış kapı meşeden yapılmıştı, yirmi iki santim kalınlığındaydı ve demir mıhlarla güçlendirilmişti, kırıp geçmesi zordu. Ama Mance’in mamuttan var, diye hatırlattı Jon kendine. Devleri de.

“Aşağısı soğuk olmalı,” dedi Noye. “Ne dersiniz delikanlılar, onları ısıtalım mı?” Duvarın kenarına bir düzine lamba yağı küpü dizildi. Pyp, bir meşaleyle küp sırası boyunca yürüyerek lamba yağını tutuşturdu. Öküz Grenn, Pyp’i takip ederek küpleri teker teker aşağı itti. Son küp de gittiğinde, Grenn bir zift fıçısının önündeki takozu tekmeledi ve fıçı yuvarlanarak duvarın kenarından aşağı uçtu. Aşağıdan gelen sesler bağrışmalara ve çığlıklara dönüştü, yukarıdakilerin kulağına tatlı bir müzik gibi vurdu.

Ama davullar hâlâ çalıyordu. Mancınıklar zangırdayıp gümlüyordu ve gaydaların sesi gecenin içinde öfkeli kuşların tuhaf şarkısı gibi sürükleniyordu. Rahip Cellador da şarkı söylemeye başladı, sesi şarap yüzünden kalın ve titrekti.

Şefkatli anne, merhamet pınarı

Koru savaştan oğullarımızı

Okları al ellerinden ve kılıçları

Görsünler daha güzel...

Donal Noye rahibe çıkıştı. “Buradaki her adam kılıcını elinde tutacak, tutmayanın buruşuk poposunu tekmeler, onu Sur’dan aşağı atarım... senden başlarım rahip. Okçular! Lanet okçularımız yok mu bizim?”

“Buradayım,” dedi Saten.

“Buradayım,” dedi Mully. “Ama hedefi nasıl bulacağım? Etraf bir domuzun midesi kadar karanlık. Yabanıllar nerede?”

Noye eliyle kuzeyi gösterdi. “Yeterince ok gönder, belki birkaçını bulursun. En azından onları korkutmuş olursun.” Ateş ışığıyla aydınlanmış yüzlere baktı. “Kapıyı kırarlarsa, tüneli korumama yardım edecek iki yaycıya ve iki mızrakçıya ihtiyacım olacak.” Ondan fazla kara kardeş öne çıktı ve demirci içlerinden dört kişi seçti. “Jon, ben dönene kadar Sur senin.”

Jon bir an için yanlış duyduğunu düşündü. Noye, komutayı ona bırakıyormuş gibi konuşmuştu. “Lordum?”

“Lord mu? Ben demir ustasıyım. Sur senin dedim.”

Daha yaşlı adamlar var, demek istedi Jon, daha iyi adamlar. Ben hâlâ yaz çimenleri kadar yeşilim. Yaralıyım ve kaçak olmakla suçlanıyorum. Jon ağzı kemik gibi kurumuştu. “Tamam,” demeyi başardı.

Daha sonra her şey, o geceyi sadece rüyasında görmüş gibi gelecekti Jon Kar’a. Yarı donmuş ellerinde uzunyaylar ya da arbaletler tutan saman askerlerle yan yana duran okçular, hiç görmedikleri düşmanın üzerine yüzlerce ok sürüsü saldılar. Zaman zaman cevap olarak bir yabanıl oku geldi. Jon, daha küçük mancınıkların başına adamlar gönderdi ve havayı bir dev yumruğu büyüklüğündeki sivri kayalarla doldurdu ama karanlık taşları yuttu, bir adamın bir avuç fındığı yutması gibi. Mamutlar karanlıkta kükredi, tuhaf sesler tuhaf dillerde bağrıştı ve Rahip Cellador öyle yüksek sesle dualar okudu ki Jon onu duvarın kenarından bizzat aşağı atmak istedi. Bir mamutun Sur’un dibinde öldüğünü duydular ve bir diğerinin alevler içinde yalpalayarak, insanları ve ağaçları aynı şekilde ezerek ormana doğru gittiğini gördüler. Hobb, soğan çorbası dolu kupalarla yukarı çıktı. Owen ve Clydas kupaları okçulara götürdü; oldukları yerde iki atış arasında içebilsinler diye. Zei, arbaletiyle birlikte okçuların arasında yer aldı. Saatlerce tekrarlanan atışlar, sağ taraftaki büyük mancınığın içindeki bir şeyin gevşemesine sebep oldu ve mancınığın denge ağırlığı gürültüyle yerinden kurtuldu, fırlatma kolu aniden ve yıkıcı bir şekilde yana savruldu, çatırtıyla parçalara ayrıldı. Sol taraftaki mancınık fıçı fırlatmaya devam etti fakat yabanıllar, mancınığın yükünün nereye indiğini çabucak öğrenmişti.

İki değil yirmi mancınığımız olmalıydı. Onları kızaklara ve döner platformlara yerleştirmeliydik, bu sayede hareket ettirebilirdik. Beyhude bir düşünceydi bu. Bin adamının daha olmasını da dileyebilirdi Jon, belki bir ejderha. Ya da üç.

Donal Noye geri dönmedi. O soğuk ve karanlık tüneli korumak üzere onunla birlikte gidenler de öyle. Ne zaman gücünün azaldığını hissetse, Sur benim, diye hatırlattı Jon kendi kendine. O da bir uzunyay almıştı, yarı donmuş parmaklarının katı ve beceriksiz olduğunu hissediyordu. Ateşi tekrar yükselmişti ve yaralı bacağı kontrol edilemez bir şekilde titriyordu. Bir ok daha, sonra dinleneceğim, dedi kendine yüzlerce kez. Sadece bir ok daha. Sadağı ne zaman boşalsa, yetim köstebeklerden biri ona yenisini getiriyordu. Bir ok daha ve işim bitecek. Şafak çok uzakta olamazdı.

Sabah olduğunda, kara kardeşlerin hiçbiri bunun tam olarak farkına varamadı önce. Dünya hâlâ karanlıktı ama siyah griye devrildi, karanlığın içinde yarı görünür şekiller belirmeye başladı. Jon, doğu semasını kaplayan bulut yığınına bakmak için yayını indirdi. Bulutların arkasında bir ışıltı görebiliyordu, yalnızca hayal ediyordu belki de. Yayına bir ok daha taktı.

Sonra güneş yükseldi, bulutların arasından muharebe meydanına solgun mızraklar gönderdi. Jon, Sur’la Tekinsiz Orman’ın arasında uzanan, ezilmiş yarım millik araziye bakarken nefesini tuttu. Araziyi yarım gece içinde; kararmış otlardan, kaynayan ziftten, kırık taşlardan ve cesetlerden mütevellit bir metruk alana dönüştürmüşlerdi. Kargalar şimdiden mamut leşlerinin üstündeydi. Yerde ölü devler de vardı ama onların arkasında...

Jon’un sol tarafında biri inledi. Ve Jon, Rahip Cellador’un, “Anne merhamet et. Ah, ah ah, Anne merhamet et,” dediğini duydu.

Ağaçların altında dünyanın bütün yabanılları vardı; akıncılar ve devler, varglar ve derideğiştirenler, dağ adamları, tuzlu deniz kalyoncuları, buzlu nehir yamyamları, boyalı yüzleriyle mağara adamları, Donuk Kıyı’dan köpek arabaları, kaynamış deriye benzeyen tabanlarıyla Boynuzayak adamları, Mance’in Sur’u geçmek için topladığı bütün tuhaf insanlar. Bu sizin toprağınız değil, diye bağırmak istedi Jon. Burada size yer yok. Gidin buradan. Tormund Devfelaketi’nin buna güldüğünü duyabiliyordu. “Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar,” derdi Ygritte. Jon kılıç elini esnetti, parmaklarını açıp kapadı ama kılıçların burada hiçbir işe yaramayacağını çok iyi biliyordu.

Üşümüştü ve ateşi vardı, uzunyayın ağırlığını taşıyamayacağını hissetti bir an. Magnar’a karşı verdikleri mücadelenin hiçbir şey olduğunu anladı ve dün geceki kavga hiçbir şeyden de azdı; küçük bir yoklamaydı sadece, onları hazırlıksız yakalamaya çalışan bir hançerdi. Asıl mücadele şimdi başlıyordu.

“Bu kadar çok oldukların hiç bilmiyordum,” dedi Saten.

Jon biliyordu. Onları daha önce görmüştü, fakat böyle değil, bir savaş hattına yığılmış halde değil. Yabanıllar yürürken, kafile uzun fersahlar boyunca yayılmıştı, devasa bir solucana benziyordu, bütün yabanılları aynı anda görmüyordu insan. Ama şimdi...

“Geliyorlar,” dedi biri pürüzlü bir sesle.

Yabanıl hattının merkezinde mamutlar vardı. Tokmaklar ve büyük taş baltalar taşıyan devler mamutların arkasındaydı. Yanlarında daha fazla dev yürüyordu, muazzam tekerleklerin üstünde ucu sivriltilmiş bir ağaç gövdesi taşıyorlardı. Bir koçbaşı, diye düşündü Jon umutsuzca. Aşağıdaki kapı duruyorsa bile, bu şeyin birkaç öpücüğüyle parçalara ayrılırdı. Devlerin her iki yanında, kaynatılmış deriden koşum takımları olan ve ateşte sertleştirilmiş mızraklar taşıyan atlılar, koşarak ilerleyen bir mızrakçı yığını; kargılar, sapanlar, sopalar ve deri kalkanlar taşıyan yüzlerce piyade akıyordu. İri, beyaz köpekler tarafından çekilen Donuk Kıyı’nın kemik arabaları, taşların ve köklerin üstünde zıplayıp çıngırdayarak kanatlarda ilerliyordu. Gaydaların tiz ötüşünü, köpeklerin havlamasını, mamutların gümbürtüsünü, özgür insanların ıslıklarını ve çığlıklarını, devlerin Eski Dil’de homurdanışını dinlerken, yabanın öfkesi, diye düşündü Jon. Yabanılların davulları gök gürültüsü gibi yankılanıyordu.

Etrafındaki umutsuzluğu hissedebiliyordu Jon. “Yüz bin kişi olmalı,” diye inledi Saten. “Bu kadar çok insanı nasıl durdururuz?”

Jon kendini, “Onları Sur durduracak,” derken duydu. Arkasına döndü ve daha yüksek sesle tekrar etti. “Onları Sur durduracak. Sur kendini savunur.” Bunlar boş sözlerdi ama Jon söylemek zorundaydı, kardeşlerin bu sözleri duymaya ihtiyacı vardı. “Mance, kalabalık ordusuyla bizi korkutmak istiyor. Aptal olduğumuzu mu sanıyor?” Jon bağırıyordu artık. “O arabalar, atlılar, yürüyerek ilerleyen onca soytarı... bize burada ne yapabilirler? Duvar tırmanan bir mamut gördünüz mü hiç?” Güldü. Pyp, Owen ve bir düzine kardeş daha onunla güldü. “Onlar bir hiç, onlar bizim saman kardeşlerimizden bile faydasız, bize ulaşamazlar, bize zarar veremezler ve bizi korkutamazlar, korkutabilirler mi?”

“HAYIR!” diye bağırdı Grenn.

“Onlar aşağıda, biz yukarıdayız,” dedi Jon, “ve kapıyı tuttuğumuz sürece geçemezler. Geçemezler!” Artık bütün kardeşler bağırıyordu, Jon’un sözlerini ona geri kükrüyorlardı, kılıçlarını ve uzunyaylarını havada sallıyorlardı, yanaktan kızarıyordu. Jon, savaş borusuyla birlikte kenarda duran Fıçı’yı gördü. “Kardeşim,” dedi, “borunu mücadele için çal.”

Fıçı güldü, borusunu dudaklarına götürdü ve yabanıllar anlamına gelen iki uzun ses üfledi. Diğer borular da ötmeye başladı, sonunda bizzat Sur titriyormuş gibi gelene kadar susmadılar. Boruların pes ve derin inlemelerinin yankıları diğer bütün sesleri boğdu.

“Okçular,” dedi Jon borular sustuğunda. “Koçbaşını taşıyan devleri hedef alın, her biriniz. Benim emrimle ok salın, daha evvel değil. DEVLER VE KOÇBAŞI. Attıkları her adımda başlarına ok yağmuru yağmasını istiyorum ama menzile girmelerini bekleyeceğiz. Boş yere ok harcayan her adam, aşağı inip o oku almak zorunda kalır, duydunuz mu?”

“Duydum,” diye bağırdı Öküz Owen. “Sizi duydum Lord Kar.”

Jon güldü, sarhoş ya da deli bir adam gibi güldü ve adamları onunla birlikte güldüler. Köpek arabaları ve koşan atlılar merkezin epey önündeydi artık. Jon gördü. Yabanıllar, yarım milin üçte birini geçmemişlerdi ama mücadele hatları şimdiden çözülmeye başlamıştı. “Mancınığa dikenli demir topu yükleyin,” dedi Jon. “Owen, Fıçı, küçük mancınıktan hattın merkezine doğru çevirin. Akrepler, ateş okları yükleyin ve benim emrimle fırlatın.” Köstebek kasabalı çocukları işaret etti. “Sen, sen ve sen, meşalelerin yanında durun.”

Yabanıl okçuları Sur’a yaklaşırken ok fırlatmaya başladı; öne fırlıyor, duruyor, ok salıyor ve sonra bir on metre daha koşuyorlardı. O kadar kalabalıklardı ki gökyüzü sürekli oklarla doluyor ama hepsi kısa düşüyordu. İsraf, diye düşündü Jon. Yabanılların disiplin ihtiyacı kendini gösteriyor. Özgür insanların boynuz ve ağaçtan yapılan küçük yaylarının menzili, Gece Nöbetçileri’nin porsuk ağacından yapılmış uzunyaylarının menzilinden çok daha kısaydı ve yabanıllar, kendilerinden iki yüz on beş metre yüksekteki adamları vurmaya çalışıyorlardı. “Bırak atsınlar,” dedi Jon. “Bekle. Tut.” Kara kardeşlerin pelerinleri arkalarında dalgalanıyordu. “Rüzgâr yüzümüze doğru esiyor, bize menzil kaybettirir. Bekle.” Daha yakın, daha yakın. Gaydalar inledi, davullar vurdu, yabanıl çırpınıp düştü.

“ÇEK.” Jon kendi yayını kaldırdı ve oku kulağına çekti. Saten de aynı şeyi yaptı. Ve Grenn, Öküz Owen, Eksik Çizme, Kara Jack Bulwer, Arron, Emrick. Zei, arbaletini omzuna aldı. Jon gittikçe yaklaşan koçbaşını izliyordu. Koçbaşının iki yanındaki devler ağır ağır ilerliyordu. O kadar küçük görünüyorlardı ki Jon onları tek eliyle ezebilirdi. Keşke elim yeterince büyük olsaydı. Devler ölüm sahasına girdi. Yabanıllar devlerin yanından hızla geçerken mamut leşinin üstünden yüzlerce karga havalandı. Daha yakın, daha yakın, ta ki...

“BIRAK!”

Siyah oklar tıslayarak aşağı uçtu, tüylü kanatları olan yılanlar gibi. Okların nereye saplandığını görmek için durmadı Jon. İlk ok yayı terk eder etmez o yeni bir ok aldı. “TAK. ÇEK. BIRAK.” Ok uçar uçmaz Jon yenisini buluyordu. “TAK. ÇEK. BIRAK.” Tekrar ve tekrar. Jon mancınık için bağırdı, yüz dikenli demir top döne döne havaya uçarken fırlatma kolundan gelen çatırtıyı ve gümlemeyi duydu. “Küçük mancınıklar,” diye bağırdı, “akrepler, yaycılar, emirle salın.” Yabanıl okları Sur’a saldırıyordu şimdi. İkinci bir dev döndü ve sendeledi. Tak. Çek. Bırak. Bir mamut, yanındaki başka bir mamuta çarptı, hayvanların sırtındaki devler yere devrildi. Tak. Çek. Bırak. Koçbaşı yerdeydi ve onu çeken devler ya ölü ya da ölmek üzereydi, Jon gördü. “Ateş okları,” diye bağırdı. “O koçbaşının yanmasını istiyorum.” Yaralı mamutların feryatları ve devlerin gürleyen çığlıkları, davullara ve gaydalara karışıp korkunç bir müziğe dönüştü. Ama Jon’un okçuları ok salmaya devam etti, hepsi birden ölü Dick Follard kadar sağır olmuştu sanki. Onlar düzenin artıklarıydı belki ama her biri Gece Nöbetçileri’nin adamıydı. İşte bu yüzden bizi geçemeyecekler.

Mamutlardan biri çılgınca hareket ediyordu, gövdesiyle yabanılları savuruyor, ayaklarıyla okçuları eziyordu. Jon yayını bir kez daha kaldırdı ve aşağıdaki canavarın tüylü sırtına bir ok sapladı, hayvanı biraz daha hareketlendirmek için. Yabanıl ordusunun doğu ve batı kanadı bir engele takılmadan Sur’a ulaşmıştı. Atlılar buzdan uçurumun altında amaçsızca dolaşırken, köpek arabaları ya duruyor ya da geri dönüyordu. “Kapıda!” diye bağırdı bir ses. Eksik Çizme’ydi belki. “Mamut kapıda.”

“Gönderin.” diye bağırdı Jon. “Grenn, Pyp.”

Grenn, yayını yere bıraktı, bir yağ varilini yana devirdi ve Sur’un kenarına yuvarladı. Pyp, varilin ağzını tıkayan tıpayı çıkardı, deliğe bir kumaş parçası soktu ve meşaleyle tutuşturdu. Grenn’le birlikte aşağı ittiği varil, otuz metre kadar aşağıda Sur’a çarptı ve patladı. Hava tahta kıymıkları ve yanan yağ ile doldu. Grenn o sırada ikinci varili yuvarlıyordu. Keg de bir varil almıştı. Pyp ikisini de tutuşturdu. “Onu vurdum!” diye bağırdı Saten, kafasını aşağı öyle bir sarkıtmıştı ki, Jon onun düşmek üzere olduğundan emindi. “Onu vurdum, vurdum, VURDUM!” Jon ateşin kükremesini duyabiliyordu. Aşağıda alev alev yanan bir dev göründü, yerde debeleniyordu.

Sonra, mamutlar aniden kaçmaya başladı, korku içinde dumandan ve alevlerden kaçarken arkalarındaki mamutlara çarpıyorlardı. Onlar da geriledi, mamutların arkasındaki devler ve yabanıllar hayvanların yolundan çekilmek için sağa sola kaçıştı. Mücadele hattının merkezi bir anda çöktü. Kanatlardaki atlılar terk edildiklerini gördüler ve onlar da geri çekilmeye karar verdiler. Kemik arabalar bile gürültüyle geriliyordu, korkutucu görünmek ve gürültü çıkarmaktan başka bir işe yaramıyorlardı zaten. Yabanılların kaçışını izleyen Jon Kar, bozguna uğradıklarında kötü dağılıyorlar, diye düşündü. Davullar susmuştu. Bu şarkıyı sevdin mi Mance? Dornelunun karısının tadını sevdin mi? “Yaralımız var mı?” diye sordu.

“Kahrolası herifler bacağımı vurdu.” Yedek Çizme, bacağındaki oku çıkarıp salladı. “Tahta bacağımı!”

Kardeşlerden neşe dolu sesler yükseldi. Zei, Owen’ı ellerinden yakaladı ve delikanlıyı döndürdü, onu herkesin gözlerinin önünde uzun uzun öptü. Jon’u da öpmeye çalıştı ama Jon, kızı omuzlarından yakalayıp nazik fakat kararlı bir şekilde itti. “Hayır,” dedi. Öpücüklerle işim bitti. Birdenbire ayakta duramayacak kadar bitkin olduğunu fark etti. Bacağı, dizinden kasığına kadar ızdırap haline gelmişti. Jon kol değneğini aradı. “Pyp, beni kafese götür. Grenn, Sur senin.”

“Ben?” dedi Grenn. “O?” dedi Pyp. Hangisinin daha çok korktuğunu söylemek zordu. “A-ma,” diye kekeledi Grenn, “yabanıllar tekrar saldırırsa ne yapacağım?”

“Onları durdur,” dedi Jon.

Kafesle aşağı inerlerken Pyp miğferini çıkardı ve alnını sildi. “Donmuş ter. Donmuş ter kadar iğrenç bir şey var mıdır?” Güldü. “Tanrılar, daha önce hiç bu kadar acıkmamıştım. Bütün bir yaban öküzünü yiyebilirim, yemin ederim. Sence Hobb bizim için Grenn’i pişirir mi?” Jon’un yüzünü gördüğünde gülmeyi bıraktı. “Sorun ne? Bacağın mı?”

“Bacağım,” diye onayladı Jon. Konuşmak bile zordu.

“Ama mücadele değil? Mücadeleyi kazandık.”

“Kapıyı gördüğümde tekrar sor,” dedi Jon sertçe. Bir ateş istiyorum, sıcak bir yemek, sıcak bir yatak ve bacağımın ağrısını durduracak bir şey, dedi kendi kendine. Ama önce kapıyı kontrol etmeli ve Donal Noye’a ne olduğunu öğrenmeliydi.

Thennler’le olan mücadeleden sonra, iç kapıya yığılan buzları ve kırık kirişleri kaldırmak neredeyse bütün bir günlerini almıştı. Çilli Pate, Fıçı ve inşaatçılardan bazıları, Mance’e bir engel daha yaratmak adına yıkıntıların orada kalması gerektiğini savunmuştu. Ama yıkıntıları orada bırakmak, tünelin savunmasını da bırakmak demekti ve Noye bunu kabul edemezdi. Katil deliklerinde adamlar ve içerideki kafeslerin her birinin ardında okçular ile mızrakçılar varken, birkaç kararlı kardeş kendi sayılarının yüz katı yabanılı durdurabilir ve tüneli cesetlerle tıkayabilirdi. Noye, Mance’in buzu rahatça geçmesine izin vermeye niyetli değildi. Böylece, kırık basamakları kazmalarla, küreklerle, iplerle kenara çekmişler ve iç kapının önünü açmışlardı.

Jon, yedek anahtarı almak için Üstat Aemon’a giden Pyp’i soğuk demir parmaklıkların önünde bekledi. Şaşırtıcıdır ki, döndüğünde bizzat üstat ve bir fener taşıyan Clydas da onunla birlikteydi. Pyp zincirlerle uğraşırken Üstat Aemon, “İşimiz bittiğinde gelip beni gör,” dedi Jon’a. “Sargılarını değiştirmem ve yarana yeni merhem sürmem gerek, ağrın için biraz rüya şarabı da istersin.”

Jon güçsüz bir şekilde başıyla onayladı. Kapı açıldı. Pyp önden gitti, arkasında Clydas ve fener vardı. Jon’un bütün yapabildiği Üstat Aemon’a ayak uydurmaktı. Buzlu tünel çok dardı ve Jon kemiklerine işleyen soğuğu hissedebiliyordu, Sur’un bütün ağırlığı başının üzerindeydi. Buzdan bir ejderhanın boğazında yürümeye benziyordu bu. Tünel kıvrıldı, sonra bir kez daha. Pyp, ikinci demir kapının kilidini açtı. Daha ileri yürüdüler, tekrar döndüler ve ileride, buzun içindeki solgun ve belli belirsiz ışığı gördüler. Bu kötü. Jon hemen anlamıştı. Bu çok kötü.

Sonra, “Yerde kan var,” dedi Pyp.

Tünelin son altı metresinde dövüşmüş ve ölmüşlerdi. Demir mıhlı meşe kapı kırılmış, parçalanmış ve sonunda mafsallarından sökülmüştü. Devlerden biri kıymıkların arasında emekleyerek tünele girmişti. Fener ışığı korkunç manzarayı kasvetli, kırmızımsı bir ışıkla yıkıyordu. Pyp duvara dönüp kustu. Jon, Üstat Aemon’ın körlüğünü kıskanırken buldu kendini.

Noye ve adamları tünelde, Pyp’in az önce açtığı iki kapının aynısı olan demir parmaklıkların ardında beklemişti. Dev onlara doğru sürünürken, iki arbaletten bir düzine ok fırlamıştı. Sonra mızrakçılar öne gelmiş olmalıydı, demir parmakların arasından deve vurmuşlardı. Ama dev; öne uzanacak, Çilli Pate’in boynunu kıracak, demir kapıyı yakalayacak ve parmaklıkları bükecek gücü bulmuştu. Kırık zincirin halkaları yerlere saçılmıştı. Bir dev. Bütün bunlar tek devin marifeti.

“Hepsi ölmüş mü?” diye sordu Üstat Aemon yumuşak bir sesle.

“Evet. Donal sonuncuymuş.” Noye’un kılıcı devin boğazına gömülmüştü. Silah ustası her zaman çok iri bir adammış gibi görünmüştü Jon’a ama şimdi devin kollarında küçük bir çocuğa benziyordu. “Dev onun omurgasını kırmış. İlk kim ölmüş bilmiyorum.” Jon feneri aldı ve daha iyi bakmak için öne yürüdü. “Mag.” Ben son devim. Jon buradaki hüznü hissedebiliyordu ama hüzün için vakit yoktu. “Kudretli Mag’miş. Devlerin kralı.”

Jon’un güneşe ihtiyacı vardı artık. Tünelin içi çok soğuk ve karanlıktı, kanın ve ölümün kokusu boğucuydu. Feneri Clydas’a geri verdi, ölü bedenlerin yanından geçip bükülmüş parmaklıkların arasından kaydı ve parçalanmış kapının ötesinde neler olduğunu görmek için gün ışığına doğru yürüdü.

Bir mamut leşi girişi kısmen kapatmıştı. Jon kenardan geçerken, pelerini hayvanın boynuzlarından birine takılıp yırtıldı. Dışarıda üç dev daha cansız yatıyordu; taşların, çamurlu karın ve sertleşmiş ziftin altına yarı gömülmüş haldelerdi. Ateşin Sur’u erittiği yerleri görebiliyordu Jon; geniş buz tabakaları ısıyla yerlerinden kopmuş ve kararmış zemine çarpıp parçalanmıştı. Jon başını kaldırıp buz tabakalarının geldiği yere baktı. Buradan baktığında uçsuz bucaksız görünüyor, seni birazdan ezecekmiş gibi.

Jon içeri döndü. “Dış kapıyı mümkün olduğunca onarmamız ve sonra tünelin bu kısmını kapatmamız gerek. Moloz, buz parçaları, ne olursa. Yapabilirsek ikinci kapıya kadar. Sör Wynton’ın komutayı alması lazım, sağ kalan son şövalye o. Fakat hemen hareket etmeli, devler çok kısa zaman sonra tekrar gelecek. Ona söylemeliyiz...”

“Ona ne istersen söyle,” dedi Üstat Aemon nazikçe. “Gülümseyecek, başını sallayacak ve unutacak. Otuz yıl önce, Sör Wynton Stout bir düzine Lord Kumandan adayının içindeydi. İyi bir kumandan da olurdu. On yıl öncesine kadar hâlâ ehildi. Artık değil. Bunu Donal kadar sen de biliyorsun Jon.”

Bu doğruydu. “O halde emri siz verin,” dedi Jon, üstada. “Siz bütün hayatınız boyunca Sur’daydınız, adamlar sizi takip eder. Kapıyı kapatmak zorundayız.”

“Ben zincirli ve yeminli bir üstadım. Benim makamım hizmet eder Jon. Biz tavsiye veririz, emir değil.”

“Biri bunu yapmalı...”

“Sen. Lider sen olmalısın delikanlı.”

“Hayır.”

“Evet Jon. Uzun zaman için olması gerekmez. Sadece garnizon dönene kadar. Donal seni seçti. Ondan önce de Qhorin Yarımel. Lord Kumandan Mormont seni kâhyası yaptı. Sen Kışyarı’nın oğlusun, Benjen Stark’ın yeğenisin. Ya sen olursun ya da kimse. Sur senin Jon Kar.”

Arya

Her sabah uyandığında içindeki boşluğu hissediyordu. Açlık değildi bu, zaman zaman o da vardı gerçi. Çukur bir yerdi, bir zamanlar kalbinin olduğu yerde bir boşluk, bir zamanlar kardeşlerinin, annesinin ve babasının yaşadığı yerde. Başı da acıyordu. İlk zamanki kadar değildi ama epey kötüydü hâlâ. Arya buna alışmıştı gerçi, şişlik iniyordu en azından. Ama içindeki boşluk hep aynı kalıyordu. Boşluk asla daha iyi olmayacak, diyordu kendine uyumaya giderken.

Bazı sabahlar uyanmayı hiç istemiyordu. Pelerininin altına kıvrılıyor, gözlerini sımsıkı kapatıyor ve tekrar uyumaya çalışıyordu. Keşke Tazı onu rahat bıraksaydı, bütün gün ve bütün gece uyurdu.

Ve rüya görürdü. Bu en güzel bölümdü, rüyalar. Hemen hemen her gece kurtları görüyordu rüyasında. Koca bir kurt sürüsü, başlarında Arya. O bütün kurtlardan daha iriydi, daha güçlüydü, daha çevikti, daha hızlıydı. Atları geçebilir, aslanları yenebilirdi. Dişlerini gösterdiğinde insanlar bile ondan kaçardı, midesi asla uzun zaman boş kalmıyordu ve tüyleri onu sürekli sıcak tutuyordu, rüzgâr soğuk estiğinde bile. Kardeşleri de onunlaydı, kendi kardeşleri ve daha fazlası. Kızgın, korkunç ve ona ait. Onlar Arya’yı asla terk etmezdi.

Fakat Arya’nın geceleri kurtlarla dolu olsa da, gündüzleri köpeğe aitti. Sandor Clegane onu her sabah zorla kaldırıyordu, Arya istese de istemese de. Pürüzlü sesiyle küfürler ediyordu ona ya da çekiştirerek ayağa kaldırıp sarsıyordu onu. Bir keresinde bir miğfer dolusu soğuk suyu Arya’nın başından aşağı dökmüştü. Arya titreyerek ve ağzından sular püskürterek ayağa zıplamış, onu tekmelemeye çalışmıştı ama Tazı sadece gülmüştü. “Kurulan ve lanet olası atları doyur,” demişti. Ve Arya adamın dediğini yapmıştı.

Artık iki atları vardı; Yabancı ve kızıl renkli küçük bir binek atı. Arya hayvana Ödlek adını vermişti çünkü Tazı, bu hayvanın da tıpkı onlar gibi İkizler’den kaçmış olabileceğini söylemişti. Ödlek’i, katliamdan sonraki sabah, bir arazide sürücüsüz dolaşırken bulmuşlardı. Aslında iyi bir kısraktı ama Arya bir ödleği sevemezdi. Yabancı mücadele ederdi. Yine de, Arya kısrağa elinden geldiğince iyi bakıyordu. Tazı’yla aynı ata binmekten iyiydi. Ayrıca, Ödlek korkak olabilirdi ama aynı zamanda genç ve güçlüydü. Eğer iş oraya varırsa, Ödlek’le Yabancı’yı geçebileceğini düşünüyordu Arya.

Tazı ilk zamanlardaki kadar yakından izlemiyordu onu. Bazen, Arya’nın kalması ya da gitmesi umurunda bile değilmiş gibi görünüyordu ve geceleri onu bağlamıyordu artık. Onu bir gece uykusunda öldüreceğim, demişti Arya kendi kendine ama öldürmemişti. Bir gün Ödlek’in sırtında uzaklara kaçacağım ve o beni yakalayamayacak, diye düşünmüştü ama bunu da yapmamıştı. Nereye gidecekti ki? Kışyarı yoktu artık. Büyükbabasının kardeşi Nehirova’daydı ama ne Arya onu tanıyordu ne de o Arya’yı. Belki de Pelit Kalesi’ndeki Leydi Smallwood onu alırdı, belki de almazdı... Ayrıca Arya, Pelit Kalesi’ni tekrar bulabileceğinden bile emin değildi. Sharna’nın hanına geri dönebileceğini düşünüyordu bazen, eğer seller hanı yıkmadıysa. Al Turta’yla kalabilirdi, belki de Lord Beric gelir onu bulurdu. Anguy’dan yay kullanmayı öğrenirdi, Gendry’yle at sürerdi ve bir haydut olurdu, şarkılardaki Beyaz Ahu Wenda gibi.

Ama bunlar aptalcaydı, Sansa’nın hayal edeceği türden şeylerdi. Al Turta ve Gendry onu ilk fırsatta terk etmişti. Lord Beric ve haydutlar, tıpkı Tazı gibi, onu sadece fidye için istemişlerdi. Hiçbiri Arya’nın etrafta olmasını istemiyordu. Onlar asla benim sürüm olmadılar, Al Turta ve Gendry bile. Öyle olduklarını düşünmekle aptallık ettim. Küçük bir kız gibi davrandım, bir kurt gibi değil.

Böylece Arya, Tazı’yla kalmıştı. Her gün at sürüyorlardı, aynı yerde asla iki kez uyumuyorlardı. Köylerden, kasabalardan ve kalelerden mümkün olduğunca uzak duruyorlardı. Bir keresinde Sandor Clegane’e nereye gittiklerini sormuştu Arya. “Uzağa,” demişti adam. “Bilmen gereken tek şey bu. Artık benim için zerre kadar değerin yok ve senin mızmızlanmalarını duymak istemiyorum. O kahrolası kaleye girmene izin vermeliydim.”

“Vermeliydin,” diye onaylamıştı Arya annesini düşünerek.

“Verseydim ölürdün. Bana teşekkür etmen lazım. Bana tatlı şarkılar söylemen lazım, ablan gibi.”

“Ona da bir baltayla vurmuş muydun?”

“Sana baltanın kör kenarıyla vurdum seni küçük sürtük. Keskin tarafıyla vursaydım kafatasının parçaları hâlâ Yeşil Çatal’da yüzüyor olurdu. Şimdi lanet olası çeneni kapat. Bende akıl olsaydı seni sessiz rahibelere verirdim. Onlar çok konuşan kızların dillerini keserler.”

Böyle söyleyerek haksızlık etmişti Tazı. Arya, o bir sefer dışında neredeyse hiç konuşmamıştı. Bütün günler ikisinin ağzından da tek kelime çıkmadan geçiyordu. Arya konuşamayacak kadar boştu, Tazı da bir o kadar öfkeli. Adamın içindeki öfkeyi hissedebiliyordu Arya; yüzünde, ağzının gerilip bükülmesinde, ona attığı bakışlarda görebiliyordu bunu. Ne zaman ateş yakmak için dal kesmesi gerekse, baltasını çıkarıyor ve buz gibi bir öfke giyiniyordu adam. Ağaçlara ya da kırık dallara vahşice vuruyor, ihtiyaç duyduklarından yirmi kat fazla odun ve çıra kesene kadar durmuyordu. Bazen o kadar yoruluyordu ki, yere uzanıyor ve daha ateş bile yakmadan uyuyakalıyordu. Bunun olmasından nefret ediyordu Arya, Tazı’dan da nefret ediyordu. Baltaya en uzun baktığı gecelerdi onlar. Korkunç ağır görünüyor ama bahse girerim ki onu savurabilirim. Arya, Tazı’ya baltanın kör kenarıyla da vurmazdı üstelik.

Bazen yol alırken başka insanlar da görüyorlardı; tarlalarındaki çiftçiler, domuzlarını gezdiren çobanlar, ineğini yürüten bir sütçü kız, tekerlek izleriyle dolu bir yolda mesaj taşıyan bir yaver. Arya onlarla da konuşmak istemiyordu. İnsanlar uzak bir diyarda yaşıyor ve tuhaf bir dil konuşuyorlardı sanki; ne onların Arya’yla bir işi vardı, ne de Arya’nın onlarla.

Ayrıca, insanlara görünmek güvenli değildi. Zaman zaman, kıvrımlı çiftçi yollarından sıra sıra atlılar geçiyordu, Freyler’in ikiz kuleleri önlerinde dalgalanıyordu. “Başıboş dolaşan kuzeylileri arıyorlar,” diyordu Tazı, adamlar geçip gittiğinde. “Nal sesi duyduğun anda başını öne eğ, gelenler büyük ihtimalle dost değildir.”

Bir gün, devrik bir meşe ağacının kökleri tarafından açılmış toprak bir kovukta, İkizler’den kurtulan bir başka adamla yüz yüze geldiler. Adamın göğsündeki armada, ipeklerin içinde dans eden pembe bir kız vardı. Sör Marq Piper’ın yaycılarından biri olduğunu söyledi adam ama yayını kaybetmişti. Sol kolu tamamen bükülmüş ve omzuyla birleştiği yerde fena halde şişmişti; kolunu kıran ve örgü zırhını parçalayıp etine gömülen bir gürz darbesi yüzünden olduğunu söyledi adam. “Bir kuzeyliydi,” diye ağladı. “Armasında kanlı bir adam vardı. Benim armamı görünce şaka yaptı, kırmızı adam ve pembe kız, belki de birlikte olmalılar. Ben onun Lord Bolton’ına içtim, o da benim Sör Marq’ıma. Birlikte Lord Edmure’la Leydi Roslin’in ve Kuzey Kralı’nın şerefine kadeh kaldırdık. Ve sonra beni öldürdü.” Adam bunları söylerken gözleri alev parlaklığındaydı ve Arya onun doğru söylediğini görebiliyordu; adamın kolu korkunç bir şekilde şişmişti, bedenin sol yanı kan ve irin lekeleriyle kaplıydı. Üstelik berbat kokuyordu. Ceset gibi kokuyor. Adam bir yudum şarap için yalvardı.

“Şarabım olsaydı kendim içerdim,” dedi Tazı. “Sana su verebilirim, bir de merhamet.”

Adam uzun uzun Tazı’ya baktıktan sonra, “Sen Joffrey’nin köpeğisin,” dedi.

“Artık kendi kendimin köpeğiyim? Suyu istiyor musun?”

“Evet,” dedi adam. Yutkundu. “Ve merhamet.”

Az geride küçük bir göletin yanından geçmişlerdi. Tazı, Arya’ya miğferini verdi ve doldurmasını söyledi. Arya yürüyerek su kenarına gitti. Çizmelerinin ucu çamura gömüldü. Köpek başını kova olarak kullandı. Sular göz deliklerinden dışarı aktı ama miğferin dibi epey su tuttu.

Arya geri döndüğünde, okçu yüzünü yukarı kaldırdı ve Arya suyu adamın ağzına döktü. Kız suyu ne kadar hızlı boşaltırsa adam o kadar hızlı yuttu, yutamadıkları yanaklarına döküldü ve kuru kanla sertleşmiş sakallarına süzüldü, sonunda adamın sakallarından pembe gözyaşları damlıyordu. Su bittiğinde, adam miğferi yakaladı ve çeliği yaladı. “Güzel,” dedi. “Ama keşke şarap olsaydı. Şarap istiyordum.”

“Ben de.” Tazı, neredeyse şefkatli bir şekilde, hançerini adamın göğsüne sapladı. Hançerin ucu Tazı’nın ağırlığıyla adamın pelerinini, örgü zırhını ve zırhın altındaki dolgulu içliği geçti. Tazı, geri çektiği hançeri adamın üstüne silerken Arya’ya baktı. “Kalp buradadır kızım. Bir adamı öldürmenin yolu budur,” dedi.

Yollarından biri budur. “Onu gömecek miyiz?”

“Neden?” dedi Sandor. “Onun umurunda değil, bizim de küreğimiz yok. Onu kurtlara ve vahşi köpeklere bırakacağız. Senin kardeşlerine ve benimkilere.” Arya’ya sert bir bakış attı. “Ama önce onu soyacağız.”

Okçunun kesesinden iki gümüş geyik ve yaklaşık otuz bakır çıktı. Hançerinin kabzasında pembe bir taş vardı. Tazı, hançeri adamın elinden çekip Arya’ya fırlattı. Arya hançeri kabzasından yakaladı, kemerine soktu ve kendini daha iyi hissetti. İğne değildi ama çelikti. Ölü adamın oklarla dolu bir sadağı da vardı ama oklar yay olmadan pek bir işe yaramazdı. Okçunun çizmeleri Arya için çok büyük, Tazı için çok küçüktü, çizmeleri bıraktılar. Arya neredeyse burnuna kadar inmesine rağmen adamın şapka şeklindeki miğferini de aldı, etrafı görebilmek için miğferi geri itmesi gerekti. “Bir atı da olmalı, yoksa kaçamazdı,” dedi Clegane etrafa bakarak, “ama çoktan uzaklaşmıştır. Adamın ne kadar zamandır burada olduğunu söylemek imkânsız.”

Kendilerini Ay Dağları’nın eteklerinde bulduklarında yağmurlar iyice azalmıştı. Arya güneşi, ayı ve yıldızları görebiliyordu ve doğuya doğru yol alıyorlarmış gibi geliyordu ona. “Nereye gidiyoruz?” diye sordu tekrar.

Tazı bu defa cevap verdi. “Kartal Yuvası’nda bir teyzen var. Teyzen senin cılız popon için fidye ödemek ister belki. Yüksek yolu bulduğumuzda, yol bizi Kanlı Kapı’ya kadar götürür.”

Lysa teyze. Bu düşünce Arya’nın içindeki boşluğu azaltmadı. Annesini istiyordu o, annesinin kardeşini değil. Lysa teyzesini, büyük dayısı Karabalık’ı tanıdığından iyi tanımıyordu. Kalenin içine girmeliydik. Annesinin öldüğünü kesin olarak bilmiyorlardı, Robb’un da öyle. Onları ölmüş ya da ölmek üzereyken görmüş değillerdi. Belki de Lord Frey onları sadece tutsak almıştı. Belki de lordun zindanlarında zincire vurulmuşlardı, belki de Freyler onları Kral Toprakları’na götürüyordu, Joffrey kafalarını kessin diye. Bilmiyorlardı. Ani bir kararla, “Geri dönmeliyiz,” dedi Arya. “İkizler’e dönüp annemi almalıyız. Ölmüş olamaz. Ona yardım etmek zorundayız.”

“Kafası şarkılarla dolu olan, ablan sanıyordum,” diye homurdandı Tazı. “Frey, anneni fidye için sağ bırakmış olabilir, bu doğru. Ama onu o kahrolası kaleden tek başıma çıkaracağımı sanıyorsan çok yanılıyorsun.”

“Tek başına değil. Ben de geleceğim”

Tazı kahkahaya benzer bir ses çıkardı. “İşte bu yaşlı adamın ödünü patlatır.”

“Sen sadece ölmekten korkuyorsun!” dedi Arya aşağılama dolu bir sesle.

Bu sefer gerçekten güldü Clegane. “Ölüm beni korkutmaz. Sadece ateş. Şimdi sessiz ol, yoksa dilini bizzat kesip sessiz rahibeleri zahmetten kurtarırım. Vadi’ye gidiyoruz.”

Tazı’nın onun dilini gerçekten keseceğini düşünmüyordu Arya; eskiden Pembegöz’ün, seni vücudundan kan gelene kadar döverim, dediği gibi bir şeydi bu. Yine de Arya adamı denemeyecekti. Tazı, Pembegöz gibi bir adam değildi. Pembegöz insanları keserek ikiye ayırmaz, onlara baltayla vurmazdı. Baltanın kör kenarıyla bile.

Arya o gece annesini düşünerek ve Tazı’yı uykusunda öldürüp Leydi Catelyn’i tek başına kurtarması mı gerektiğini merak ederek uykuya daldı. Gözlerini kapadığında, göz kapağının siyahlığında annesinin yüzünü gördü. O kadar yakın ki, neredeyse onun kokusunu alacağım...

...ve sonra onun kokusunu aldı. Koku, diğer kokuların altında belli belirsizdi, yosunların, çamurun ve suyun, çürüyen sazların ve çürüyen insanların ufunetinin altında. Yumuşak zeminde ağır ağır yürüyerek nehrin kenarına gitti, diliyle bir yudum su içti, başını kaldırıp havayı kokladı. Gökyüzü griydi ve bulutlarla kaplıydı, nehir yeşildi ve suda yüzen şeylerle doluydu. Ölü adamlar sığlıklarda birikmişti, bazıları suyun hareketiyle hâlâ kıpırdıyordu, diğerleri nehrin kıyısına vurmuştu. Arya’nın kardeşleri cesetlerin başına üşüşmüştü, lezzetli ve sulu etleri parçalıyorlardı.

Kargalar da oradaydı; kurtlara bağırıyor, havayı tüylerle dolduruyorlardı. Onların kanı daha sıcaktı; Arya’nın kız kardeşlerinden biri, havalanmak üzere olan bir kargaya doğru atıldı ve onu kanadından yakaladı. Bunu gören Arya da bir karga yakalamak istedi. Kanın tadını almak, dişlerinin arasında kırılan kemiklerin çatırtılarını duymak, midesini soğuk yerine ılık etle doldurmak istiyordu. Arya açtı ve etraf etle doluydu ama onları yiyemeyeceğini biliyordu.

Koku daha güçlüydü şimdi. Arya kulaklarını dikti ve sürüsünün homurtularını dinledi; kızgın kargaların çığlıklarını, kanatların pırpırını ve akan suyun sesini. Uzaklardan bir yerden at kişnemeleri ve canlı insanların sesi de geliyordu ama önemli olan onlar değildi. Arya tekrar havayı kokladı. İşte oradaydı, şimdi onu görebiliyordu üstelik; akıntıyla sürüklenen, bir engele çarptığında yön değiştiren solgun ve beyaz bir şey. Sazlar onun önünde eğiliyordu.

Arya sığlık boyunca gürültüyle koştu ve kendini derin sulara attı, bacakları suyu çalkalıyordu. Akıntı güçlüydü ama Arya daha güçlüydü. Burnunu takip ederek yüzdü. Nehrin kokuları yoğun ve ıslaktı ama onu çeken kokular bunlar değildi. Soğuk kanın keskin ve kırmızı fısıltısına, ölümün tatlı ve çürük kokusuna doğru yüzdü. Ağaçların arasında gezinen bir al geyiği kovalıyormuşçasına kovaladı kokuları ve sonunda onları yakaladı; dişleri, beyaz bir kolun üstüne kapandı. Onu hareket etmesi için sarstı ama Arya’nın ağzında sadece ölüm ve kan vardı. Yorulmaya başlamıştı artık, bütün yapabildiği cesedi kıyıya sürüklemek oldu. Arya cesedi nehrin çamurlu kenarına çekerken, küçük erkek kardeşlerinden biri yanına geldi, dili ağzından dışarı sarkıyordu. Arya kardeşini uzaklaştırmak için hırlamak zorunda kaldı, bunu yapmasaydı kardeşi cesedi yerdi. Onu gönderdikten sonra tüylerindeki suyu silkelemek için durdu. Beyaz şey yüzüstü çamurda yatıyordu, cansız eti buruşmuş ve beyazlaşmıştı, boğazından soğuk sızıyordu. Kalk, diye düşündü Arya. Kalk, ye ve bizimle birlikte koş.

At seslerini duyunca başını çevirdi. İnsanlar. Rüzgâra karşı koşuyorlardı, Arya bu yüzden kokularını alamamıştı ama gelmek üzerelerdi. Çırpınan siyah, sarı, pembe kanatları ve parlak çelik pençeleriyle atlı insanlar. Arya’nın küçük erkek kardeşlerinden bazıları, buldukları yemeği savunmak için dişlerini gösterdiler ama Arya onlara hırladı ve dağılmalarını sağladı. Doğanın düzeni buydu. Geyikler, tavşanlar ve kargalar kurtlardan kaçardı, kurtlar da insanlardan. Arya soğuk ve beyaz ödülünü çamurun içinde bıraktı, kaçtı ve bundan utanmadı.

Sabah olduğunda, Tazı, Arya’yı uyandırmak için bağırmadı, onu sarsmadı. Hatta Arya ilk kez ondan önce uyanmış, atlara su bile içirmişti. Sessizlik içinde kahvaltı ettiler, sonunda Sandor konuştu, “Annenle ilgili mesele...”

“Önemli değil,” değil dedi Arya donuk bir sesle. “Öldüğünü biliyorum. Onu rüyamda gördüm.”

Tazı uzun uzun Arya’nın yüzüne baktı ve sonra başıyla onayladı. Bu konuyla ilgili başka bir şey konuşulmadı. Dağlara doğru yol aldılar.

Daha yüksek tepelerde, gri yeşil muhafız ağaçları ve uzun, mavi asker çamlarla çevrili bir köye rastladılar. Clegane köye girme riskini almaya karar verdi. “Yiyeceğe ihtiyacımız var,” dedi, “ve bir çatıya. Büyük ihtimal İkizler’de olanlardan habersizler, şansımız varsa beni de tanımazlar.”

Köylüler, evlerin etrafına ahşap kazıklardan oluşan bir çit inşa ediyordu. Tazı’nın omuzlarının genişliğini gördüklerinde, iş karşılığında yemek, barınak ve hatta sikke önerdiler. “Şarap da varsa yaparım,” diye homurdandı Tazı. Sonunda biraya razı oldu ve her gece sızana kadar içti.

Ama Arya’yı Leydi Arryn’e satma hayali orada, tepelerde son buldu. “Yukarımızda buz var, yüksek geçitlerde de kar,” dedi köyün kıdemlisi. “Donmaz ya da açlıktan kırılmazsanız, gölgekedilerine ya da mağara ayılarına yem olursunuz. Kabileler de var. Tekgöz Timett savaştan döndüğünden beri Yanık Adamlar pek korkusuz. Yarım yıl önce, Gurn oğlu Gunthor, Taş Kargaları buradan en fazla sekiz mil uzaktaki bir köye indirdi. Bütün kadınları, her zerre tahılı aldılar ve erkeklerin yarısını öldürdüler. Artık çelikleri var, iyi kılıçları ve zırhlı yelekleri. Yüksek yolu gözlüyorlar... Taş Kargalar, Süt Yılanları, Sisin Oğulları, hepsi. Belki birkaçını devirirsin ama nihayetinde seni öldürürler ve kızını kaçırırlar.”

Ben onun kızı değilim, diye bağırabilirdi Arya, eğer o kadar yorgun olmasaydı. O kimsenin kızı değildi attık. O kimseydi. Arya değil, Gelincik değil, Nan değil, Arry, Güvercin, hatta Yumurtakafa bile değil. Gündüzleri, bir köpekle birlikte kaçan ve geceleri rüyasında kurt olan bir kızdı sadece.

Köy sessizdi. Tazı ve Arya’nın, içinde çok da fazla pire olmayan saman dolu yatakları vardı, yemekler basit ama doyurucuydu ve hava çam kokuyordu. Buna rağmen, Arya kısa zaman içinde köyden nefret ettiğine karar verdi. Köylüler korkaktı. Tazı’nın yüzüne bile bakamıyorlardı. Bazı kadınlar Arya’ya elbise giydirmeye çalışmış ve onu iğne işi yapmaya zorlamıştı ama onlar Leydi Smallwood değildi ve Arya bunların hiçbirini kabul etmemişti. Bir de, Arya’nın peşine takılan şu kız vardı, kasabanın kıdemlisinin kızı. Arya’yla aynı yaştaydı ama daha çocuktu; dizi kanasa ağlıyordu ve nereye gitse elindeki o aptal bez bebeği de götürüyordu. Bebek, bir çeşit silahlı askere benzetilmişti bu yüzden kız ona Sör Asker diyordu ve askerin onu nasıl koruduğunu anlatıp böbürleniyordu. Yüz kere, “Git başımdan,” demişti Arya kıza. “Beni rahat bırak.” Ama kız dinlememişti, sonunda Arya bebeği kızın elinden almış, dikişlerini açmış ve içindeki paçavraları tek parmağıyla dışarı çıkarmıştı. Bebeği dereye atmadan önce, “İşte şimdi bir asker gibi görünüyor gerçekten!” diye bağırmıştı. Bundan sonra Arya’ya askıntı olmayı bırakmıştı kız. Arya günlerini Ödlek ve Yabancı’yla ilgilenerek ya da ormanda gezinerek geçiriyordu. Bazen bir sopa buluyor ve iğne işi çalışıyordu ama sonra İkızler’de olanları hatırlıyor ve sopayı kırılana kadar ağaçlara vuruyordu.

“Belki de bir süre burada kalmalıyız,” dedi Tazı on beş gün sonra. Bira yüzünden sarhoştu ama uykulu olduğundan çok düşünceliydi. “Kartal Yuvası’na asla varamayacağız ve Freyler sağ kalanları bulmak için nehir topraklarını arıyor olacak. Burada yeni kılıçlara ihtiyaç var gibi, şu yağmacı kabileler yüzünden. İyice dinleniriz, teyzene bir mektup göndermenin yolunu da buluruz belki.” Bunu duyduğunda Arya’nın yüzü karardı. Köyde kalmak istemiyordu ama gidecek bir yer de yoktu. Ertesi sabah, Tazı ağaç kesmek ve kütük taşımak için gittiğinde Arya tekrar yatağa girdi.

Ama iş bittiğinde ve yüksek ahşap setin inşası tamamlandığında, kasabanın kıdemlisi köyde onlar için yer olmadığını açıkça söyledi. “Kış geldiğinde kendi insanlarımızı beslemekte bile zorlanacağız,” diye açıkladı. “Ve sen... senin gibi bir adam beraberinde kan getirir.”

Sandor’un ağzı gerildi. “Benim kim olduğumu biliyorsun demek.”

“Evet. Buraya yolcular gelmez, doğru ama biz pazarlara ve festivallere gideriz. Kral Joffrey’nin köpeğini tanıyoruz.”

“Şu Taş Kargalar geldiğinde bir köpeğiniz olduğu için şükredebilirsiniz.”

“Olabilir.” Adam tereddüt etti. Sonra cesaretini topladı. “Ama diyorlar ki, miden Karasu’dan sonra dövüş kaldırmıyormuş. Diyorlar ki...”

“Ne dediklerini biliyorum.” Sandor’un sesi, birbirine sürtünen iki testere gibiydi. “Bana sikkelerimi ver, sonra gideceğiz.”

Köyden ayrıldıklarında, Tazı’nın bakır dolu bir kesesi, bir matara ekşi birası ve yeni bir kılıcı vardı. Doğruyu söylemek gerekirse çok eski bir kılıçtı ama Sandor için yeniydi. Kılıcın sahibine İkizler’de bulduğu ve Arya’nın kafasını şişirmek için kullandığı baltayı vermişti. Bira bir günden kısa zaman içinde tükendi ama Tazı kılıcı her gece biledi, kılıcın eski sahibine bıçaktaki her çentik ve pas lekesi için küfürler ederek. Midesi savaş kaldırmıyorsa, neden kılıcının keskin olmasını istiyor? Arya bu soruyu sormaya cesaret edemiyordu ama bu konuyu uzun uzun düşünüyordu. Adamın İkizler’den kaçmasının ve Arya’yı da yanında götürmesinin sebebi bu muydu?

Nehir topraklarına döndüklerinde, yağmurların azaldığını ve taşkın suların çekilmeye başladığını gördüler. Tazı güneye döndü, yine Üç Dişli Mızrak’a doğru. Öldürdüğü yaban tavşanını kızartırken, “Nehirova’ya gideceğiz,” dedi Arya’ya. “Karabalık kendine bir dişi kurt almak ister belki.”

“O beni tanımıyor. Benim gerçekten ben olduğumu bile bilmiyor.” Nehirova’ya varmaya çalışmaktan yorulmuştu Arya. Yıllardır oraya varmaya çalışıyormuş gibiydi, oraya hiç ulaşamadan. Ne zaman Nehirova’ya gitmeyi denese daha kötü bir yerde buluyordu kendini. “Sana fidye ödemez. Büyük ihtimalle seni asar.”

“Denemekte özgür.” Tavşanı çevirdi.

Midesi dövüş kaldırmıyormuş gibi konuşmuyor. “Nereye gidebileceğimi biliyorum,” dedi Arya. Hâlâ bir ağabeyi vardı. Kimse istemese bile Jon beni ister. Bana “küçük kardeşim” der ve saçlarımı karıştırır. Ama yol çok uzundu ve Arya oraya tek başına gidebileceğini sanmıyordu. Nehirova’ya bile gidememişti. “Sur’a gidebiliriz.”

Sandor’un kahkahası yarı kükremeydi. “Küçük dişi kurt Gece Nöbetçileri’ne katılmak istiyor öyle mi?”

“Ağabeyim Sur’da,” dedi Arya inatla.

Tazı’nın ağzı seğirdi. “Sur buradan bin fersah uzakta. Sadece Boğaz’a varabilmek için bile kahrolası Freyler’le dövüşmek zorunda kalırız. O bataklıkların içinde, kurtları kahvaltı niyetine yiyen aslan kertenkeleleri var. Derimiz yüzülmeden kuzeye varsak bile, kalelerin yarısı demiradamlarla dolu. Ortalıkta binlerce kahrolasıca, becerilesice kuzeyli adam da dolaşıyor.”

“Onlardan korkuyor musun?” diye sordu Arya. “Miden dövüş kaldırmıyor mu?”

Arya bir an için adamın ona vuracağını sandı. Tavşan kızarmıştı artık, hayvanın cızırdayan derisinden damlayan yağlar yemek ateşine düşüyordu. Sandor, tavşanı şişten çıkardı, kocaman elleriyle ikiye böldü ve yarısını Arya’ya attı. “Midemde hiçbir sorun yok,” dedi tavşanın budunu koparırken. “Ama seni ya da ağabeyini zerre umursamıyorum. Benim de bir ağabeyim var.”

Tyrion

“Tyrion,” dedi Sör Kevan Lannister bitkin bir sesle, “eğer Joffrey’nin ölümünde gerçekten masumsan, bunu yargılamada kolayca kanıtlarsın.”

Tyrion pencereden döndü. “Beni kim yargılayacak?”

“Adalet tahta aittir. Kral öldü fakat baban hâlâ El. Suçlanan kendi oğlu ve kurban da torunu olduğu için, Lord Tyrell ve Prens Oberyn’den onunla birlikte yargıç koltuğuna oturmalarını istedi.”

Tyrion ikna olmamıştı. Mace Tyrell kısa bir zaman için de olsa Joffrey’nin kayınbabasıydı. Kızıl Yılan da... yılandı işte. “Dövüşle yargılama talep etmeme izin verilecek mi?”

“Bunu tavsiye etmem.”

“Neden?” Dövüşle yargılama onu Vadi’de kurtarmıştı, burada neden kurtarmasındı? “Bana cevap ver amca. Dövüşle yargılama talep etmeme ve masumiyetimi bir şampiyonla kanıtlamama izin verilecek mi?”

“Elbette, eğer arzun buysa. Yine de bilmen gerekir ki bu çeşit bir yargılama söz konusu olursa ablan kendi şampiyonu olarak Sör Gregor Clegane’i seçecek.”

Bu sürtük benim hamlelerimi ben onları yapmadan önce engelliyor. Karakazan’ı seçmemesi talihsizlik olmuş. Bronn, üç kardeşin her birini kolayca hallederdi ama Yürüyen Dağ farklı bir rengin kazanıydı. “Bu konuyu düşünmeliyim,” dedi Tyrion. Bronn’la konuşmalıyım, bir an önce. Bunun ona neye mal olacağını düşünmek istemiyordu. Bronn’un kendi derisinin değeriyle ilgili abartılı fikirleri vardı. “Cersei’nin bana karşı şahidi var mı?”

“Her gün daha çok.”

“O halde benim de kendi şahitlerim olmalı.”

“Kimleri istediğini söyle, Sör Addam, Muhafızları gönderip onları duruşmaya getirsin.”

“Onları kendim bulmayı tercih ederim.”

“Kral öldürmek ve akraba katletmekle suçlanıyorsun. İstediğin gibi gidip gelmene izin verileceğini mi düşünüyorsun gerçekten?” Sör Kevan masayı gösterdi. “Kalemin, mürekkebin ve parşömenin var. İstediğin şahitlerin isimlerini yazarsan onları bulmak için elimden gelen her şeyi yaparım, bir Lannister olarak söz veriyorum. Ama duruşmaya gitmek dışında bu kuleden ayrılmayacaksın.”

Tyrion yalvararak kendini küçük düşürmeyecekti. “Yaverimin gidip gelmesine izin verir misin? Podrick Payne’in?”

“Arzun buysa elbette. Onu sana gönderirim.”

“Bunu yap. Erken olması geç olmasından iyidir ve şimdi olması erken olmasından iyidir.” Tyrion yazı masasına gitti. Ama kapının açıldığını duyunca arkasına döndü ve, “Amca?” dedi.

Sör Kevan duraksadı. “Evet?”

“Bunu ben yapmadım.”

“Buna inanabilmek isterdim Tyrion.”

Kapı kapandığında Tyrion Lannister sandalyeye çıktı, bir kalemi sivriltti ve boş bir parşömen aldı. Kim benim lehime konuşur? Kalemi hokkaya batırdı.

Podrick Payne geldiğinde parşömen hâlâ bakireydi. “Lordum,” dedi çocuk.

Tyrion kalemi masaya bıraktı. “Bronn’u bul ve onu bir an önce buraya getir. Ona işin içinde altın olduğunu söyle, hayal edebileceğinden fazla altın. Onsuz geri dönme sakın.”

“Evet lordum. Hayır demek istedim. Onsuz dönmem.” Podrick gitti.

Ne güneş batarken döndü ne de ay çıkarken. Tyrion pencere sekisinde uyuyakaldı ve şafak vakti kaskatı, ağrılı bir halde uyandı. Bir hizmetkâr kahvaltı için bir kupa birayla yulaf lapası ve elma getirdi. Tyrion yemeğini masada yedi, boş parşömen önündeydi. Bir saat sonra, hizmetkâr boş kâseyi almak için döndü. “Yaverimi gördün mü?” diye sordu Tyrion adama. Adam başını iki yana salladı.

Tyrion iç geçirerek masaya döndü ve kalemi tekrar hokkaya batırdı. Sansa, yazdı parşömenin üstüne. Uzun uzun isme baktı, çenesini öyle sert sıkmıştı ki dişleri acıdı.

Joffrey’nin bir parça yemek yüzünden boğulduğuna Tyrion bile inanmıyordu, Sansa onu zehirlemiş olmalıydı. Joff, şarap kadehini neredeyse kızın kucağına bırakmıştı ve ona ziyadesiyle sebep de vermişti. Karısı ortadan kaybolduğunda Tyrion’ın bütün tereddütleri de kaybolmuştu. Tek beden, tek yürek, tek ruh. Tyrion’ın ağzı seğirdi. Bu yeminlerin ona ne kadar az şey ifade ettiğini kanıtlamakta gecikmedi değil mi? Peki ne bekliyordun ki cüce?

Ama bununla birlikte... Sansa zehri nereden bulacaktı? Tyrion, kızın bu işte tek başına olduğuna inanmıyordu. Onu gerçekten bulmak istiyor muyum? Yargıçlar, Tyrion’ın çocuk karısının, kocasının hiç haberi olmadan bir kralı zehirlediğine inanacak mıydı? Ben olsam inanmazdım. Cersei, Sansa ve Tyrion’ın bu işi birlikte yaptıkları konusunda ısrar edecekti.

Buna rağmen, Tyrion ertesi gün parşömeni amcasına verdi. Sör Kervan ismi görünce kaşlarını çattı. “Tek şahidin Leydi Sansa mı?”

“Diğerlerini zaman içinde düşüneceğim.”

“Şimdi düşünsen iyi olur. Yargıçlar duruşmayı üç gün sonra başlatmaya niyetli.”

“Bu çok erken. Beni buraya kapatıp gözaltına aldınız. Bu durumda masumiyetimi ispat edecek şahitleri nasıl bulabilirim?”

“Ablan suçunu ispat edecek şahitler bulmakta hiç zorlanmadı.” Sör Kevan parşömeni dürdü. “Sör Addam’ın adamları karını arıyor. Varys, onun yeriyle ilgili haber verene yüz geyik, kızın kendisine getirene de yüz ejderha vadetti. Kız bulunabilir bir yerdeyse bulunacak ve ben onu sana getireceğim. Karı kocanın aynı hücreyi paylaşıp birbirini teselli etmesinde bir sakınca görmüyorum.”

“Çok naziksin. Yaverimi gördün mü?”

“Onu dün sana yollamıştım. Gelmedi mi?”

“Geldi,” dedi Tyrion, “sonra da gitti.”

“Tekrar gönderirim.”

Ama Podrick Payne ancak ertesi sabah döndü. Tedirgin bir halde odaya girdi, yüzünden korku okunuyordu. Bronn çocuğun arkasındaydı. Paralı asker, gümüş düğmeli deri bir yelek ve ağır bir sürüş pelerini giymişti, iyi deriden yapılmış bir çift eldiveni kılıç kemerine sıkıştırmıştı.

Tyrion, Bronn’un yüzüne bir kez baktı ve midesini kaldıran bir şey hissetti. “Çok geç kaldın.”

“Çocuk çok yalvardı, yoksa hiç gelmeyecektim. Stokeworth Kalesi’nde akşam yemeğine bekleniyorum.”

“Stokeworth?” Tyrion yataktan atladı. “Tanrılar aşkına, Stokeworth’te senin için ne var?”

“Bir gelin.” Bronn, başıboş bir kuzuya bakan bir kurt gibi gülümsedi. “İki gün sonra Lollys’le evleniyorum.”

“Lollys.” Mükemmel. Leydi Tanda’nın yarım akıllı kızı, şövalye bir koca ve karnındaki piç için bir çeşit baba alıyordu, Karasu Şövalyesi Sör Bronn da bir basamak daha yükseliyordu. Bu işte Cersei’nin pis kokulu parmakları vardı. “Ablam sana topal bir at satmış. Kız yarım akıllı.”

“Zekâ isteseydim seninle evlenirdim.”

“Lollys bir başka adamın çocuğuna hamile.”

“Onu dışarı çıkardığında benim çocuğuma hamile kalır.”

“O kız Stokeworth’ün vârisi bile değil,” dedi Tyrion. “Bir ablası var. Falyse. Evli bir abla.”

“On yıldır evli ve hâlâ çocuğu yok,” dedi Bronn. “Lord kocası onun yatağından uzak duruyor. Dedikodulara göre bakireleri tercih ediyormuş.”

“İsterse keçileri bile tercih edebilir, bir şey değişmez. Leydi Tanda öldüğünde araziler her halükârda Falyse’e geçecek.”

“Eğer Falyse annesinden önce ölmezse.”

Cersei, Leydi Tanda’ya koynunda beslesin diye ne çeşit bir yılan verdiğinin farkında mı diye merak etti Tyrion. Farkındaysa bile, umurunda mı? “O halde neden buradasın?”

Bronn omuz silkti. “Bir keresinde bana, biri benden seni satmamı isterse fiyatı iki katına çıkaracağını söylemiştin.”

Evet. “İki karı mı istiyorsun yoksa iki kale mi?”

“Her birinden bir tane yeter. Ama benden senin için Gregor Clegane’i öldürmemi isteyeceksen çok büyük bir kale olsa iyi olur.”

Yedi Krallık soylu bakirelerle doluydu ama en yaşlı, en fakir, en çirkin, en evde kalmış kız bile Bronn gibi alt tabaka doğumlu bir pislikle evlenmek istemezdi. Meğerki hamur gibi bir bedeni, hamur gibi bir beyni, karnında yüz kere tecavüze uğramaktan peydahlanmış babasız bir bebeği olsun. Leydi Tanda, Lollys’e bir koca bulmak için öyle umutsuzca çırpınıyordu ki, bir süre Tyrion’ı bile kovalamıştı, üstelik Kral Toprakları’nın yarısı Lollys’in üstüne çıkmadan önceydi bu. Cersei, bu teklifi bir şekilde tatlandırmış olmalıydı elbette, ayrıca Bronn bir şövalyeydi artık, küçük bir hanedanın kızı için uygun bir kısmetti.

“Ne yazık ki şu an için kale ve soylu bakire sıkıntım var,” diye kabul etti Tyrion. “Ama sana altın ve minnettarlık önerebilirim, eskisi gibi.”

“Altınım var. Minnettarlıkla ne satın alabilirim?”

“Neler alabileceğini bilsen şaşırırsın. Bir Lannister borcunu mutlaka öder.”

“Ablan da bir Lannister.”

“Leydi karım Kışyarı’nın vârisi. Bu işten, başım hâlâ omuzlarımın üstündeyken kurtulabilirsem bir gün karımın adına kuzeyi yönetebilirim. Sana da pastadan büyük bir dilim keserim.”

“Eğer, bir gün, olursa,” dedi Bronn. “Üstelik oralar çok soğuk. Lollys yumuşak, sıcak ve yakın. İki gün sonra onu dürtüyor olabilirim.”

“Kafamda canlandırmak isteyeceğim bir görüntü değil.”

“Öyle mi?” Bronn sırıttı. “Kabul et İblis. Lollys’i becermek ve Dağ’la dövüşmek arasında bir tercih yapmak zorunda kalsaydın, ben daha gözümü kırpamadan sen pantolonunu indirirdin.”

Lanet herif beni çok iyi tanıyor. Tyrion farklı bir taktik denedi. “Sör Gregor’un Kızıl Çatal’da yaralandığını duydum, sonra da Gölgeli Vadi’de. Yaraları onu yavaşlatmış olmalı.”

Bronn rahatsız olmuş gibi görünüyordu. “O hiçbir zaman hızlı değildi. Sadece anormal derecede iri ve güçlü. Hakkını vereyim, o cüssede bir adamdan bekleyeceğimden daha hızlı. Çok uzun bir menzili var ve aldığı darbeleri, normal bir adamın hissedeceği gibi hissetmiyor sanki.”

Bronn’u kışkırtacağını umarak, “Seni bu kadar çok mu korkutuyor?” diye sordu Tyrion.

“Beni korkutmaması için koca bir aptal olmam gerekirdi,” dedi Bronn. Omuzlarını silkti. “Onu devirebilirim belki. Bana saldırmasına izin veririm, yorgunluktan kılıcını kaldıramayacak hale gelene kadar etrafında dans ederim. Ayağını bir şekilde yerden keserim. Yere serildiklerinde boylarının ne kadar uzun olduğunun önemi kalmaz. Buna rağmen, bu iş çok riskli. Neden kendimi tehlikeye atayım? Küçük ve çirkin bir fahişe evladı olmana rağmen senden yeterince hoşlanıyorum... ama senin için dövüşürsem, neresinden tutsam kaybederim. Ya Yürüyen Dağ bağırsaklarımı dışarı döker ya da ben onu öldürürüm ve Stokeworth’ü kaybederim. Benim kılıcım satılıktır, hediye değil. Ben senin kahrolası kardeşin değilim.”

“Hayır,” dedi Tyrion üzüntüyle. “Değilsin.” Elini salladı. “Git öyleyse. Stokeworth’e ve Leydi Lollys’e koş. Umarım evlilik yatağında, benim kendi yatağımda bulduğumdan fazla mutluluk bulursun.”

Bronn kapıda duraksadı. “Ne yapacaksın İblis?”

“Gregor’u kendim öldüreceğim. Bundan neşeli bir şarkı çıkmaz mı?”

“Umarım o şarkıyı duyarım.” Bronn son bir kez sırıttı. Kapıdan, kaleden ve Tyrion’ın hayatından çıktı.

Pod ayağını yere sürttü. “Üzgünüm.”

“Neden? Bronn’un küstah ve kara kalpli bir pislik olması senin hatan mı? Bronn her zaman küstah ve kara kalpli bir pislikti ve ben onun bu özelliklerini seviyordum.” Tyrion kendine bir kadeh şarap doldurdu ve pencere sekisine gitti. Dışarıdaki manzara gri ve yağmurlu olmasına rağmen Tyrion’ın ruh halinden çok daha neşeliydi. Pod’u, Shagga’yı aramak üzere Kral Ormanı’na gönderebilirdi Tyrion ama ormanın derinliklerde haydutların on yıllardır saklanmak için kullandığı son derece gizli yerler vardı. Ve Pod, onu peynir alması için aşağı gönderdiğimde mutfağın yerini bulmakta bile zorlanıyor bazen. Timett oğlu Timett şimdiye kadar Ay Dağları’na geri dönmüş olmalıydı. Ve Bronn’a ne söylemiş olursa olsun, Tyrion’ın Sör Gregor’u bizzat öldürmeye çalışması Joff’un düğünündeki mızrakçı cücelerden daha büyük bir fars oyunu yaratırdı. Kulaklarında kahkaha fırtınaları çınlarken ölmeye niyetli değildi Tyrion. Dövüşle yargılanma konusu burada kapanır.

Sör Kevan aynı gün daha geç bir vakitte Tyrion’ı tekrar ziyaret etti, ertesi gün bir kez daha. Nazik bir şekilde Sansa’nın henüz bulunamadığı bilgisini verdi. Aynı gece ortadan kaybolan Sör Dontos’tan da haber yoktu. Tyrion’ın duruşmaya çağırmak istediği bir şahit var mıydı? Yoktu. Joffrey’nin kadehini doldurduğumu gören bin insan varken, o kahrolası şaraba zehir katmadığımı nasıl kanıtlayacağım?

Tyrion bütün gece hiç uyumadı.

Yatağın kubbesine bakarak ve hayaletlerini sayarak karanlıkta uzandı. Onu öperken gülümseyen Tysha’yı gördü, çırılçıplak bir halde korkudan titreyen Sansa’yı gördü. Boğazını yırtan Joffrey’yi gördü, yüzü gittikçe kararan çocuğun boynundan kan süzülüyordu. Cersei’nin gözlerini gördü, Bronn’un kurtlarınkine benzeyen gülümsemesini, Shae’in edepsiz sırıtışını. Shae’i düşünmek bile Tyrion’ı tahrik etmedi. Aletini uyandırıp onu tatmin ederse, sonrasında biraz daha rahat dinlenebileceğini düşünerek kendini okşadı ama bu da işe yaramadı.

Sonra şafak söktü ve duruşma vakti geldi.

O sabah Tyrion’ı almaya gelen Sör Kevan değildi; bir düzine altın pelerinliyle birlikte Addam Marbrand gelmişti. Tyrion haşlanmış yumurta, yanık domuz pastırması ve kızarmış ekmekle kahvaltı edip en güzel kıyafetini giydi. “Sör Addam,” dedi. “Babamın beni duruşmaya götürmek üzere Kral Muhafızları’nı göndereceğini düşünmüştüm. Ben hâlâ kraliyet ailesinin mensubuyum, öyle değil mi?”

“Öylesiniz lordum. Lakin Kral Muhafızları’nın çoğu aleyhinizde tanıklık edecek korkarım. Lord Tywin size onların eşlik etmesinin münasip olmayacağını düşündü.”

“Tanrılar bizi namünasip bir şey yapmaktan korusun. Buyurun, gidelim.”

Tyrion, Joffrey’nin öldüğü taht odasında yargılanacaktı. Sör Addam tarafından yüksek bronz kapılardan geçirilirken üzerindeki gözleri hissedebiliyordu. Yüzlerce insan onun yargılandığını görmek için toplanmıştı. Tyrion bunun için gelmiş olduklarını umuyordu en azından. Bildiğim kadarıyla hepsi aleyhimde tanıklık edecek. Yukarıdaki galeride oturan Kraliçe Margaery’yi gördü. Yasla solgun ve güzel. İki kere evlendi, iki kere dul kaldı ve daha on altı yaşında. Kızın bir yanında annesi duruyordu, diğer yanında büyükannesi vardı, leydiler ve babasının hanesinden şövalyeler galerinin geri kalanını doldurmuştu.

Yüksek platform hâlâ boş Demir Taht’ın altındaydı, platformdaki masalardan sadece biri kaldırılmamıştı. Masanın arkasında, yeşil üstüne altın desenli bir mintan giyen tıknaz Lord Mace Tyrell ile turuncu, sarı ve kırmızı çizgili uçuşan bir kıyafet giyen ince uzun Prens Oberyn oturuyordu. Lord Tywin Lannister iki adamın arasındaydı. Benim için hâlâ umut var belki de. Dorneluyla Yüksek Bahçeli birbirinden nefret ediyor. Bunu kullanmanın bir yolunu bulabilirsem...

Yüce Rahip bir dua okumaya başladı, Yukarıdaki Baba’nın onlara adalet yolunda rehberlik etmesini istedi. Rahip duayı bitirdiğinde aşağıdaki baba öne eğildi ve, “Tyrion, Kral Joffrey’yi öldürdün mü?” dedi.

Bir an bile harcamadı. “Hayır.”

“Pekâlâ, bu içimizi rahatlattı,” dedi Oberyn Martell kuru bir sesle.

“O halde Sansa Stark mı yaptı?” diye sordu Lord Tyrell.

Onun yerinde olsaydım ben yapardım. Ama Sansa her neredeyse ve bu işteki rolü her ne ise, hâlâ Tyrion’ın karısıydı. Tyrion onun omuzlarına kendi koruma pelerinini sermişti, bunu yapmak için bir soytarının sırtına çıkmak zorunda kalmış olsa bile. “Joffrey’yi tanrılar öldürdü. Güvercin turtası yerken boğuldu.”

Lord Tyrell’in yüzü kızardı. “Pastacıları mı suçlayacaksın?”

“Onları ya da güvercinleri. Beni bu işin dışında bırakın da.” Tyrion gergin kahkahaları duydu ve hata ettiğini anladı. Diline dikkat et seni küçük aptal, yoksa mezarını dilin kazacak.

“Sana karşı şahitler var,” dedi Lord Tywin. “Önce onları dinleyeceğiz. Daha sonra sen de kendi şahitlerini gösterebilirsin. Sadece bizim iznimizle konuşacaksın.”

Tyrion’ın, başıyla onaylamaktan başka yapacak bir şeyi yoktu.

Sör Addam doğru söylemişti; içeri çağrılan ilk adam, Kral Muhafızları’ndan Sör Balon Swann’dı. Yüce Rahip tarafından sadece doğruları söyleyeceğine yemin ettirildikten sonra, “Lord El,” diye başladı şövalye, “gemi köprüsünde oğlunuzla yan yana savaşma şerefine nail oldum. Kendisi boyundan çok daha büyük bir cesarete sahip ve bu işi onun yaptığına asla inanmayacağım.”

Salondan mırıltılar yükseldi ve Tyrion, Cersei’nin hangi çılgın oyunu oynadığını merak etti. Neden benim masum olduğuma inanan bir şahit göstersin? Çok geçmeden öğrendi. Sör Balon, isyan günü Tyrion’ı Joffrey’nin üstünden nasıl çektiğini gönülsüzce anlattı. “Evet Majesteleri’ne saldırdı ama hepsi bu kadardı. Bir öfke anıydı. Bir yaz fırtınası. Ayaktakımı neredeyse hepimizi öldürecekti.”

“Targaryenlar zamanında, kraliyet kanına saldıran adamın, saldırıda kullandığı eli kesilirdi,” dedi Dorne’un Kızıl Yılan’ı. “Cücenin eli tekrar mı büyüdü, yoksa siz Kral Muhafızları olarak görevinizi mi unuttunuz?”

“Saldıran da kraliyet kanıydı,” diye yanıtladı Sör Balon. “Ayrıca Kral Eli’ydi.”

“Hayır,” dedi Lord Tywin. “El’in görevini yürütüyordu, bana vekâleten.”

Sör Meryn Trant şahit olarak yerini aldığında, Sör Balon’ın hikâyesini memnuniyetle detaylandırdı. “Kralı yere devirdi ve onu tekmelemeye başladı. Majesteleri’nin, ayaktakımının elinden zarar görmeden kurtulmasının adaletsizlik olduğunu söyledi.”

Tyrion ablasının planını anlamaya başlamıştı. Cersei, dürüstlüğüyle meşhur bir adamla başladı ve onu son damla sütüne kadar sağdı. Bundan sonra gelecek her şahit daha kötü bir hikâye anlatacak ve ben sonunda, Zalim Maegor ile Deli Aerys’in karışımı kadar kötü görüneceğim, baharat olarak da bir çimdik Değersiz Aegon.

Sör Meryn, Tyrion’ın, Sansa Stark’ı cezalandıran Joffrey’yi nasıl durdurduğunu anlatarak devam etti. “Cüce, Majesteleri’ne, Aerys Targaryen’ın başına ne geldiğini bilip bilmediğini sordu. Sör Boros kralımızı savunmak için sesini yükselttiğinde, İblis onu ölümle tehdit etti.”

Bir sonraki şahit bizzat Blount’tu, aynı kederli hikâyeyi tekrar etti. Onu Kral Muhafızları’ndan uzaklaştıran Cersei’ye karşı beslediği nefrete rağmen Cersei’nin istediği şeyleri söyledi.

Tyrion dilini daha fazla tutamadı. “Yargıçlara Joffrey’nin marifetlerini de anlatsanıza, neden anlatmıyorsunuz?”

Büyük çeneli adam Tyrion’a baktı. “Yabanilerinize, ağzımı açtığım takdirde beni öldürmelerini emrettiniz, yargıçlara anlatacağım budur.”

“Tyrion,” dedi Lord Tywin. “Sadece biz söylediğimiz zaman konuşacaksın. Bunu bir uyarı olarak kabul et.”

Tyrion sustu, öfkeden kuduruyordu.

Daha sonra Karakazanlar geldi, üçü de, sırayla. Osney ve Osfryd, Tyrion’ın Karasu Savaşı’ndan önce Cersei’yle yediği akşam yemeğini ve Tyrion’ın tehditlerini anlattı.

“Majesteleri’ne onu inciteceğini söyledi,” dedi Sör Osfryd. “Ona zarar vereceğini,” diye süsledi Osney. “Onun güvende ve mutlu olduğu bir günü bekleyeceğini ve mutluluğunu ağzındaki küllere çevireceğini söyledi.” Adamların ikisi de Alayaya’dan bahsetmedi.

Kusursuz zırhı ve bembeyaz pelerini içinde şövalyeliğin resmi gibi görünen Sör Osmund Karakazan, Kral Joffrey’nin, dayısı Tyrion’ın onu öldürmeye niyetli olduğunu uzun zamandır bildiğine dair yemin etti. “Bana bu beyaz pelerini verdikleri gündü lordlarım,” dedi yargıçlara. “O cesur delikanlı bana dedi ki, ‘İyi Sör Osmund, beni iyi koruyun, çünkü dayım beni sevmiyor. Benim yerime kral olmak istiyor.’”

Tyrion bu kadarını hazmedemezdi. “Yalancı!” Altın pelerinliler tarafından geri çekilmeden önce öne doğru iki adım attı.

Lord Tywin kaşlarını çattı. “Sıradan bir eşkıya gibi ellerini ve ayaklarını zincirlememiz mi gerek?”

Tyrion dişlerini sıktı. İkinci hata, aptal, aptal, aptal cüce. Sakin ol yoksa işin bitecek. “Hayır. Lütfen affedin lordlarım. Yalanları beni öfkelendirdi.”

“Doğruları demek istiyorsun,” dedi Cersei. “Baba, lütfen onu zincire vurun, sizin güvenliğiniz için. Nasıl biri olduğunu görüyorsunuz.”

“Ben bir cüce görüyorum,” dedi Prens Oberyn. “Bir cücenin öfkesinden korktuğum gün, kendimi bir fıçı kırmızıda boğacağım gündür.”

“Zincire ihtiyaç yok.” Lord Tywin pencerelere baktı ve ayağa kalktı. “Vakit geç oldu. Yarın sabah kaldığımız yerden devam edeceğiz.”

O gece, kule hücresinde boş bir parşömen ve bir kadeh şarapla yalnızken, Tyrion kendini karısını düşünürken buldu. Sansa’yı değil; ilk karısını, Tysha’yı. Fahişe karım, kurt karım değil. Tysha’nın ona duyduğu aşk sahteydi ama Tyrion inanmıştı ve o inancın içinde sevinç bulmuştu. Sen bana tatlı yalanlar ver ve ben senin acı gerçeklerini saklayayım. Şarabını içti ve Shae’i düşündü. Daha sonra, Sör Kevan olağan akşam ziyaretini yaptığında ona Varys’i sordu.

“Hadımın senin lehine konuşacağını mı düşünüyorsun?”

“Onunla konuşana kadar bunu düşünemem. Bana bir iyilik et ve onu buraya gönder amca.”

“Nasıl istersen.”

Üstat Ballabar ve Üstat Frenken duruşmanın ikinci gününü açtılar. Kral Joffrey’nin soylu cesedini de açtıklarına ve onun soylu gırtlağında güvercin turtası veya başka bir yemek parçası bulmadıklarına dair yemin ettiler. “Kralımızı zehir öldürdü lordlarım,” dedi Ballabar, Frenken üzgün bir halde başıyla onayladı.

Daha sonra, uzun tavuk gıdısından beyaz tüyler çıkan ve bastonuna iyice yaslanıp titrek adımlarla yürüyen Yüce Üstat Pycelle’i öne getirdiler. Yaşlı adam ayakta duramayacak kadar kırılgandı, bu sebeple yargıçlar, üstat için bir sandalye ve masa getirilmesine izin verdiler. Masanın üstünde birkaç küçük kavanoz vardı. Pycelle her birinin adını söylemekten mutluluk duydu.

“Bozilaç,” dedi titrek bir sesle, “kurbağa dışkısından yapılır. Gece gölgesi, tatlıuyku, şeytan dansı. Bu körgöz. Buna dulkanı denir, renginden ötürü. Zalim bir zehirdir. İnsanın mesanesini ve bağırsaklarını tıkar, insan sonunda kendi zehriyle ölür. Bu kurt felaketi, bu yılan zehri ve bu da Lys’in gözyaşları. Evet, hepsini biliyorum. İblis Tyrion Lannister beni hileyle zindana attırdığında bunları benim odamdan çaldı.”

Babasının öfkesini göze alarak, “Pycelle,” diye seslendi Tyrion, “bu zehirlerden herhangi biri, bir adamın nefesini kesebilir mi?”

“Hayır. Bunu yapmak için daha nadir bir zehir bulmak gerekir. Ben Hisar’da küçük bir çocukken, hocalarım o zehre kısaca boğucu derdi.”

“Fakat bu nadir zehir bulunmadı değil mi?”

“Hayır lordum.” Pycelle, Tyrion’a baktı. “Çünkü siz o zehri, tanrıların yeryüzüne gönderdiği en soylu çocuğu öldürmek için kullandınız.”

Tyrion’ın öfkesi, mantığını yendi. “Joffrey zalim ve aptaldı ama onu ben öldürmedim. İsterseniz kafamı kesin, yeğenimin ölümünde benim parmağım yok.”

“Sessizlik!” dedi Lord Tywin. “Seni üç kez uyardım. Bir dahaki sefere ağzın bağlanır ve zincire vurulursun.”

Pycelle’in ardından bitmez tükenmez ve bezdirici bir geçit alayı geldi. Lordlar, leydiler ve soylu şövalyeler. Yüksek doğumlular ve mütevazı kanlılar. Hepsi düğün ziyafetindeydi, hepsi Joffrey’nin boğulduğunu ve yüzünün bir Dorne eriği gibi karardığını görmüştü. Lord Redwyne, Lord Celtigar ve Sör Flemet Brax, Tyrion’ın kralı tehdit ettiğini duymuştu. İki hizmetkâr, bir hokkabaz, Lord Gyles, Sör Hobber Redwyne ve Sör Philip Foote onu düğün kadehini doldururken görmüştü. Leydi Merryweather, Joff ve Margaery turtayı keserken, kralın şarabına bir şey atan cüceyi gördüğüne dair yemin etti. Yaşlı Estermont, genç Peckledon, şarkıcı Galyeon, yaverler Morros ve Jothos Slynt, Joffrey ölürken cücenin kadehi nasıl kaldırdığını ve dibindeki zehirli şarabı nasıl yere döktüğünü anlattı.

Ne vakit bu kadar çok düşmanım oldu? Leydi Merryweather bir yabancıdan başka bir şey değildi. Kadının kör mü yoksa satılmış mı olduğunu merak etti Tyrion. Galyeon hikâyesini müzikle anlatmıştı en azından, aksi takdirde ifadesinin yetmiş yedi kıtası olurdu.

O gece, akşam yemeğinden sonra gelen Sör Kevan soğuk ve mesafeliydi. O da benim yaptığımı düşünüyor. “Bizim için şahidin var mı?” diye sordu amcası.

“Henüz yok. Karımı bulduysan başka.”

Sör Kevan başını iki yana salladı. “Duruşma senin adına çok kötü gidiyor.”

“Ah, öyle mi diyorsun? Dikkat etmemiştim.” Tyrion yarasına dokundu. “Varys gelmedi.”

“Gelmeyecek de. Yarın sana karşı tanıklık edecek.”

Harika. “Anlıyorum.” Tyrion sandalyesinde kıpırdandı. “Merak ediyorum. Sen her zaman adil bir adam oldun amca. Seni ne ikna etti?”

“Onları kullanmaya niyetli olmasaydın Pycelle’in zehirlerini çalmazdın,” dedi Sör Kevan açık sözlülükle. “Ve Leydi Merryweather senin şaraba bir şey attığını...”

“...görmedi! Görecek bir şey yoktu. Ama bunu nasıl kanıtlarım? Burada kapalıyken herhangi bir şeyi nasıl kanıtlarım?”

“Belki de itiraf etme vaktin gelmiştir.”

Tyrion, Kızıl Kale’nin kalın duvarlarına rağmen yağmurun biteviye sesini duyabiliyordu. “Şunu tekrar söyler misin amca? Beni itiraf etmeye teşvik ettiğine yemin edebilirim.”

“Eğer tahtın önünde suçunu kabul edersen ve pişman olduğunu söylersen, baban seni kılıçtan esirgeyebilir. Siyahları giymene izin verilebilir.”

Tyrion amcasının yüzüne güldü. “Cersei, Eddard Stark’a aynı şartları önermişti. O hikâyenin nasıl sonladığını hepimiz biliyoruz.”

“Babanın o işte bir rolü yoktu.”

En azından bu kadarı doğruydu. “Gece Nöbetçileri katillerle, hırsızlarla ve tecavüzcülerle dolu,” dedi Tyrion, “ama orada bulunduğum süre içinde bir kral katiliyle tanıştığımı hatırlamıyorum. Eğer bir akraba ve kral katili olduğumu kabul edersem, babamın sadece başını sallayacağına, beni affedeceğine ve birkaç parça yün kıyafetle birlikte Sur’a postalayacağına inanmamı mı bekliyorsun?” Tyrion amcasını kaba bir şekilde yuhaladı.

“Ben bağışlanmaktan bahsetmedim,” dedi Sör Kevan sert bir şekilde. “Bir itiraf bu meseleyi çözer ve unutturur. Babanın benim aracılığımla bu teklifi göndermesinin sebebi budur.”

“Benim adıma kendisine teşekkür et amca,” dedi Tyrion, “ama ona itiraf havasında olmadığımı söyle.”

“Senin yerinde olsam havamı değiştirirdim. Ablan başını istiyor ve en azından Lord Tyrell ona istediğini vermeye meyilli.”

“Yargıçlarımdan biri hükmümü çoktan verdi demek, savunmamın tek kelimesini duymadan?” Tyrion’ın beklediğinden fazla değildi bu. “Buna rağmen konuşmama ve şahit sunmama izin verilecek mi?”

“Şahidin yok,” diye hatırlattı amcası. “Tyrion, eğer bu aşağılık cinayetten suçluysan, Sur senin hak ettiğinden çok daha iyi bir kader demektir. Ve eğer bir suçun yoksa... kuzeyde savaş var, biliyorum, buna rağmen orası senin için Kral Toprakları’ndan daha güvenli bir yer olur, bu duruşmanın sonucu ne olursa olsun. Şehir halkı senin suçlu olduğundan emin, seni parçalara ayırırlar.”

“Bu ihtimalin seni kadar üzdüğünü görebiliyorum.”

“Sen benim ağabeyimin oğlusun.”

“Bunu ona da hatırlatabilirsin.”

“Eğer onun ve Joanna’nın kanını taşımasaydın senin siyahları giymene izin verir miydi sanıyorsun? Tywin sana sert bir adam gibi görünüyor biliyorum, fakat şartların gerektirdiğinden daha sert bir adam değil. Bizim babamız nazik ve cana yakın biriydi ama o kadar zayıftı ki, kendi sancak beyleri içki masalarında onunla dalga geçerdi. Bazıları ona açık açık meydan okumaktan çekinmezdi. Diğer lordlar altınlarımızı borç olarak alır ve geri ödemeye zahmet etmezdi. Mecliste dişsiz aslanlar hakkında şakalar yapılırdı. Metresleri bile ondan bir şeyler çalardı. Fahişelikten en fazla bir basamak yüksekte olan bir kadın, annemizin mücevherlerini aşırmıştı! Lannister Hanedanı’nı ait olduğu yere geri koymak Tywin’e düştü. Tıpkı, daha yirmi yaşına gelmeden bu diyarı yönetmenin ona düştüğü gibi. Bu ağır yükü yirmi yıl boyunca taşıdı ve bütün kazancı deli bir kralın kıskançlığı oldu. Hak ettiği saygıyı görmek yerine, sayısız hakarete katlanmak zorunda kaldı. Buna rağmen Yedi Krallık’a huzur, bolluk ve adalet verdi. O adil bir adamdır. Ona güvenirsen akıllılık etmiş olursun.”

Tyrion şaşkınlıkla gözlerini kırpıştırdı. Sör Kevan her zaman sert, duygusuz ve mantıklı bir adam olmuştu; daha önce onu böyle hararetle konuşurken görmemişti Tyrion. “Onu seviyorsun.”

“O benim ağabeyim.”

“Ben... ben söylediklerini düşüneceğim.”

“O halde dikkatli düşün. Ve çabuk.”

Tyrion o gece başka bir şey düşünmedi ama sabah olduğunda babasına güvenip güvenmeyeceğine dair bir karar verebilmiş değildi. Bir hizmetkâr kahvaltı için yulaf lapası ve bal getirdi ama Tyrion itirafı düşününce ağzına sadece safra tadı geldi. Bana hayatımın sonuna kadar akraba katili diyecekler. Bin ya da daha uzun yıllar boyunca, eğer hatırlanacaksam, genç yeğenini kendi düğününde zehirleyen canavar cüce olarak hatırlanacağım. Bu düşünce onu öyle öfkelendirdi ki, Tyrion kâseyi ve kaşığı odanın karşı tarafına fırlatıp, duvarda yulaf lapası lekeleri bıraktı. Sör Addam Marbrand, Tyrion’ı duruşmaya götürmek üzere odaya geldiğinde duvardaki lekeye merakla baktı ama ne olduğunu sormayacak kadar terbiyesi vardı.

“Lord Varys,” dedi çığırtkan, “muhbir başı.”

Pudralı, süslü püslü ve gül kokulu Örümcek, bütün konuşması boyunca ellerini birbirine sürttü. Hadım, İblis’in, Joffrey’yi Tazı’nın korumasından ayırmak üzere nasıl komplo hazırladığını ve Bronn’la, Prens Tommen’ı tahta çıkarmanın faydaları hakkında neler konuştuğunu yas dolu bir ses tonuyla anlatırken, sanki ellerini yıkıyor ve hayatım ellerinden akıp gidiyor, diye düşündü Tyrion. Yarım doğrular, büsbütün yalanlardan daha kıymetliydi. Diğerlerinin aksine Varys’in belgeleri vardı; titiz bir şekilde notlarla, detaylarla, tarihlerle, tam diyaloglarla doldurulmuş parşömenler. Varys, Tyrion’ın Yüce Üstat Pycelle’e yaptığı gece ziyaretini ve zehir hırsızlığını doğruladı. Tyrion’ın o akşam yemeğinde Cersei’yi tehdit ettiğini doğruladı. Kralın zehirlenmesi dışındaki her kahrolası şeyi doğruladı. Prens Oberyn bütün bunları bilmesinin nasıl mümkün olabileceğini sorduğunda, “Küçük kuşlarım söyledi,” dedi hadım kıkırdayarak. “Bilmek onların varlık amacı, benim de öyle.”

Küçük bir kuşu nasıl sorgulayabilirim? diye düşündü Tyrion. Kral Toprakları’ndaki ilk günümde hadımın kafasını kesmeliydim. Lanet olsun ona. Ve ona güvendiğim için bana lanet olsun.

Varys salondan ayrılırken, “Her şeyi duyduk mu?” diye sordu Lord Tywin kızına.

“Hemen hemen,” dedi Cersei. “Yarın son bir şahit getirmeme izin vermenizi rica ediyorum.”

“Nasıl istersen,” dedi Lord Tywin.

Ah, güzel, diye düşündü Tyrion öfkeyle. Bu duruşma güldürüsünden sonra infaz edilmek adeta huzur bulmak olacak.

O gece, pencerede oturmuş şarap içerken, Tyrion kapısının dışında sesler duydu. Sör Kevan cevabımı almak için geldi, diye düşündü hemen, fakat gelen Sör Kevan değildi.

Tyrion, Sör Oberyn’e alaycı bir reverans yapmak için ayağa kalktı. “Yargıçların sanıkları ziyaret etmesine izin veriliyor mu?”

“Prensler istedikleri yere gitmekte özgür. Daha doğrusu muhafızlarına böyle söyledim.” Kızıl Yılan bir sandalyeye oturdu.

“Babam sana kızacak.”

“Lord Tywin’in mutluluğu, ilgilendiğim şeylerin listesinde asla üst sıralarda olmadı. İçtiğin Dorne şarabı mı?”

“Arbor.”

Oberyn yüzünü buruşturdu. “Kırmızı su. Onu zehirledin mi?”

“Hayır. Ya sen?”

Prens gülümsedi. “Bütün cücelerin dilleri seninki gibi mi? Bu günlerden birinde, biri o dilini kesecek.”

“Bunu ilk söyleyen sen değilsin. Belki de dilimi kendim kesmeliyim, sorun yaratmaktan başka bir işe yaramıyor.”

“Evet gördüm. Sanırım Lord Redwyne’ın şarabından biraz içeceğim.”

“Nasıl istersen.” Tyrion prense bir kadeh şarap verdi.

Adam bir yudum aldı, şarabı ağzında çalkaladı ve yuttu. “Şimdilik işe yarar. Yarın sana sert bir Dorne şarabı göndereceğim.” Bir yudum daha içti. “Aradığım altın saçlı fahişeyi buldum.”

“Chataya’nın evini buldun demek?”

“Chataya’nın evinde siyah derili kızla yattım. Adı Alayaya sanırım. Sırtındaki kamçı izlerine rağmen fevkalade bir kız. Lakin benim bahsettiğim fahişe, ablandı.”

“Seni de baştan çıkardı mı?” diye sordu Tyrion, şaşkın değildi.

Oberyn yüksek sesle güldü. “Hayır ama fiyatını ödersem çıkaracak. Hatta üstü kapalı bir şekilde evlilikten bile bahsetti. Majesteleri’nin yeni bir kocaya ihtiyacı var, bir Dorne prensinden daha iyisini mi bulacak? Ellaria bu evliliği kabul etmem gerektiğine inanıyor. Cersei’yi yatağımızda hayal etmek bile ıslanmasına yetiyor. Üstelik cüce meteliğini ödememiz bile gerekmiyor. Ablanın benden tek istediği; normalden büyük ve burunsuz bir kafa.”

“Ve?” dedi Tyrion, bekledi.

Prens Oberyn cevap olarak kadehini döndürdü ve konuşmaya başladı. “Genç Ejderha çok uzun zaman önce Dorne’u fethettiğinde, bizim yönetimimizi Yüksek Bahçe Lordu’na bıraktı, Güneş Mızrağı’nın Mutavaatı’ndan sonra. Şu Tyrell, dizlerimizin bükülü halde durduğundan emin olmak için kuyruğunu kaleden kaleye gezdirdi. Tüm gücüyle geliyordu, kendine bir kale alıyordu bir ay dönümü kalıyordu ve bir sonraki kaleye gidiyordu. Lordları odalarından çıkarmak ve onların yataklarını kendine almak gibi bir alışkanlığı vardı. Bir gece kendini ağır, kadife bir kubbenin altında buldu. Yastıkların yakınına, karyolanın direğine bir kuşak asılmıştı, olur da lord bir fahişe çağırmak ister diye. Şu Tyrell, Dornelu kadınlara düşkündü, onu kim suçlayabilir ki? Velhasıl kuşağı çekti, yatağın kubbesi açıldığında lordun kafasına yüz tane kızıl akrep düştü. Onun ölümü, kısa zamanda Dorne’un her yanına yayılan bir ateş yaktı. Genç Ejderha’nın zaferleri on beş gün içinde silindi. Diz çöken adamlar ayağa kalktı ve biz yine özgürdük.”

“Hikâyeyi biliyorum,” dedi Tyrion. “Yani?”

“Sadece bu. Eğer bir gün yatağımın yanında bir kuşak bulur da onu çekersem, üstüme akreplerin düşmesini, bütün çıplak güzelliğiyle kraliçenin düşmesine tercih ederim.”

Tyrion sırıttı. “Öyleyse ortak bir yönümüz var.”

“Ablana teşekkür de borçluyum şüphesiz. Eğer ziyafette seni suçlamasaydı, benim seni yargılamam yerine sen beni yargılıyor olabilirdin.” Prensin gözleri keyifle karardı. “Kim zehri Dorne’un Kızıl Yılan’ından daha iyi bilir neticede? Tyreller’i tahttan uzak tutmak için kimin daha iyi bir sebebi vardır? Ve Joffrey artık mezarda; Dorne kanunlarına göre, Demir Taht onun bir küçük kardeşi Myrcella’ya geçmeli ve Myrcella senin sayende benim yeğenimle nişanlı.”

“Dorne kanunları burada geçmez.” Tyrion kendi sorunlarının içinde öyle kısılıp kalmıştı ki tahta kimin geçeceğini düşünmek için durmamıştı bile. “Babam tacı Tommen’a giydirecek, bundan emin olabilirsin.”

“Tacı Tommen’a giydirebilir gerçekten, burada, Kral Toprakları’nda. Ağabeyimin de Güneş Mızrağı’nda Myrcella’ya taç giydireceğini söylemeye gerek yok. Baban, kuzenin adına kuzinine karşı savaş açar mı sence? Ya ablan?” Oberyn omuzlarını silkti. “Belki de kraliçeyle evlenmeliyim, oğluna karşı kızını desteklemesi şartıyla. Bunu yapar mı sence?”

Asla, demek istedi Tyrion ama kelime boğazında takıldı. Cersei, cinsiyeti sebebiyle güçten mahrum bırakılmaktan her zaman nefret etmişti. Dorne kanunları batıda geçseydi, Cersei kendi başına Casterly Kayası’nın vârisi olurdu. O ve Jaime ikizdi ama dünyaya ilk Cersei gelmişti ve bu yeterliydi. Myrcella’nın davasını desteklemekle kendi davasını desteklemiş olurdu. “Ablamın, Myrcella ve Tommen arasından nasıl bir tercih yapacağını bilmiyorum,” diye kabul etti Tyrion. “Bir şey değişmez. Babam ona asla böyle bir tercih hakkı vermez.”

“Baban,” dedi Prens Oberyn, “sonsuza dek yaşamayacak.”

Prensin ses tonundaki bir şey Tyrion’ın boynundaki tüyleri ürpertti. Tyrion aniden Elia’yı ve Oberyn’in kül tarlasından geçerlerken söylediği şeyleri hatırladı. Sadece kılıcı savuran eli değil, emri veren kafayı da istiyor. “Kızıl Kale’de böyle hainliklerden bahsetmek aptallık olur prensim. Küçük kuşlar dinliyor.”

“Bırak dinlesinler. Bir adamın ölümlü olduğunu söylemek hainlik midir? Eski Valyria’da valar morghulis derlerdi. Bütün insanlar ölmeli. Sonra Kıyamet geldi ve bunu kanıtladı.” Dornelu adam pencereye gidip geceye baktı. “Bize gösterecek bir şahidin olmadığı söyleniyor.”

“Şu tatlı yüzüme bir kez bakmanızın, masumiyetime inanmanız için yeterli olacağını umuyordum.”

“Yanılıyorsun lordum. Yüksek Bahçe’nin Şişman Gülü, senin suçlu olduğundan epey emin ve öldüğünü görmeye kararlı. Bize en az elli kez hatırlattığı gibi, onun kıymetli Margaery’si de aynı kadehten içiyordu.”

“Ya sen?” dedi Tyrion.

“İnsanlar genellikle göründükleri gibi değillerdir. O kadar suçlu görünüyorsun ki masum olduğuna inandım. Buna rağmen büyük ihtimalle mahkûm edileceksin. Dağların bu tarafında pek adalet yok. Elia, Aegon ya da Rhaenys için hiç yoktu. Neden senin için olsun? Joffrey’nin gerçek katilini bir ayı yedi belki. Kral Toprakları’nda sıklıkla olan bir şey bu. Ah, dur, ayı Harrenhal’daydı, şimdi hatırladım.”

“Oynadığımız oyun bu mu?” Tyrion yaralı burnunu ovuşturdu. Oberyn’e gerçeği söylemekte bir sakınca görmedi. “Harrenhal’da bir ayı vardı ve Sör Amory’yi gerçekten öldürdü.”

“Onun için ne kadar üzücü,” dedi Kızıl Yılan. “Senin için de. Bütün burunsuz adamlar bu kadar kötü mü yalan söylüyor acaba?”

“Yalan söylemiyorum. Sör Amory, Prenses Rhaenys’i babasının yatağının altından çekip çıkardı ve onu ölümüne bıçakladı. Amory’nin yanında birkaç silahlı asker vardı ama onların isimlerini bilmiyorum.” Tyrion öne eğildi. “Prens Aegon’ın kafasını duvara vuran ve ellerinde hâlâ onun kanı ve beyin parçaları varken senin kız kardeşine tecavüz eden Sör Gregor Clegane’di.”

“Bu ne şimdi? Gerçek, bir Lannister’dan?” Oberyn soğuk bir ifadeyle gülümsedi. “Emirleri baban verdi, evet?”

“Hayır.” Tyrion hiç tereddüt etmeden yalan söylemiş ve bunu neden yapması gerektiğini kendine sormak için hiç duraksamamıştı.

Dornelu adam ince ve siyah kaşını kaldırdı. “Nasıl da vazifeşinas bir evlat. Ve çok zayıf bir yalan. Ablamın çocuklarını kırmızı Lannister pelerinlerine sarılmış bir halde Kral Robert’a sunan Lord Tywin’di.”

“Belki de bu konuşmayı babamla yapmalısın. O oradaydı. Ben Casterly Kayası’ndaydım. Ve o kadar küçüktüm ki bacaklarımın arasındaki şeyin sadece işemeye yaradığını sanıyordum.”

“Evet ama şimdi buradasın ve bana kalırsa bir sorunun var. Masumiyetin, yüzündeki yara kadar aşikâr olabilir ama bu seni kurtarmayacak. Baban da öyle.” Dorne prensi gülümsedi. “Ama ben kurtarabilirim.”

“Sen?” Tyrion prensin yüzünü inceledi. “Sen üç yargıçtan sadece birisin. Beni nasıl kurtarabilirsin?”

“Yargıcın olarak değil. Şampiyonun olarak.”

Jaime

Beyaz bir odada, beyaz bir masanın üstünde, beyaz bir kitap vardı.

Oda yuvarlaktı, beyaz boyalı duvarlara beyaz yün goblenler asılmıştı. Bu oda, Beyaz Kılıç Kulesi’nin ilk katını oluşturuyordu. Kale duvarlarının bir köşesine inşa edilmiş dört katlı, ince uzun kule koya bakıyordu. Mahzen kat silahları ve zırhları barındırıyordu, ikinci ve üçüncü katlarda Kral Muhafızları’nın altı kardeşinin ayrı ayrı uyku hücreleri vardı.

O hücrelerden biri on sekiz yıldır Jaime’ye aitti ama o bu sabah bütün eşyalarını, tamamıyla Lord Kumandan dairesi olarak tahsis edilen en üst kata taşımıştı. Dairedeki odalar da ayrı ayrıydı fakat hücrelerden çok daha geniş ve havadarlardı; üstelik dış duvarların üzerindeydiler, yani Jaime’nin deniz manzarası olacaktı. Bundan hoşlanacağım, diye düşündü Jaime. Manzaradan ve diğer her şeyden.

Oda kadar solgun olan Jaime, Kral Muhafızları beyazlarının içinde kitabın başına oturdu ve Yeminli Kardeşler’ini bekledi. Kalçasından bir uzunkılıç sarkıyordu. Yanlış kalçasından. Eskiden kılıcı sol tarafına takardı hep. Ve silahını, bedeninin çaprazından çekip kınından çıkarırdı. Kılıcı bu sabah sağ kalçasına kaydırmıştı, aynı minvalde sol eliyle çekebilmek için. Ama kılıcın oradaki ağırlığı tuhaf geliyordu ve Jaime silahı kınından çekmeye çalıştığında bütün hareket hantal ve gayritabii görünmüştü. Kıyafetleri de kötü duruyordu. Kral Muhafızları’nın kış esvaplarını giymişti; beyazlatılmış yünden bir tunik, bir pantolon, kalın bir beyaz pelerin ama hepsi üstünden düşüyordu.

Jaime, günlerini kardeşinin duruşmasında geçirmişti, salonun en arkasında durarak. Ya Tyrion onu hiç görmemişti ya da tanımamıştı ama bu şaşırtıcı bir şey değildi. Sarayın yarısı artık onu tanımıyormuş gibi görünüyordu. Kendi hanedanımda yabancıyım, diye düşündü Jaime. Oğlu ölmüştü, babası onu evlatlıktan reddetmişti ve kız kardeşi... Cersei, Joffrey’nin mumların arasında yattığı kraliyet septindeki o ilk günden sonra, Jaime’nin onunla yalnız kalmasına bir kez bile izin vermemişti. Joffrey’yi, Yüce Baelor Septi’ndeki lahdine götürmek üzere şehrin karşı tarafına taşıdıklarında bile Jaime’yle arasında bir mesafe olmasına dikkat etmişti.

Jaime bir kez daha Çember Oda’ya baktı. Duvarlar beyaz yün goblenlerle kaplanmıştı ve şöminenin üzerine bir kalkan ve çapraz şekilde duran iki kılıç asılmıştı. Masanın arkasındaki sandalye kara meşeydi, minderleri beyazlatılmış inek derisinden yapılmıştı, deri incelmişti. Cesur Barristan’ın kemikli poposu ve ondan önceki Sör Gerold Hightower tarafından aşındırıldı. Ejderha Şövalyesi Prens Aemon, Sör Ryman Redwyne, Darry’nin Şeytanı, Sör Uzun Duncan ve Solgun Grifon Alyn Connington tarafından aşındırıldı. Kral Katili böylesine haşmetli bir topluluğa nasıl ait olabilirdi?

Ama buradaydı işte.

Masa büvet ağacıydı, kemik kadar beyazdı, üç beyaz aygır tarafından taşınan bir kalkan şeklinde oyulmuştu. Lord Kumandan, âdet olduğu üzere kalkanın üstünde oturuyordu ve iki yanında üçer kardeş duruyordu; yedi şövalyenin tümü ender durumlarda bir arada olurdu. Jaime’nin önündeki kitap devasaydı; altmış santim boyunda ve kırk beş santim enindeydi. Altın mafsalları ve altın kilidi olan beyaz deri kapakların arasında, bin sayfa kalın ve halis parşömen vardı. Resmi adı Kardeşlerin Kitabı’ydı ama kısaca Beyaz Kitap olarak anılıyordu.

Beyaz Kitap’ın içinde Kral Muhafızları’nın tarihi vardı. Birliğe hizmet eden her şövalye, adının ve yaptığı her işin kaydedildiği bir sayfaya sahipti. Her sayfanın sol üst köşesinde, şövalyenin Kral Muhafızı olarak seçildiği tarihte taşıdığı kalkanın renkli mürekkeplerle çizilmiş resmi vardı. Sağ alt köşede Kral Muhafızları’nın kalkanı duruyordu; kar beyazı, boş ve temiz. Yukarıdaki kalkanlar birbirinden farklıydı, alttakilerin hepsi aynı. Kalkanların arasındaki boşluğa her adamın hayatının ve hizmetinin ayrıntıları yazılıydı. Hanedan armalarının çizimleri ve süslemeler, Yüce Baelor Septi’nden yılda üç kez gönderilen rahipler tarafından yapılırdı ama kayıtları güncel tutmak Lord Kumandan’ın göreviydi.

Artık benim görevim. Sol eliyle yazmayı öğrendiğinde olacaktı. Beyaz Kitap epey gerideydi. Sör Mandan Moore ve Sör Preston Greenfield’in ölümleri kayıtlara geçirilmeliydi, lanet olası Sandor Clegane’in kısa süreli hizmeti de öyle. Sör Balon Swann, Sör Osmund Karakazan ve Çiçek Şövalyesi için yeni sayfalar açılmalıydı. Onların kalkanlarını çizdirmek için bir rahip çağırtmam gerekecek.

Sör Barristan Selmy, Lord Kumandan olarak Jaime’nin selefiydi. Selmy’nin sayfasındaki kalkanda Selmy Hanedanı’nın arması vardı: Kahverengi zemin üstünde üç sarı buğday anızı. Sör Barristan’ın, Kızıl Kale’den ayrılmadan önce kendi ihracını kaydetmeye vakit ayırması, Jaime’yi çok eğlendirmesine rağmen şaşırtmadı.

Selmy Hanedanı’ndan Sör Barristan. Hasat Kalesi’nden Sör Lyonel Selmy’nin ilk oğlu. Sör Manfred’in yaveri olarak hizmet verdi. 10. yılında, Karaliman’da düzenlenen turnuvada gizemli şövalye olarak boy göstermek üzere ödünç alınmış bir zırh kuşandığında, “Cesur" adını aldı, bu turnuvada mağlup edildi ve Prens Ejderkanat Durcan tarafından miğfersiz bırakıldı. 16. yılında, Kral Toprakları’ndaki kış turnuvasında, Prens Küçük Duncan ve Kral Muhafızları Lord Kumandanı Sör Uzun Duncan’ı mağlup ederek gösterdiği olağanüstü cesaret ve başarıdan sonra, Kral V. Aegon Targaryen tarafından şövalye ilan edildi. Karaateş’in Taht Talipleri’nin sonuncusunu, Dokuzmetelik Kralları’nın Savaşı sırasında teke tek bir mücadelede katletti. Lormelle Uzun Mızrak, Cedrik Fırtına ve Bronzkapı Piçi’ni yendi. 23. yılında, Lord Kumandan Sör Gerold Hightower tarafından Kral Muhafızı ilan edildi. Gümüş Köprü turnuvasında, geçidi bütün müsabıklara karşı korudu. Bakire Havuzu’nda düzenlenen meydan dövüşü müsabakasının muzafferi oldu. Gölgeli Vadi İsyanı’nda, göğsüne aldığı bir ok yarasına rağmen, Kral İkinci Aerys’i güvenliğe kavuşturdu. Yeminli Kardeşler’inden Sör Gwayne Gaunt’un ölümünün intikamını aldı. Leydi Jeyne Swann ve rahibesini, Simon Toyne ve Gülümseyen Şövalye’yi yenerek ve diğerlerini öldürerek Kral Ormanı Kurdeşliği’nin elinden kurtardı. Eski Şehir’deki turnuvada, Karazırh isimli gizemli şövalyeyi yendi. Gizemli şövalyeyi miğfersiz bırakarak, onun Yukarı Topraklar Piçi olduğunu açığa çıkardı. Fırtına Burnu’ndaki turnuvada; Lord Robert Baratheon’ı, Prens Oberyn Martell’i, Lord Leyton Hightower’ı, Lord Jon Connington’ı, Lord Jason Mallister’ı ve Prens Rhaegar Targaryen’ı atsız bırakarak turnuvanın yegâne şampiyonu oldu. Üç Dişli Mızrak Savaşı’nda, Yeminli Kardeşleri’nin ve Ejderha Kayası Prensi Rhaegar’ın yanında dövüşürken ok, mızrak ve kılıç yaraları aldı. Affedildi ve Kral I. Robert Baratheon tarafından Kral Muhafızları Lord Kumandanı ilan edildi. Lannister Hanedanı’ndan Leydi Cersei’yi, Kral Robert’la evlenmek üzere Kral Toprakları’na getiren şeref muhafızlarının arasında görev aldı. 57. yılında, Balon Greyjoy İsyanı sırasında Eski Wyk’e karşı düzenlenen saldırıyı komuta etti. 61. yılında, yaş haddinden ötürü Kral I. Joffrey Baratheon tarafından görevinden alındı.

Sör Barristan’ın meslek hayatının erken dönemleri, Sör Gerold Hightower tarafından iri ve kaba harflerle kaleme alınmıştı. Barristan’ın Üç Dişli Mızrak’ta aldığı yaralardan itibaren, Selmy’nin daha küçük harfli, zarif yazısı başlıyordu.

Selmy’ninkine kıyasla Jaime’nin sayfası çok kısırdı.

Lannister Hanedanı’ndan Sör Jaime. Casterly Kayası’ndan Lord Tywin ve Leydi Joanna’nın ilk oğulları. Lord Sumner Crakehall’un yaveri olarak, Kral Ormanı Kardeşliği’ne karşı hizmet verdi. 15. yılında, arazide gösterdiği başarılardan ötürü Sör Arthur Dayne tarafından şövalye ilan edildi. 15. yılında, Kral II. Aerys Targaryen tarafından Kral Muhafızları’na seçildi. Kral Toprakları’nın İşgali sırasında, Kral II. Aerys’i Demir Taht’ın dibinde katletti. Bunda sonra “Kral Katili” olarak anıldı. Kral I. Robert Baratheon tarafından affedildi. Kardeşi Leydi Cersei’yi, Kral Robert’la evlenmek üzere Kral Toprakları’na getiren şeref muhafızlarının arasında görev aldı. Kral Toprakları’nda bu düğün için gerçekleştirilen turnuvanın şampiyonu oldu.

Böyle özetlenince, Jaime’nin hayatı kısır ve boş bir şey gibi görünüyordu. Sör Barristan, Jaime’nin diğer turnuvalarından birkaçını da kaydedebilirdi en azından. Ve Sör Gerold, Sör Arthur Dayne’in Kral Ormanı Kardeşliği’ni dağıttığı sırada Jaime’nin gösterdiği başarıları anlatan birkaç kelime daha yazabilirdi. Jaime, Lord Sumner’ın hayatını kurtarmıştı, hem de Koca Göbek Ben adamın kafasını parçalamak üzereyken. Kendi hayatını da Gülümseyen Şövalye’ye karşı kurtarmıştı. Ama ne dövüştü o, ne düşmandı. Gülümseyen Şövalye çılgın bir adamdı, zalimliğin ve kahramanlığın hakanıydı, lakin korkunun anlamını bilmiyordu. Ve Dayne, elinde Şafak... dövüşün sonunda haydutun uzunkılıcında öyle çok çentik vardı ki, Sör Arthur durmuş ve haydutun yeni bir kılıç almasına izin verişti. Dövüş tekrar başladığında, “Benim istediğim şu senin beyaz kılıcın,” demişti hırsız şövalye, ama o sırada vücudundaki bir düzine yaradan kan sızıyordu. “Öyleyse alacaksınız sör,” diye karşılık vermişti Sabah Kılıcı ve işi bitirmişti.

Dünya daha basitti o zamanlar, diye düşündü Jaime, ve hem adamlar, de kılıçlar daha iyi bir çelikten yapılıyordu. Yoksa o vakitler sadece on beş yaşında olduğu için Jaime’ye mi öyle geliyordu? Şimdi hepsi mezardaydı; Sabah Kılıcı ve Gülümseyen Şövalye, Beyaz Boğa ve Prens Lewyn, kara mizacıyla Sör Oswell Whent, azimli Jon Darry, Simon Toyne ve onun Kral Ormanı kardeşliği, açık sözlü yaşlı Sumner Crakehall. Ve ben, o zamanlar olduğum çocuk... ben ne zaman öldüm? Beyaz pelerini giydiğimde mi? Aerys’in boğazını kestiğimde mi? O çocuk, Sör Arthur Dayne olmak istiyordu ama yolun bir yerinde Gülümseyen Şövalye’ye dönüşmüştü.

Jaime, kapının açıldığını duyduğunda Beyaz Kitap’ı kapadı ve Yeminli Kardeşler’ini karşılamak için ayağa kalktı. İlk gelen Sör Osmund Karakazan’dı. Jaime’ye eski silah arkadaşlarıymış gibi sırıttı. “Sör Jaime,” dedi, “eğer geçen gece şimdiki gibi görünseydiniz sizi bir bakışta tanırdım.”

“Tanır mıydınız gerçekten?” Jaime bundan emin değildi. Hizmetkârlar banyo yaptırmış, tıraş etmiş, saçlarını yıkamış ve taramıştı. Jaime aynaya baktığında, Brienne’le birlikte nehir topraklarını geçen adamı görmemişti... ama kendisini de görmemişti. Yüzü ince ve çökmüştü, gözlerinin altında çizgiler vardı. Yaşlı bir adam gibi görünüyorum. “Sandalyenizin yanında bekleyin sör.”

Karakazan emre itaat etti. Diğer Yeminli Kardeşler sıra halinde birer birer içeri girdi. Beşi de toplandığında, “Sörler,” dedi Jaime resmi bir tonla, “kralı kim koruyor?”

“Kardeşlerim Sör Osney ve Sör Osfryd,” diye cevapladı Sör Osmund.

“Ve ağabeyim Sör Garlan,” dedi Çiçek Şövalyesi.

“Onun güvende olmasını sağlayacaklar mı?”

“Evet lordum.”

“O halde oturun.” Bu sözler ritüeldi. Yedi şövalye toplantıya oturmadan önce kralın güvenliği teminat altına alınmalıydı.

Sör Boros ve Sör Meryn, Dorne’da olan Sör Arys Oakheart için aralarında boş bir sandalye bırakarak Jaime’nin sağına oturdular. Sör Osmund, Sör Balon ve Sör Loras, Jaime’nin solundaki sandalyeleri aldılar. Eskiler ve yeniler. Jaime bunun bir anlamı olup olmadığını merak etti. Kral Muhafızları’nın tarihinde, şövalyelerin kendi içinde bölündüğü zamanlar vardı, bunun en dikkat çeken ve en çok acı veren örneği Ejderhaların Dansı sırasında yaşanmıştı. Jaime’nin de korkması gereken bir şey var mıydı?

Yıllar boyunca Cesur Barristan’ın oturduğu Lord Kumandan sandalyesinde oturmak Jaime’ye tuhaf geldi. Ve burada sakat bir halde oturmak daha da tuhaf. Ama bu Jaime’nin sandalyesiydi ve bunlar Jaime’nin Kral Muhafızlarıydı. Tommen’ın yedisi.

Jaime yıllar boyunca Meryn Trant ve Boros Blount’la birlikte hizmet vermişti; kifayetli dövüşçülerdi lakin Trant sinsi ve zalimdi, Blount da homurtulu havayla dolu bir torba. Sör Balon giydiği pelerine yakışıyordu ve Çiçek Şövalyesi bir şövalyeden beklenen her şeye sahipti. Beşinci adam Jaime için yabancıydı, şu Osmund Karakazan.

Sör Arthur Dayne yaşasaydı bu grup hakkında neler söylerdi, merak etti Jaime. "Kral Muhafızları nasıl bu kadar aşağı düştü,” derdi büyük ihtimalle. “Benim yüzümden,” diye cevap vermek zorunda kalırdım ben de. “Kapıyı ben açtım ve haşaratlar sürünerek içeri girmeye başladığında hiçbir şey yapmadım."

“Kral öldü,” diye başladı Jaime. “Kız kardeşimin oğluydu, on üç yaşında bir çocuktu, kendi salonunda kendi düğün ziyafetinde öldürüldü. Beşiniz de oradaydınız. Beşiniz de onu koruyordunuz.” Adamların bunlara ne karşılık vereceğini görmek için durdu ama hiçbiri boğazını bile temizlemedi. Tyrell çocuğu öfkeli ve Balon Swann utanıyor, diye düşündü Jaime. Diğer üçünde sadece umursamazlık sezdi. “Bu işi kardeşim mi yaptı?” diye sordu açıkça. “Yeğenimi Tyrion mı zehirledi?”

Sör Balon oturduğu yerde huzursuzca kıpırdandı. Sör Boros yumruğunu sıktı. Sonunda cevap veren Meryn Trant oldu. “Joffrey’nin kadehine şarap doldurdu. Zehri o sırada kadehe atmış olmalı.”

“Zehirli maddenin şarap olduğundan emin misiniz?”

“Başka ne olabilir?” dedi Sör Boros Blount. “İblis kadehin dibindeki tortuyu yere döktü. Onun suçlu olduğunu kanıtlayabilecek şaraptan kurtulmak için yapmadıysa neden yaptı bunu?”

“Şarabın zehirli olduğunu biliyordu,” dedi Sör Meryn.

Sör Balon Swann kaşlarını çattı. “İblis yüksek platformda yalnız değildi. Katiyen. Ziyafetin sonlarına doğru insanlar ayağa kalkmıştı, ortada dolaşıyorlardı, yer değiştiriyorlardı, hizmetkârlar salona girip çıkıyordu... kral ve kraliçe düğün turtasını yeni kesmişlerdi, salondaki bütün gözler ya onların ya da üç kere kahrolasıca güvercinlerin üstündeydi. Kimse şarap kadehini gözlemiyordu.”

“Yüksek platformda başka kimler vardı?” diye sordu Jaime.

Sör Meryn cevapladı. “Kralın ailesi, gelinin ailesi, Yüce Üstat Pycelle, Yüce Rahip...”

“İşte zehirciyi bulduk,” dedi Sör Oswald Karakazan sinsi bir gülümsemeyle. “O yaşlı adam ziyadesiyle kutsal. Şahsım adına onun görüntüsünden hiçbir zaman hoşlanmadım.” Güldü.

“Hayır,” dedi Çiçek Şövalyesi ciddi bir tavırla. “Zehirci Sansa Stark’tı. Hepiniz unutuyorsunuz, kardeşim de aynı kadehten içiyordu. Salonda, Margaery’nin ölmesini istemek için sebebi olan tek kişi oydu, kralı öldürmek için de sebebi vardı. Düğün kadehine zehir katarak ikisini birden öldürebilirdi. Eğer suçlu değilse cinayetten sonra neden kaçtı?”

Çocuk mantıklı konuşuyor. Tyrion masum olabilir. Ama kızı kimse bulamıyordu. Belki de Jaime bu konuyla bizzat ilgilenmeliydi. Başlangıç olarak, kızın kaleden nasıl çıktığını bulmak iyi olurdu. Varys’in bu konuda fikri olabilir. Kızıl Kale’yi hadımdan iyi bilen kimse yoktu.

Yine de bu bekleyebilirdi. Jaime’nin ilgilenmesi gereken daha acil meseleler vardı. Kral Muhafızları Lord Kumandanı olduğunu söylüyorsun, demişti babası. Git ve görevini yap. Bu beş adam Jaime’nin seçeceği kardeşler değildi ama sahip olduğu kardeşlerdi; onların idaresini almanın zamanı gelmişti.

“Her kim yaptıysa,” dedi Jaime adamlara, “Joffrey öldü ve Demir Taht artık Tommen’a ait. Onun, saçları beyazlayana ve dişleri dökülene kadar orada oturmasını istiyorum ve bunlar zehir yüzünden olmayacak.” Sör Boros Blount’a döndü. Adam son yıllarda tıknazlaşmıştı ama o ağırlığı rahatça taşıyacak kadar iri kemikliydi. “Sör Boros, yemek yemekten keyif alan birine benziyorsunuz. Bundan böyle, Tommen’ın yiyip içtiği her şeyin tadına bakacaksınız.”

Sör Osmund Karakazan yüksek sesle güldü ve Çiçek Şövalyesi gülümsedi ama Sör Boros’un yüzü koyu kırmızı bir pancara döndü. “Ben çeşnici değilim! Ben Kral Muhafızları şövalyesiyim!”

“Maalesef öylesiniz.” Cersei, bu adamın beyaz pelerinini asla çıkartmamalıydı ama Lord Tywin o pelerini geri vererek adamın utancını arttırmıştı sadece. “Kız kardeşim, yeğenimi Tyrion’ın paralı askerlerine nasıl kolayca teslim ettiğinizi anlattı. Havuçları ve bezelyeleri daha az tehditkâr bulacağınızı umuyorum. Yeminli Kardeşler’iniz avluda kılıç ve kalkanla talim yaparken, siz de kaşık ve tabaklarla talim yaparsınız. Tommen elmalı turtadan hoşlanır. Paralı askerlerin turtaları aşırmasına izin vermeyin.”

“Siz benimle bu şekilde konuşuyorsunuz? Siz?”

“Tommen’ın kaçırılmasına izin vermeden önce ölmeliydiniz.”

“Sizin Aerys’i korurken öldüğünüz gibi mi sör?” Sör Boros ayağa kalktı ve kılıcının kabzasını kavradı. “Ben... ben buna katlanmayacağım. Bana kalırsa çeşnici siz olmalısınız. Bir sakat başka ne işe yarar?”

Jaime gülümsedi. “Size katılıyorum. Kralı korumak için en az sizin kadar namünasibim. Pekâlâ, şu tuttuğunuz kılıcı çekin de sizin iki elinize karşı benim tek elim neler yapacak görelim. Nihayetinde birimiz ölürüz ve Kral Muhafızları ıslah edilmiş olur.” Ayağa kalktı. “Ya da, eğer tercih ederseniz, görevinizin başına dönebilirsiniz.”

"Hah!" Sör Boros, Jaime’nin ayağının dibine bir topak yeşil balgam tükürdü ve odadan çıktı, kılıcı hâlâ kınındaydı.

Adam ödleğin teki ve bu iyi bir şey. Şişman, yaşlı ve sıradan olmasına rağmen Sör Boros, Jaime’yi kanlı parçalara ayırabilirdi. Ama Boros bunu bilmiyor, diğerleri de bilmemeli. Eskiden olduğum adamdan korkuyorlardı, şimdi olduğum adama acırlar.

Jaime tekrar oturdu ve Karakazan’a döndü. “Sör Osmund, sizi tanımıyorum. Bunun tuhaf olduğunu düşünüyorum. Turnuvalarda, meydan dövüşlerinde ve Yedi Krallık’ın dört bir yanındaki mücadelelerde dövüştüm. Bütün vasıfsız şövalyeleri, hürsüvarileri ve müsabaka meydanında hiçbir kabiliyeti olmadan mızrak kırmaya cüret etmiş her küstah yaveri tanırım. Peki nasıl oldu da sizi hiç duymadım Sör Osmund?”

“Bunu bilemem lordum,” dedi adam. Yüzünde büyük, geniş bir gülümseme vardı; o ve Jaime, eğlenceli bir oyun oynayan iki silah arkadaşıymış gibi. “Ben askerim, turnuva şövalyesi değil.”

“Kardeşim sizi bulmadan önce nerede görev yaptınız?”

“Orada burada lordum.”

“Güneyde Eski Şehir, kuzeyde Kışyarı’nda bulundum. Batıda Lannis Liman’ı, doğuda Kral Toprakları’nda bulundum. Ama hiçbir zaman Orada bulunmadım. Burada da.” Jaime, bir parmağın özlemini duyarak, bilek kökünü Sör Osmund’ın burnunun ucuna kaldırdı. “Bir kez daha soracağım. Nerede görev yaptınız?”

“Basamaktaşı’nda. Bir süre Münâzaalı Topraklar’da. Orada daima savaş vardır. Yiğit Adamlar’la at sürdüm. Lys ve Tyrosh için savaştık.”

Ücretini ödeyen herkes için dövüşürsün. “Şövalyeliğinizi nerede kazandınız?”

“Bir muharebe meydanında.”

“Sizi kim şövalye ilan etti?”

“Sör Robert... Taş. Kendisi öldü lordum.”

“Elbette.” Sör Robert Taş’ın, Münâzaalı Topraklar’da kılıcını satan Vadili bir piç olduğunu düşündü Jaime. Öte yandan bu adam, Sör Osmund’ın ölü bir kraldan ve bir kale duvarından oluşturduğu sahte bir isimden ibaret de olabilirdi. Cersei bu herife beyaz pelerin verirken ne düşünüyordu?

Karakazan bir kılıç ve bir kalkanın nasıl kullanıldığını biliyor olmalıydı en azından. Paralı askerler dünyadaki en onurlu adamlar değillerdi ama hayatta kalabilmeleri için bazı yeteneklere sahip olmaları gerekirdi. “Pekâlâ sör,” dedi Jaime, “gidebilirsiniz.”

Adamın sırıtışı geri döndü, Osmund salınarak odadan çıktı.

“Sör Meryn.” Jaime, kızıl saçları ve torbalı gözleri olan suratsız şövalyeye gülümsedi. “Duyduğuma göre Joffrey, Sansa Stark’ı cezalandırmak için sizi kullanıyormuş.” Beyaz Kitap’ı tek eliyle çevirdi. “Buyrun, yeminimizin neresinde kadınları ve çocukları döveceğimize dair ant içtiğimizi bana gösterin.”

“Ben Majesteleri’nin emirlerini yerine getirdim. İtaat edeceğimize dair ant içiyoruz.”

“Bundan böyle o itaati tadil edeceksiniz. Kardeşim Vekil Kraliçe. Babam Kral Eli. Ben Kral Muhafızları Lord Kumandanı’yım. Bize itaat edin. Başka kimseye değil.”

Sör Meryn’in yüzüne inatçı bir ifade yerleşti. “Bana, krala itaat etmememi mi söylüyorsunuz?”

“Kral sekiz yaşında. Bizim ilk görevimiz onu korumak, onu kendinden korumak da bu göreve dâhil. Miğferinizin içindeki o çirkin şeyi kullanın. Eğer Tommen sizden atını eyerlemenizi isterse, ona itaat edin. Eğer sizden atını öldürmenizi isterse, bana gelin.”

“Evet. Emredersiniz lordum.”

“Çekilebilirsiniz.” Şövalye odadan çıkarken Jaime, Sör Balon Swann’a döndü. “Sör Balon, sizi sayısız kere mızrak müsabakalarında izledim ve meydan dövüşlerinde sizinle ve size karşı dövüştüm. Kahramanlığınızı Karasu Savaşı sırasında yüzlerce kez kanıtladığınız söylendi bana. Kral Muhafızları varlığınızdan şeref duyuyor.”

“O şeref bana ait lordum.” Sör Balon’ın sesi endişeliydi.

“Size soracağım tek soru var. Bize sadakatle hizmet verdiniz, bu doğru... lakin Varys, kardeşinizin önce Renly, sonra da Stannis’le birlikte at sürdüğünü söyledi. Babanız da sancak beylerini hiç çağırmamayı ve bütün mücadele boyunca Taşmiğfer’in duvarlarının arkasında kalmayı tercih etmiş.”

“Babam yaşlı bir adam lordum, kırkını epey geçti. Onun savaş günleri sona erdi.”

“Ya kardeşiniz?”

“Donnel mücadele sırasında yaralandı ve Sör Elwood Harte’a teslim oldu. Fidyesi ödendikten sonra Kral Joffrey’ye bağlılık yemini verdi, diğer pek çok tutsak gibi.”

“Evet öyle,” dedi Jaime. “Yine de... Renly, Stannis, Joffrey, Tommen... nasıl oldu da Balon Greyjoy’u ve Robb Stark’ı atladı? Kardeşiniz, bütün diyarda, altı kralın hepsine birden bağlılık yemini veren ilk şövalye olabilir.”

Sör Balon’ın huzursuzluğu aşikârdı. “Donnel hata etti ama şimdi Tommen’ın adamı. Ben kefilim.”

“Beni endişelendiren Sör Payidar Donnel değil. Sizsiniz.” Jaime öne eğildi. “Cesur Sör Donnel kılıcını bir başka işgalciye verir ve bir gün hışımla taht odasına girerse siz ne yapacaksınız? Orada, beyaz pelerininizin içinde, kralınızla kanınızın arasında duruyorsunuz. Ne yapacaksınız?”

“Ben... lordum, bu asla olmayacak.”

“Bana oldu,” dedi Jaime.

Swann, koluyla alnını sildi.

“Bir cevabınız yok mu?”

“Lordum.” Sör Balon doğruldu. “Kılıcımın, onurumun, babamın adının üstüne yemin ediyorum... ben sizin yaptığınızı yapmayacağım.”

Jaime güldü. “Güzel. Görevinizin başına dönün... ve Sör Donnel’a, kalkanının üstüne bir rüzgârgülü daha takmasını söyleyin.”

Ve Jaime, Çiçek Şövalyesi’yle kaldı.

Bir kılıç gibi ince, esnek ve zinde Sör Loras Tyrell, kar beyazı bir keten tunik ve beyaz yün bir pantolon giymişti. Beline altın bir kemer takmış ve ipek pelerininin yakasını altın bir gülle tutturmuştu. Saçları yumuşak lüleler halinde dökülüyordu. Kahverengiydi gözleri, küstahlıkla ışıldıyordu. Bunun bir turnuva olduğunu ve onun sırasının geldiğini düşünüyor. “On yedi yaşında ve bir Kral Muhafızları şövalyesi,” dedi Jaime. “Gurur duymalısınız. Ejderha Şövalyesi Prens Aemon, Yeminli Kardeş olduğunda on yedi yaşındaydı. Bunu biliyor muydunuz?”

“Evet lordum.”

“Ben on beş yaşımdaydım, bunu biliyor muydunuz?”

“Onu da biliyorum lordum,” dedi Sör Loras, gülümsedi.

Jaime o gülümsemeden nefret etti. “Sizden daha iyiydim Sör Loras. Daha iriydim, daha güçlüydüm, daha hızlıydım.”

“Ve şimdi daha yaşlısınız,” dedi çocuk. “Lordum.”

Jaime gülmek zorundaydı. Tyrion duysaydı benimle zalimce alay ederdi, yeşil bir çocukla sidik yarıştırıyorum. “Daha yaşlı ve daha akıllı, sör. Benden bir şeyler öğrenmelisiniz.”

“Sizin Sör Boros ve Sör Meryn’den öğrendiğiniz gibi mi?”

Bu ok, hedefin çok yakınına saplanmıştı. “Ben Beyaz Boğa’dan ve Cesur Barristan’dan öğrendim,” diye karşılık verdi Jaime. “Sağ eliyle su dökerken, sol eliyle beşinizi birden öldürebilecek olan Sabah Kılıcı Sör Arthur Dayne’den öğrendim. Her biri iyi adamlar olan Dorne Prensi Lewyn’den, Sör Oswell Whent’ten ve Jonothor Darry’den öğrendim.”

“Her biri ölü olan adamlar.”

Bu çocuk, benim, diye fark etti Jaime aniden. Kendimle konuşuyorum, o yaştaki halimle, bütün o kendinden emin kibre ve boş cesarete sahip halimle. O kadar erken yaşta o kadar iyi olmanın insana yaptığı şey bu.

Kılıç dövüşünde olduğu gibi, bazen farklı bir vuruş denemek en iyisiydi. “Mücadelede olağanüstü dövüştüğünüz söyleniyor... neredeyse yanınızda at süren Lord Renly’nin hayaleti kadar iyi. Bir Yeminli Kardeş, Lord Kumandan’ından sır saklamamalı. Söyleyin sör. Renly’nin zırhını kim giyiyordu?”

Loras Tyrell bir an itiraz edecekmiş gibi göründü ama sonra yeminini hatırladı. “Ağabeyim,” dedi asık suratla. “Renly benden uzundu ve göğsü benimkinden genişti. Zırhı bana bol geldi ama Garlan’a tam oturdu.”

“Kılık değiştirmek sizin fikriniz miydi yoksa ağabeyinizin mi?”

“Lord Serçeparmak’ın önerisiydi. Renly’nin zırhının, Stannis’in cahil askerlerini korkutacağını söyledi.”

“Korkuttu da.” Bazı şövalyeleri ve lordları da korkuttu. “Pekâlâ, şarkıcılara kafiye yazacakları bir hikâye vermiş oldunuz, bunda hor görülecek bir taraf yok sanırım. Renly’yi ne yaptınız?”

“Onu kendi ellerimle gömdüm, Fırtına Burnu’nda yaverlik yaptığım sırada bana gösterdiği bir yere. Onu kimse bulamayacak ve rahatsız edemeyecek.” Sör Loras meydan okuyan gözlerle Jaime’ye baktı. “Yemin ederim ki Kral Tommen’ı bütün gücümle koruyacağım. Eğer gerekirse onun canı için kendi canımı vereceğim. Lakin Renly’ye asla ihanet etmeyeceğim, ne sözle ne fiille. O, tahtta olması gereken kraldı. Bütün kralların en iyisi oydu.”

Belki en iyi giyinendi, diye düşündü Jaime ama bu sefer yüksek sesle söylemedi. Sör Loras, Renly’den konuşmaya başladığı anda bütün kibrinden sıyrılmıştı. Dürüstçe cevap verdi. Gururlu, pervasız ve taşkın ama hilekâr değil. Şimdilik. “Dediğiniz gibi olsun. Bir şey daha, sonra görevinizin başına dönebilirsiniz.”

“Evet lordum?”

“Tarthlı Brienne hâlâ bir kule hücresinde.”

Delikanlının ağzı gerildi. “Kara bir hücre daha iyi olurdu.”

“Hak ettiği şeyin bu olduğundan emin misiniz?”

“O ölmeyi hak ediyor. Bir kadının Gökkuşağı Muhafızları’nda yeri olmadığını Renly’ye söylemiştim. Meydan dövüşünü hileyle kazandı.”

“Hilelere düşkün bir başka şövalye hatırlar gibiyim. Asabi mizaçlı bir aygırın üstüne, kızgınlık dönemindeki bir kısrağı sürmüştü. Brienne ne çeşit bir hile kullandı?”

Sör Loras kızardı. “Zıpladı... bir şey fark etmez. Kazandı, hakkını yemeyeceğim. Majesteleri onun omuzlarına gökkuşağı pelerinini serdi. Ve o kralı öldürdü. Ya da ölmesine izin verdi.”

“Arada büyük bir fark var.” Benim suçum ve Sör Boros Blount’un utancının arasındaki fark.

“Brienne onu koruyacağına dair yemin etmişti. Sör Emmon Cuy, Sör Robar Royce, Sör Parmen Crane, onlar da yeminliydi. Brienne çadırın içinde ve diğerleri çadırın hemen dışındayken, herhangi biri Renly’ye nasıl zarar verebilirdi? Bu işin parçası olmadıkları sürece?”

“Beşiniz de düğün ziyafetindeydiniz,” dedi Jaime. “Joffrey nasıl öldürülebilirdi? Sizler bu işin parçası olmadığınız sürece?”

Sör Loras doğruldu. “Yapabileceğimiz hiçbir şey yoktu.”

“Brienne de aynı şeyi söylüyor. O da sizin gibi Renly için yas tutuyor. Ben Aerys için asla yas tutmadım, emin olabilirsiniz. Brienne çirkin ve domuz gibi inatçı. Lakin onda yalancı olmaya yetecek akıl yok. Üstelik, o kız mantık sınırlarını zorlayan bir şekilde sadık. Beni Kral Toprakları’na getireceğine dair yemin etti ve işte burada oturuyorum. Kaybettiğim ele gelince... pekâlâ, bu onun olduğu kadar benim de suçumdu. Beni korumak için yaptığı şeyleri düşününce, eğer ortada dövüşeceği bir düşman olsaydı, Brienne, Renly için dövüşürdü buna hiç şüphem yok. Ama bir gölge?” Jaime başını salladı. “Kılıcınızı çekin Sör Loras. Siz bir gölgeyle nasıl dövüşürdünüz bana gösterin. Bunu görmek isterim.”

Sör Loras ayağa kalkmak için hareketlenmedi. “Kaçtı,” dedi. “O ve Catelyn Stark, Renly’yi kendi kanının içinde bırakıp kaçtılar. Bu onların marifeti olmasaydı kaçarlar mıydı?” Masaya baktı. “Renly bana öncü kuvveti vermişti. Yoksa ona zırhını giydiren ben olacaktım. Bu görevi genellikle bana teslim ederdi. O gece... o gece birlikte dua etti. Onu Brienne’le bıraktım. Sör Parmen ve Sör Emmon çadırı koruyordu, Sör Robar Royce da oradaydı. Sör Emmon, Renly’yi Brienne’in öldürdüğüne dair yemin... ama...”

Bir tereddüt sezen Jaime, “Evet?” diyerek delikanlıyı teşvik etti.

“Boyun zırhı kesilip açılmıştı. Çelik bir boyun zırhını kesen tek ve temiz bir darbe. Renly’nin zırhı en iyisiydi, en iyi çelikten. Brienne bunu nasıl yapabildi? Kendim denedim, çeliği kesmek mümkün değildi. Brienne bir kadın için olağanüstü güçlü ama Yürüyen Dağ bile ağır bir baltaya ihtiyaç duyardı. Üstelik, neden önce zırhını giydirip sonra boğazını kessin?” Loras, aklı karışık bir halde Jaime’ye baktı. “Ama o yapmadıysa... nasıl bir gölge olabilir?”

“Ona sorun.” Jaime bir karar vermişti. “Hücresine gidin. Sorularınızı sorun ve onun cevaplarını duyun. Buna rağmen Renly’yi onun öldürdüğünü düşünürseniz, bunun hesabını vermesini sağlayacağım. Seçim sizin olacak. Onu suçlayın ya da serbest bırakın. Sizden tek istediğim onu adilce yargılamanız, şövalyelik onurunuz adına.”

Sör Loras ayağa kalktı. “Öyle yapacağım. Onurum adına.”

“O halde işimiz bitti.”

Genç adam kapıya doğru yürümeye başladı. Ama kapıda geri döndü. “Renly onun saçma olduğunu düşünüyordu. Erkek zırhı giyen ve şövalye taklidi yapan bir kadın.”

“Eğer onu pembe satenlerin ve Myr dantellerinin içinde görmüş olsaydı şikâyet etmezdi.”

“O kadar tuhaf olduğunu düşünüyorsa onu neden yanında tuttuğunu sordum. Diğer bütün şövalyelerinin ondan bir şeyler istediğini söyledi; kaleler, unvanlar ya da zenginlik ama Brienne’in istediği tek şey onun için ölmekti. Renly’yi kanlar içinde gördüğümde, Brienne kaçmışken ve diğerleri hiç zarar görmemişken... eğer Brienne masumsa, o halde Robar ve Emmon...” Çiçek Şövalyesi kelimeleri ağzından çıkaramıyormuş gibi görünüyordu.

Jaime, konunun bu tarafını düşünmek için duraksamadı. “Ben de aynı şeyi yapardım sör.” Yalan kolayca gelmişti ama Sör Loras o yalan için müteşekkir görünüyordu.

Delikanlı gittiğinde, Lord Kumandan beyaz odada tek başına oturdu, düşündü. Çiçek Şövalyesi, Renly için duyduğu keder yüzünden öyle delirmişti ki kendi Yeminli Kardeşler’inden ikisini katletmişti ama Joffrey’yi korumakta başarısız olan beş kişiye aynı şeyi yapmak Jaime’nin aklına hiç gelmemişti. O benim oğlumdu, benim gizli oğlum... bana kalan elimi, kendi kanımın ve tohumumun intikamını almak için kullanmayacaksam, ben neyim? Jaime en azından Sör Boros’u öldürmeliydi, sırf ondan kurtulmak için.

Bilek köküne baktı ve yüzünü buruşturdu. Bununla ilgili bir şey yapmalıyım. Eğer merhum Sör Jacelyn Bywater demir bir el takabildiyse, Jaime’nin altın bir eli olmalıydı. Cersei bundan hoşlanabilir. Onun altın saçlarını okşamak ve bedenini kendiminkine bastırmak için altın bir el.

Ama eli bekleyebilirdi. Jaime’nin daha önce ilgilenmesi gereken şeyler vardı. Ödenecek başka borçlar vardı.

Sansa

Üst güverteye çıkan merdiven dar ve kaygandı; Sansa, Lothor Brune’un uzattığı eli kabul etti. Sör Lothor, diye hatırlatmak zorunda kaldı kendine; adam, Karasu’da gösterdiği cesaretten ötürü şövalye ilan edilmişti. Gerçi hiçbir münasip şövalye şu yamalı kahverengi pantolonu, eski püskü çizmeleri ya da su lekeleriyle kaplı deri ceketi giymezdi. Kare suratlı, basık burunlu, tüy gibi gri saçlara sahip, tıknaz bir adam olan Brune çok ender konuşuyordu. Ama göründüğünden daha güçlü. Sansa, adamın onu hiç ağırlığı yokmuş gibi kolayca kaldırmasından anlamıştı bunu.

Merling Kralı’nın pruvasının önünde taşlı, rüzgârlı, ağaçsız ve cazibesiz bir sahil uzanıyordu. Buna rağmen memnuniyet verici bir manzaraydı. Gemi uzun zamandır kendi rotasına dönmeye çalışıyordu. Son fırtına, gemiyi kara görüntüsünün dışına sürüklemiş ve bordaları aşıp güverteye çarpan dalgalar yaratmıştı. Dalgalar öyle şiddetliydi ki Sansa gemideki herkesin boğulacağından emin olmuştu. Yaşlı Oswell iki adamın denize sürüklendiğini, bir diğerinin de direkten düşerek boynunu kırdığını söylemişti.

Sansa çok ender olarak tek başına güverteye çıkmaya cesaret ediyordu. Küçük kamarası nemli ve soğuktu ama Sansa yolculuğun büyük bölümünde hastaydı... korkudan hastaydı, ateşten hastaydı ya da deniz tutması yüzünden hastaydı... Midesinde hiçbir şey kalmıyordu. Uyumak bile zor geliyordu. Sansa ne zaman gözlerini kapasa; kendi kıyafetinin yakasını yırtan, boğazının yumuşak derisini parçalayan, dudaklarında turta kırıntıları ve takımında şarap lekeleriyle ölen Joffrey’yi görüyordu. Geminin halatlarında ağıt yakan rüzgâr, Joffrey’nin nefes almaya çalışırken çıkardığı o ince, korkunç sesi hatırlatıyordu. Sansa rüyasında Tyrion’ı da görüyordu bazen. “O hiçbir şey yapmadı,” demişti bir keresinde Serçeparmak’a, adam onun nasıl olduğuna bakmak için kamaraya geldiğinde.

“Joffrey’yi öldürmedi, bu doğru. Fakat cücenin elleri o kadar da temiz sayılmaz. Senden önce bir karısı vardı, bunu biliyor muydun?”

“Bana söylemişti.”

“Peki ondan sıkıldığında onu babasının muhafızlarına hediye ettiğini de söylemiş miydi? Zaman içinde sana da aynı şeyi yapabilirdi. İblis için hiç gözyaşı dökme leydim.”

Rüzgâr, tuzlu parmaklarını Sansa’nın saçlarının içinden geçirdi, kız titredi. Karaya bu kadar yakınken bile, geminin sallanışı midesini bulandırıyordu. Banyo yapmaya ve üstünü değiştirmeye gerçekten ihtiyacı vardı. Bir ceset kadar perişan görünüyor ve kusmuk kokuyor olmalıyım.

Lord Petyr her zamanki neşeli haliyle Sansa’nın yanına geldi. “İyi sabahlar. Tuzlu hava insana zindelik veriyor, öyle değil mi? Benim iştahımı açar.” Kolunu şefkatle Sansa’nın omuzlarına doladı. “İyi misin? Çok solgun görünüyorsun.”

“Sadece midem. Deniz tutması.”

“Biraz şarap buna iyi gelir. Karaya çıkar çıkmaz sana bir kadeh şarap içireceğiz.” Petyr, ana hatları çıplak ve gri gökyüzüne çizilmiş eski taş kuleyi gösterdi. Dev dalgalar kulenin dibindeki kayaları dövüyordu. “Mutluluk verici, öyle değil mi? Korkarım burada güvenli bir demirleme yeri yok. Karaya bir tekneyle çıkacağız.”

“Burada?” Sansa burada karaya çıkmak istemiyordu. Parmaklar’ın kasvetli bir yer olduğunu duymuştu, üstelik bu küçük kulenin görüntüsünde meyus ve perişan bir şeyler vardı. “Beyaz Liman’a gitmek için yelken açana kadar gemide kalamaz mıyım?”

“Kral, Braavos’a gitmek üzere buradan batıya dönecek. Bizsiz.”

“Ama... lordum, siz dediniz ki... eve gittiğimizi söylediniz.”

“İşte karşında duruyor, bütün perişanlığıyla. Atalarımdan kalan evim. Bir adı yok korkarım. Büyük bir lordun makamı bir isme sahip olmalı, sence de öyle değil mi? Kışyarı, Kartal Yuvası, Nehirova, bunlar kale. Şimdi Harrenhal Lordu’yum, tatlı bir tınısı var fakat ben daha önce neydim? Koyunboku Lordu ve Kasvetkalesi Beyi. Bu unvanlarda bariz bir eksiklik var.” Adamın gri yeşil gözleri masum bir şekilde Sansa’ya baktı. “Üzgün ve tedirgin görünüyorsun. Kışyarı’na gittiğimizi mi düşünüyordun tatlım? Kışyarı ele geçirildi, yakıldı ve yağmalandı. Tanıdığın ve sevdiğin herkes öldü. Demiradamlara yenilmeyen kuzeyliler ise kendi aralarında savaşıyor. Kışyarı senin çocukluğunun eviydi Sansa ama artık çocuk değilsin. Yetişkin bir kadınsın ve kendi yuvanı kurman gerek.”

“Ama burada değil,” dedi Sansa kederle. “Çok küçük, kasvetli ve...”

“...yoksul mu görünüyor? Bunların hepsi ve daha azı. Parmaklar güzel bir yerdir, eğer bir taşsan. Ama korkma, burada on beş günden fazla kalmayacağız. Teyzen bizimle buluşmak için yola çıkmıştır bile. Leydi Lysa ve ben evleniyoruz.”

“Evlenmek?” Sansa afallamıştı. “Siz ve teyzem?”

“Harrenhal Lordu ve Kartal Yuvası Leydisi.”

Annemi sevdiğini söylemiştin. Ama Leydi Catelyn ölmüştü, yani Petyr’ı gizlice sevmiş ve ona bekâretini vermiş olsa bile bunların bir önemi yoktu artık.

“Çok sessizsin leydim?” dedi Petyr. “Bana hayır duası vermek isteyeceğinden emindim oysa. Taşların ve koyun pisliklerinin vârisi olarak doğmuş bir çocuğun, Hoster Tully’nin kızı ve Jon Arryn’in duluyla evlenmesi az rastlanır bir şeydir.”

“Ben... birlikte uzun yıllar geçirmenizi, pek çok çocuk sahibi olmanızı ve birbirinizi mutlu etmenizi dilerim.” Sansa, annesinin kardeşini en son yıllar önce görmüştü. Annemin hatrına bana iyi davranacak elbette. O benim kendi kanım. Üstelik Arryn Vadisi güzel bir yerdi, bütün şarkılar böyle söylerdi. Bir süre burada kalmak o kadar da kötü bir şey değildi belki de.

Onları kıyıya götüren teknenin küreklerini Lothor ve Oswell çekti. Sansa, rüzgâra karşı başlığını yüzüne indirerek ve onu neler beklediğini merak ederek pelerininin altında kamburlaşıp teknenin baş tarafında oturdu. Kuleden onları karşılamak üzere hizmetkârlar çıktı; zayıf, yaşlı bir kadın ve tombul, orta yaşlı bir kadın; çok yaşlı, beyaz saçlı iki adam ve gözünde arpacık olan iki ya da üç yaşında bir kız çocuğu. Lord Petyr’ı görüp tanıdıklarında kayaların üstünde diz çöktüler. “Hanem,” dedi Serçeparmak. “Çocuğu tanımıyorum. Kella’nın piçlerinden biri sanırım. Birkaç yıl arayla bir tane doğurur.”

İki yaşlı adam, Sansa’nın eteklerinin ıslanmaması için uyluklarına kadar suya girdiler ve onu tekneden kıyıya taşıdılar. Oswell, Lothor ve Serçeparmak suyun içinden yürüyerek kıyıya çıktılar. Petyr yaşlı kadını yanağından öptü ve daha genç olan kadına sırıttı. “Bunun babası kim Kella?”

Şişman kadın güldü. “Kesin olarak söyleyemem lordum. Onlara hayır diyemiyorum.”

“Bunun için bütün delikanlıların minnettar olduğundan eminim.”

“Sizi evde görmek güzel lordum,” dedi yaşlı adamlardan biri. En az seksen yaşında görünüyordu ama çivili bir göğüs zırhı giyiyordu ve kalçasında bir uzunkılıç asılıydı. “Ne kadar kalacaksınız?”

“Mümkün olduğunca kısa Bryen, endişelenme. Kule şu anda yaşanacak halde mi?”

“Geleceğinizi bilseydik temiz hasırlar sererdik lordum,” dedi yaşlı kadın. “Yanan bir tezek ateşimiz var.”

“Hiçbir şey yanan tezeğin kokusundan daha iyi ev diyemez.” Petyr, Sansa’ya döndü. “Grisel benim sütannemdi ama şimdi kalemle ilgileniyor. Umfred benim kâhyam. Ve Bryen... buraya son gelişimde seni muhafızların komutanı ilan etmemiş miydim ben?”

“Ettiniz lordum. Birkaç adam getireceğinizi de söylediniz ama getirmediniz. Bütün nöbetleri ben ve köpekler tutuyoruz.”

“Ve bu işi çok iyi yapıyorsunuz. Açıkça görüyorum ki kimse kayalarımı ya da koyun pisliklerimi çalmamış.” Petyr, şişman kadını gösterdi. “Kella benim sürülerimle ilgilenir. Şu anda kaç koyunum var Kella?”

Kadın bir an düşünmek zorunda kaldı. “Yirmi üç lordum. Yirmi dokuzdu ama köpekler birini öldürdü. Biz de bazılarını kestik ve eti tuzladık.”

“Ah, soğuk ve tuzlu koyun eti. Evde olmalıyım. Kahvaltıda martı yumurtası ve yosun çorbası içtiğimde bundan emin olacağım.”

“Eğer isterseniz lordum,” dedi yaşlı kadın Grisel.

Lord Petyr yüzünü buruşturdu. “Gelin, evim hatırladığım kadar kasvetli mi bir bakalım.” Çürük yosunlarla kayganlaşmış kayaların üstüne basarak kıyıdan uzaklaşıp yukarı doğru yürüdüler. Taş kulenin dibinde gezinen bir avuç koyun, ağıl ile saz çatılı ahırın arasında büyüyen ince otları yiyordu. Sansa dikkatli adımlar atmak zorundaydı; her yerde koyun pislikleri vardı.

Kule, içine girildiğinde daha da küçük görünüyordu. Açık bir taş merdiven, iç duvara tutunarak döne döne mahzenden çatıya kadar çıkıyordu. Her kat tek odaydı. Hizmetkârlar zemin kattaki mutfakta yaşıyordu, burayı benekli bir çomar ve yarım düzine çoban köpeğiyle paylaşıyorlardı. Mutfağın üstünde mütevazı bir salon ve salonun üstünde yatak odası vardı. Hiç pencere yoktu ama dış duvara, merdivenin kıvrımları boyunca belli aralıklarla okçu delikleri gömülmüştü. Şöminenin üzerine kırık bir uzunkılıç ve yıpranmış bir meşe kalkan asılmıştı, kalkanın boyası pul pul dökülmüştü.

Sansa, kalkanın üstüne boyanmış olan armayı tanımıyordu; açık yeşil zeminde, acımasız gözleri olan gri bir taş kafa. Arya’nın kalkana baktığını gören Petyr, “Büyükbabamın kalkanı,” diye açıkladı. “Kendi babası, Lord Corbray tarafından tutulduktan sonra Vadi’ye gelen Braavoslu bir paralı askermiş, bu sebeple büyükbabam, şövalye ilan edildiğinde Titan’ın başını arma olarak seçmiş.”

“Acımasız görünüyor,” dedi Sansa.

“Benim gibi dost canlısı bir adam için çok daha acımasız,” dedi Petyr. “Ben kendi alaykuşumu ziyadesiyle tercih ederim.”

Oswell, gemideki erzakları karaya çıkarmak için iki kez daha Merling Kralı’na gidip geldi. Yüklerin arasında çok sayıda şarap fıçısı da vardı. Petyr, söz verdiği gibi Sansa’ya bir kadeh şarap doldurdu. “İşte leydim, bunun midene iyi geleceğini umuyorum.”

Ayağının altında sert bir zemin olması iyi gelmişti halihazırda; Sansa iki eliyle tuttuğu kadehi nezaketle kaldırdı ve bir yudum aldı. Şarap çok kaliteliydi; Arbor mahsulü, diye düşündü Sansa. Meşe ağacı, meyve ve yaz güneşi tadı, güneşte açan çiçekler misali ağzına yayıldı. Sansa şarabı midesinde tutabilmek için dua ediyordu yalnızca. Lord Petyr çok nazik davranıyordu ve Sansa adamın üstüne şarap kusarak her şeyi mahvetmek istemiyordu.

Petyr, kendi şarap kadehinin üzerinden Sansa’yı inceliyordu, gri yeşil gözlerini dolduran... zevk miydi o? Yoksa başka bir şey mi? Sansa emin değildi. “Grisel,” diye seslendi Petyr yaşlı kadına, “biraz yiyecek getir. Ağır bir şeyler olmasın, leydimin midesi hassas. Meyve olabilir. Oswell, Kral’dan portakal ve nar getirdi.”

“Tamam lordum.”

“Sıcak bir banyo da rica edebilir miyim?” diye sordu Sansa.

“Kella’ya su çektiririm leydim.”

Sansa bir yudum şarap daha içti ve söyleyecek nazik bir şeyler düşündü ama Lord Petyr onu bu çabadan kurtardı. Grisel ve diğer hizmetkârlar gittiğinde, “Lysa tek başına gelmeyecek,” dedi Petyr. “O buraya varmadan önce senin kim olduğun hususunu netleştirmemiz gerekiyor.”

“Kim olduğum... anlamadım.”

“Varys’in her yerde muhbirleri var. Eğer Sansa Stark, Vadi’de görülürse, hadım bir ay dönümü içinde bunu öğrenir ve bu bazı talihsiz... karışıklıklar yaratır. Şu anda bir Stark olmak güvenli değil. Bu yüzden Lysa’nın maiyetine, senin, benim nüfusuma kabul ettiğim kızım olduğunu söyleyeceğiz.”

“Nüfusunuza kabul ettiğiniz?” Sansa dehşet içindeydi. “Bir piç demek istiyorsunuz.”

“Pekâlâ, benim meşru kızım olma ihtimalin yok. Hiç evlenmedim ve bu gayet iyi biliniyor. Adın ne olsun?”

“Ben... ben annemin adıyla anılabilirim.”

“Catelyn? Fazla bariz... ama benim annemin adı işe yarayabilir. Alayne. Beğendin mi?”

“Alayne güzel bir isim.” Sansa bu adı hatırlamayı umdu. “Hizmetinizdeki bir şövalyenin meşru kızı olamaz mıyım? Bir mücadelede kahramanca ölmüş ve...”

“Benim hizmetimde kahraman şövalyeler yok Alayne. Böyle bir hikâye, kargaları kendine çeken bir ceset misali istenmeyen sorular çeker. Aslında bir adama gayrimeşru çocuğuyla ilgili sorular sormak kabalıktır.” Serçeparmak başını yana eğdi. “Pekâlâ, sen kimsin?”

“Alayne... Taş mı olacak?” Petyr başıyla onayladığında, “Ama annem kim?” diye sordu Sansa.

“Kella?”

“Hayır, lütfen,” dedi Sansa dehşetle.

“Şaka yapıyordum. Annen Braavoslu bir hanımefendiydi, tacir bir prensin kızıydı. Onunla, ben oradaki limanın başındayken Martı Kasabası’nda tanıştık. Annen seni doğururken öldü ve seni İnanç’a emanet etti. Göz gezdirmen için birkaç dini kitap vereceğim. O kitaplardan bir iki alıntı öğren. İstenmeyen soruların cesaretini kırmanın en iyi yolu dindar mırıltılardır. Soran olursa, çiçek açtığında bir rahibe olmak istemediğine karar verdin ve bana mektup yazdın. Senin varlığından ilk o zaman haberim oldu.” Petyr, sakalına dokundu. “Bütün bunları hatırlayabilir misin?”

“Umarım. Bir oyun oynamak gibi olacak, değil mi?”

“Oyunları sever misin Alayne?”

Bu yeni isme alışmak biraz vakit alacaktı. “Oyunlar. Ben... sanırım oyunun ne olduğuna...”

Başka bir şey söylenmeden, Grisel elinde geniş bir tepsiyle tekrar ortaya çıktı. Getirdiklerini Sansa’yla Serçeparmak’ın arasına koydu. Elmalar, armutlar, narlar, solgun üzümler ve kocaman bir kan portakalı vardı. Yaşlı kadın yuvarlak bir ekmek ve bir çanak yağ da getirmişti. Petyr narı hançeriyle ikiye böldü, yarısını Sansa’ya uzattı. “Yemeye çalışmalısın leydim.”

“Teşekkür ederim lordum.” Nar taneleriyle uğraşmak pis bir işti; Sansa tepsiden bir armut seçti ve meyveden küçük, nazik bir ısırık aldı. Armut çok olgundu. Meyvenin suyu Sansa’nın çenesinden aşağı aktı.

Lord Petyr hançerinin ucuyla bir nar tanesi çıkardı. “Babanı çok özlüyor olmalısın, biliyorum. Lord Eddard cesur, dürüst ve sadık bir adamdı... ama umutsuz bir oyuncuydu.” Bıçağın ucundaki taneyi ağzına götürdü. “Kral Toprakları’nda iki çeşit insan vardır. Oyuncular ve piyonlar.”

“Ve ben bir piyon muydum?” Sansa alacağı cevaptan korkuyordu.

“Evet ama bunun seni rahatsız etmesine izin verme. Sen hâlâ yarı çocuksun. En başta her adam bir piyondur, her kız da öyle. Oyuncu olduğunu düşünenlerden bazıları bile.” Petyr bir nar tanesi daha yedi. “En başta Cersei. Kurnaz olduğunu sanıyor ama gerçekte son derecede tahmin edilebilir bir kadın. Onun gücü güzelliğine, soyuna ve zenginliğine dayanıyor. Bunlardan sadece ilki gerçekten ona ait ve yakın zamanda onu terk edecek. İşte o vakit Cersei’ye acırım. O güç istiyor ama gücü kazandığında ne yapacağını bilmiyor. Herkes bir şey ister Alayne. Ve bir insanın ne istediğini öğrendiğinde, onun kim olduğunu ve onu nasıl oynatacağını da öğrenirsin.”

“Joffrey’yi zehirlemesi için Dontos’u oynattığınız gibi mi?” Dontos yapmış olmalıydı, Sansa bu sonuca varmıştı.

Serçeparmak güldü. “Sör Kırmızı Dontos bacakları olan bir şarap matarasıydı. Böylesine büyük ve habis bir görevde ona asla güvenilemezdi. Ya her şeyi yüzüne gözüne bulaştırır ya da bana ihanet ederdi. Hayır, Dontos’un bütün yaptığı seni kaleden çıkarmaktı... ve gümüş saç filesini taktığından emin olmak.”

Siyah ametistler. “Ama... eğer Dontos değilse kim? Başka... piyonlarınız mı var?”

“Bütün Kral Toprakları’nı baş aşağı eder ve kalbinin üstüne alaykuşu işlenmiş bir adam bile bulamazsın ama dostlarım olmadığı anlamına gelmez bu.” Petyr basamaklara gitti. “Oswell, buraya gel de Leydi Sansa sana bir baksın.”

Yaşlı adam bir an sonra sırıtarak ve reverans yaparak ortaya çıktı. Sansa tereddütle adama baktı. “Ne görmem gerekiyor?”

“Onu tanıyor musun?”

“Hayır.”

“Daha dikkatli bak.”

Sansa, yaşlı adamın rüzgâr yanığı çizgili yüzünü, kancalı burnunu, beyaz saçlarını ve büyük eklemli ellerini inceledi. Adamda tanıdık bir şeyler vardı ama Sansa başını iki yana salladı. “Onu tanımıyorum. Oswell’i o gemiye binmeden önce hiç görmedim, eminim.”

Oswell, çarpık dişlerle dolu ağzını göstererek sırıttı. “Hayır. Lakin leydim üç oğlumla tanışmış olabilir.”

Sansa’yı uyandıran ‘üç oğul’ ve o gülümsemeydi. “Karakazan!” Sansa’nın gözleri genişledi. “Sen bir Karakazan’sın!”

“Evet leydim, memnun olacaksanız.”

“Memnuniyetten kendini kaybetti.” Lord Petyr bir el hareketiyle adamı gönderdi, Oswell basamaklardan aşağı inerken Petyr narına geri döndü. “Söyle bana Alayne... hangisi daha tehlikelidir, düşmanın tarafından sağa sola savrulan bir hançer mi yoksa hiç tanımadığın biri tarafından sırtına dayanan gizli bir hançer mi?”

“Gizli hançer.”

“İşte zeki bir kız.” Petyr gülümsedi, ince dudakları nar taneleri yüzünden parlak kırmızıya boyanmıştı. “Muhafızları İblis tarafından gönderildiğinde, Cersei kendine paralı askerler tutmak için Sör Lancel’ı görevlendirdi. Lancel, Karakazanlar’ı buldu. Bu durum senin lord kocanı ziyadesiyle memnun etti zira Karakazanlar’ı, kendi adamı Bronn üzerinden maaşa bağlamıştı.” Güldü. “Ama Bronn’un kılıç aradığını duyduğumda, Oswell’e, oğullarını Kral Toprakları’na göndermesini söyleyen bendim. Kusursuzca yerleştirilmiş üç gizli hançer Alayne.”

“Yani zehri Joffrey’nin kadehine koyan kişi Karakazanlar’dan biriydi?” Sansa, Sör Osmund’ın bütün gece boyunca kralın yakınında olduğunu hatırladı.

“Ben böyle bir şey söyledim mi?” Lord Petyr kan portakalını hançeriyle ikiye kesti ve yarısını Sansa’ya uzattı. “O delikanlılar böyle bir komploya dâhil edilemeyecek kadar hainler... ve Osmund, Kral Muhafızları’na katıldığından beri özellikle güvenilmez biri oldu.” Çenesini yukarı kaldırıp kan portakalını sıktı, böylece meyvenin suyu ağzının içine aktı. “Portakalın suyunu seviyorum ama parmaklarımın yapış yapış olmasından hiç hoşlanmıyorum,” diye şikâyet etti ellerini silerken. “Temiz eller Sansa. Ne yaparsan yap, ellerinin temiz olduğundan emin ol.”

Sansa kendi portakalının suyunu kaşıkladı. “Fakat Karakazanlar ya da Sör Dontos yapmadıysa... siz şehirde bile değildiniz, Tyrion da olamaz...”

“Başka tahminin yok mu tatlım?”

Sansa başını salladı... “Yok...”

Petyr gülümsedi. “Bahse girerim ki o akşam devam ederken bir noktada, biri sana saç filenin yamulduğunu söyledi ve fileyi senin için düzeltti.”

Sansa elini ağzına götürdü. “Kastettiğiniz... o beni Yüksek Bahçe’ye götürmek ve torunuyla evlendirmek istedi...”

“Nazik, dindar, iyi yürekli Willas Tyrell. Kurtulduğun için şükretmelisin. Willas’ın sıkıcılığından ağzın kururdu. Ama hakkını yemeyeyim, yaşlı kadın hiç sıkıcı değil. Korkunç bir cadaloz. Zayıf ve kırılganmış gibi yapıyor ama kesinlikle değil. Margaery için pazarlık etmek üzere Yüksek Bahçe’ye gittiğimde, oğlunun bağırıp çağırmasına izin verdi ama bana Joffrey’nin mizacıyla ilgili maksatlı sorular sordu. Joffrey’yi övüp göklere çıkardım elbette... adamlarım Lord Tyrell’in hizmetkârlarının arasında rahatsız edici hikâyeler yayarken. Oyun böyle başladı işte.

Sör Loras’ın beyazları giymesi fikrini de ben ortaya attım. Açık açık önermedim tabii, bu çok acemice olurdu. Ama kafilemdeki adamlar, ayaktakımının Sör Preston Greenfield’i nasıl öldürdüğü ve Leydi Lollys’e nasıl tecavüz ettiğiyle ilgili tüyler ürpertici hikâyeler anlattılar ve Lord Tyrell’in şarkıcı ordusunun eline; Lord Redwyne, Ayna Kalkanlı Serwyn ve Ejderha Şövalyesi Prens Aemon hakkında şarkılar söylemeleri için birkaç gümüş sıkıştırdılar. Bir arp, doğru ellerde bir kılıç kadar tehlikeli olabilir.

Mace Tyrell, Sör Loras’ın Kral Muhafızları’na dahlini evlilik anlaşmasının bir parçası yapmanın kendi fikri olduğuna gerçekten inandı. Kızını, şövalye oğlundan daha iyi kim koruyabilirdi? Üstelik bu sayede, üçüncü bir oğul için araziler ve bir gelin bulmaya çalışmak gibi zor bir işten kurtuldu, bu asla kolay değildir, Sör Loras’ın durumunda iki kat zordur.

Leydi Olenna, kıymetli torununun Joff tarafından incitilmesine izin vermeye niyetli değildi lakin oğlunun aksine, Sör Loras’ın bütün o çiçeklerin ve güzel kıyafetlerin altında en az Jaime Lannister kadar asabi olduğunu da biliyordu. Joffrey’yi, Margaery’yi ve Loras’ı bir kazana atarsan, bir kral katili yahnisi için gerekli malzemelerin var demektir. Yaşlı kadın başka bir şeyi de iyi anlamıştı; oğlu, Margaery’yi kraliçe yapmaya kararlıydı ve bunun için bir krala ihtiyacı vardı... ama Joffrey’ye ihtiyacı yoktu. Yakında bir düğünümüz daha olacak, bekle ve gör. Margaery, Tommen’la evlenecek. Kraliçe, tacını ve bekâretini koruyacak, aslında her ikisi de özellikle istediği şeyler değil ama ne fark eder? Büyük batı birliği muhafaza edilecek... en azından bir süre için.”

Margaery ve Tommen. Sansa ne diyeceğini bilmiyordu. Margaery’den hoşlanmıştı, onun keskin dilli ufak tefek büyükannesinden de. Özlem dolu bir halde, avluları ve müzisyenleriyle Yüksek Bahçe’yi düşündü, Mander’daki zevk mavnalarını; bu kasvetli sahilden dünyalar kadar farklı. En azından burada güvendeyim. Joffrey öldü, artık bana zarar veremez ve ben şimdi piç bir kızım sadece. Alayne Taş’ın ne bir kocası ne de bir mirası vardı. Üstelik Lysa da yakında burada olacaktı. Kral Toprakları’nın uzun süren kâbusu geride kalmıştı, Sansa’nın evlilik diye yaşadığı o maskaralık da öyle. Burada kendine yeni bir yuva yaratabilirdi, tıpkı Petyr’ın söylediği gibi.

Lysa gelene kadar sekiz uzun gün geçti. Sekiz günün beşinde yağmur yağdı. Sansa o günler boyunca sıkıntı ve huzursuzlukla ateşin başında, yaşlı köpeğin yanında oturdu. Köpek, Bryen’le birlikte nöbet tutamayacak kadar dişsiz ve hastaydı, genellikle bütün yaptığı uyumaktı ama Sansa onun sırtını okşadığında hayvan mırıldanıp kızın elini yaladı ve bundan sonra sıkı dost oldular. Yağmur dindiğinde Petyr, Sansa’ya arazisini gezdirdi, bu iş yarım günden az vakit aldı. Petyr’ın bir sürü kayası vardı, tıpkı söylediği gibi. Dalgaların bir kaya deliğinden hızla dışarı çıkıp on metre yukarı tırmandığı bir yer vardı. Başka bir yerde, birileri büyük bir kayanın üstüne yeni tanrıların yedi köşeli yıldızını kazımıştı. Petyr’ın söylediğine göre bu yıldız, Vadi’yi İlk İnsanlar’ın elinden almak üzere denizin karşısından gelen Andallar’ın karaya çıktığı yerlerden birini işaretliyordu.

Denizden uzaktaki iç arazilerde, bir turba bataklığının yanındaki yığın taş evlerde bir düzine aile yaşıyordu. “Bizzat benim halkım,” dedi Petyr, ama sadece en yaşlı adam onu tanıyormuş gibi görünüyordu gerçi. Petyr’ın arazisinde bir keşiş mağarası da vardı ama keşiş yoktu. “Öldü,” dedi Petyr, “çocukken babam beni onu görmeye götürmüştü. Adam kırk yıldır yıkanmamıştı, nasıl koktuğunu tahmin edebilirsin ama kehanet yeteneği vardı güya. Bana dokundu ve büyük bir adam olacağımı söyledi, bu kehaneti için babam ona bir matara şarap verdi.” Küçümser gibi güldü. “Ben aynı şeyi yarım kadeh şarap için söylerdim.”

Sonunda, gri ve rüzgârlı bir öğlen sonrasında, Bryen arkasında havlayan köpeklerle birlikte koşarak kuleye döndü ve süvarilerin güneybatıdan yaklaştığını söyledi. “Lysa,” dedi Lord Petyr. “Hadi Alayne, gidip onu karşılayalım.”

Pelerinlerini giydiler ve dışarıda beklediler. Süvariler yirmi kişiden fazla değildi; Kartal Yuvası Leydisi için ziyadesiyle mütevazı bir maiyet. Üç hizmetçi kız ve bir düzine zırhlı şövalye Lysa’yla birlikte at sürüyordu. Lysa, bir rahibin yanı sıra ince bir bıyığı ve uzun sarı lüleleri olan yakışıklı bir şarkıcı da getirmişti.

Bu benim teyzem olabilir mi? Leydi Lysa, Sansa’nın annesinden iki yaş küçüktü ama bu kadın on yaş büyük görünüyordu. Kestane rengi gür bukleler belinden aşağı uzanıyordu ama pahalı kadife elbisenin ve mücevherli yeleğin altındaki beden sarkık ve pörtlekti. Lysa’nın yüzü pembe ve boyalıydı, göğüsleri büyüktü, kolları ve bacakları kalındı. Kadın, Serçeparmak’tan daha uzun ve daha ağırdı, beceriksiz hareketlerle atından aşağı inerken herhangi bir zarafet de göstermedi.

Petyr, kadının parmaklarını öpmek için diz çöktü. “Kralın küçük konseyi, size kur yapmamı ve sizi kazanmamı emretti leydim. Beni lordunuz ve kocanız olarak alabileceğinizi düşünüyor musunuz?”

Leydi Lysa dudaklarını büzdü ve yanağına bir öpücük kondurmak için Petyr’ı ayağa kaldırdı. “Ah, ikna edilebilirim belki.” Kıkırdadı. “Kalbimi eritmek için hediyeler getirdin mi?”

“Kral barışı.”

“Ah, barışı boş ver, bana başka ne getirdin?”

“Kızımı.” Serçeparmak bir el hareketiyle Sansa’yı öne çağırdı. “Leydim, size Alayne Taş’ı takdim etmeme izin verin.”

Lysa Arryn, Sansa’yı görmekten çok memnun olmuş gibi görünmüyordu. Sansa başını eğerek derin bir reverans yaptı. Teyzesinin, “Bir piç?” dediğini duydu. “Petyr, şeytanlık mı yaptın? Bu kızın annesi kimdi?”

“Annesi öldü. Alayne’i Kartal Yuvası’na götürmeyi umuyordum.”

“Orada onunla ne yapacağım?”

“Bir iki fikrim var,” dedi Lord Petyr. “Ama şu anda, benim sizinle ne yapacağımla daha çok ilgileniyorum leydim.”

Lysa’nın yuvarlak ve pembe suratındaki sertlik eridi, Sansa bir an için Leydi Arryn’in ağlamak üzere olduğunu düşündü. “Tatlı Petyr, seni ne çok özledim bilmiyorsun, bilemezsin. Yohn Royce bir sürü sorun çıkardı, sancaklarımı çağırıp savaşa gitmemi istedi. Diğerleri de başıma üşüştü; Hunter, Corbray ve o dehşet verici Nestor Royce, hepsi benimle evlenmek ve oğlumun vesayetini almak istiyor ama hiçbiri beni gerçekten sevmiyor. Sadece sen Petyr. Çok uzun zaman seni hayal ettim.”

“Ben de seni leydim.” Petyr, kolunu Lysa’nın beline doladı ve kadını boynundan öptü. “Ne zaman evlenebiliriz?”

“Şimdi,” dedi Leydi Lysa iç geçirerek. “Kendi rahibimi getirdim, ayrıca bir şarkıcı ve düğün ziyafeti için bal likörü.”

“Burada?” Bu fikir Petyr’ı memnun etmemişti. “Seninle Kartal Yuvası’nda evlenmeyi tercih ederim, bütün sarayın önünde.”

“Sarayı boş ver. Çok uzun zamandır bekliyorum, bir dakika daha beklemeye dayanamam.” Lysa, kollarını Petyr’a doladı. “Bu gece yatağını paylaşmak istiyorum tatlım. Bizim için bir çocuk daha yapmak istiyorum, Robert’a bir erkek kardeş ya da küçük ve tatlı bir kız çocuğu.”

“Ben de bunun hayalini kuruyorum tatlım. Lakin büyük bir umumi düğünün kazandıracağı çok şey var, bütün Vadi’nin katılımıyla...”

“Hayır.” Lysa ayağını yere vurdu. “Seni şimdi istiyorum, tam olarak bu gece. Ayrıca seni uyarmalıyım, sessizlik ve fısıltıyla geçen bunca yılın ardından, beni sevdiğinde çığlık atmak niyetindeyim. Öyle yüksek çığlık atacağım ki beni Kartal Yuvası’ndan duyacaklar!”

“Seninle şimdi yatağa girer ve sonra evlenebilirim belki?”

Leydi Lysa küçük bir kız gibi kıkırdadı. “Ah Petyr Baelish, çok edepsizsin. Hayır, hayır diyorum. Ben Kartal Yuvası Leydisi’yim ve sana benimle tam şu anda evlenmeni emrediyorum!”

Petyr omuzlarını silkti. “O halde leydim nasıl emrederse. Senin önünde çaresizim, her zaman olduğu gibi.”

O saat içinde, güneş batıda alçalırken, gökyüzü mavisi bir gölgeliğin altında yeminlerini ettiler. Daha sonra küçük taş kulenin altına ahşap masalar kuruldu; bıldırcın, geyik eti, kızarmış yaban domuzu ve hafif içimli bal likörüyle ziyafet yemeği yediler. Akşam çökerken meşaleler yakıldı. Lysa’nın şarkıcısı “Söylenmemiş Yemin”i, “Aşkımın Mevsimleri”ni ve “Tek Gibi Atan İki Kalp”i söyledi. Pek çok genç şövalye Sansa’yı dansa kaldırdı. Lysa da dans etti, Petyr’ın kollarının arasında dönen kadının etekleri de onunla birlikte döndü. Bal likörü ve evlilik, Leydi Lysa’dan yıllar alıp götürdü. Kocasının elini tuttuğu sürece her şeye güldü ve kocası ne zaman ona baksa Lysa’nın gözleri pırıldadı.

Yatak zamanı geldiğinde, Lysa’nın şövalyeleri onu müstehcen şakalar eşliğinde soyarak kuleye taşıdı. Tyrion beni bundan kurtarmıştı, diye hatırladı Sansa. Sevdiği bir adam için, hem onun hem de kendisinin sevdiği arkadaşları tarafından soyulmak o kadar da kötü olmazdı. Ama Joffrey tarafından soyulmak... Sansa titredi.

Lysa’nın yanında getirdiği üç leydi, Lord Petyr’ı soymak ve onu evlilik yatağına götürmek için ısrarla Sansa’nın yardımını istedi. Petyr nezaketle ve edepsiz bir dille teslim oldu. Onlar Petyr’ı kıyafetlerinin içinden çıkarıp kalenin içine soktuğunda; bağcıkları çözülmüş, elbiseleri buruşmuş ve etekleri dağılmış diğer kadınların yüzü kızardı. Serçeparmak, leydi karısının beklediği odaya götürülürken sadece Sansa’ya gülümsedi.

Leydi Lysa ve Lord Petyr, üçüncü kattaki yatak odasını kendilerine almışlardı ama kule küçüktü... ve Sansa’nın teyzesi, verdiği söze sadık kalarak çığlık attı. Dışarıda yağmur yağmaya başlamıştı, ziyafete katılanlar yatak odasının bir alt katındaki salona girmek zorunda kaldılar ve her kelimeyi duydular. “Petyr,” diye inledi Lysa. “Ah Petyr, Petyr, tatlı Petyr, ah ah ah. Orası Petyr, orası. Sen oraya aitsin.” Leydi Lysa’nın şarkıcısı, “Leydimin Akşam Yemeği”nin müstehcen bir yorumunu söylemeye başladı ama ne adamın ne de arpın sesi Lysa’nın çığlıklarını bastırabildi. “Bana bir bebek ver Petyr,” diye bağırdı Lysa, “bana tatlı bir bebek daha ver. Ah Petyr, kıymetlim, kıymetlim, PEEEETYR!” Kadının son çığlığı öyle şiddetliydi ki köpekler havlamaya başladı ve Lysa’nın leydilerinden ikisi kendilerini kahkaha atmaktan alıkoyamadı.

Sansa basamaklardan indi ve dışarıya, gece karanlığına çıktı. Ziyafet artıklarının üstüne ince bir yağmur düşüyordu ama hava taze ve temiz kokuyordu. Sansa’nın aklı kendi düğününün hatırasıyla doluydu. Ben karanlıkta Çiçek Şövalyesi’yim, demişti Tyrion. Sana karşı nazik olabilirim. Ama yalnızca başka bir Lannister yalanıydı bu. Köpekler yalanın kokusunu alabilir, demişti Tazı bir keresinde. Adamın sert ve pürüzlü sesini duyabiliyordu Sansa. Etrafına bak, iyice kokla. Buradaki herkes yalancı ve hepsi bu konuda senden daha başarılı. Sandor Clegane’e ne olduğunu merak etti. Joffrey’yi öldürdüklerini biliyor mu? Umurunda olur mu? Tazı, yıllar boyunca prensin yeminli kalkanlığını yapmıştı.

Sansa uzun zaman dışarıda kaldı. Sonunda, ıslak ve üşümüş bir halde kendi yatağını aradığında, karanlık salonda sadece turba kömürü ateşinin loş pırıltısı kalmıştı. Yukarıdan hiç ses gelmiyordu. Genç şarkıcı bir köşeye oturmuş kendi kendine yavaş bir şarkı çalıyordu. Leydi Lysa’nın hizmetçilerinden biri, Lord Petyr’ın koltuğunda bir şövalyeyle öpüşüyordu, elleri birbirlerinin kıyafetlerinin altında meşguldü. Pek çok adam sarhoş olup sızmıştı, biri tuvalet odasında yüksek sesle kusuyordu. Sansa, Bryen’in yaşlı ve kör köpeğini, merdivenlerin altındaki küçük uyku nişinde buldu ve hayvanın yanına uzandı. Köpek uyanıp Sansa’nın yüzünü yaladı. Hayvanın tüylerini okşayarak, “Seni üzgün, yaşlı tazı,” dedi Sansa.

“Alayne.” Lysa’nın şarkıcısı Sansa’nın başında dikiliyordu. “Tatlı Alayne. Ben Marillion. Yağmurdan kaçıp içeri girdiğini gördüm. Gece soğuk ve ıslak. Bırak da seni ısıtayım.”

Yaşlı köpek başını kaldırıp havladı ama şarkıcının attığı tokat yüzünden inleyerek uzaklaştı.

“Marillion?” dedi Sansa tereddütle. “Beni... düşündüğün için çok naziksin ama lütfen beni affet. Çok yorgunum.”

“Ve çok güzelsin. Bütün gece kafamda senin için şarkılar yazıp durdum. Gözlerin için bir güfte, dudakların için bir balat, göğüslerin için bir düet. Ama onları söylemeyeceğim. Böyle bir güzelliğe yakışmayacak, yetersiz şarkılardı onlar.” Marillion yatağa oturdu ve elini Sansa’nın bacağına koydu. “Bunun yerine, sana bedenimle şarkı söylememe izin ver.”

Sansa, adamın nefesinin kokusu aldı. “Sen sarhoşsun.”

“Ben sarhoş olmam,” dedi şarkıcı, “bal likörü beni neşeli yapar sadece. Yanıyorum.” Elini Sansa’nın kalçasına doğru kaydırdı. “Sen de yanıyorsun.”

“Beni bırak. Kendinde değilsin.”

“Merhamet. Saatler boyunca aşk şarkıları söyledim. Kanım kaynıyor. Seninki de kaynıyor biliyorum... piç olarak doğmuş bir fahişeden daha şehvetlisi yoktur. Benim için ıslandın mı?”

“Ben bakireyim,” diye itiraz etti Sansa.

“Gerçekten? Ah Alayne, Alayne, benim güzel bakirem, bana masumiyetini hediye et. Bunu yaptığın için tanrılara şükredeceksin. Leydi Lysa’dan daha yüksek sesle şarkı söylemeni sağlayacağım.”

Sansa korkuyla geri çekildi. “Eğer beni bırakmazsan, tey... babam seni asar. Lord Petyr.”

“Serçeparmak mı?” Şarkıcı güldü. “Leydi Lysa beni çok sever ve ben Lord Robert’ın gözdesiyim. Eğer baban beni gücendirirse onu bir dörtlükle yok ederim.” Elini Sansa’nın göğsüne götürdü. “Hadi şu ıslak kıyafetlerini çıkaralım. Yırtılmalarını istemezsin biliyorum. Hadi tatlı leydim, kalbinin sesini dinle...”

Sansa, deriye sürtünen çeliğin yumuşak sesini duydu. “Şarkıcı,” dedi pürüzlü bir ses, “tekrar şarkı söylemek istiyorsan git.” Işık loştu ama Sansa bir bıçağın hafif pırıltısını gördü.

Şarkıcı da görmüştü. “Kendine başka bir fahişe bul...” Bıçak hızla hareket etti ve şarkıcı bağırdı. “Beni kestin!”

“Gitmezsen daha beterini yaparım.”

Ve Marillion bir anda yok oldu. Diğer adam kaldı, karanlıkta Sansa’nın tepesinde dikiliyordu. “Lord Petyr seni kollamamı istedi.” Sansa, Lothor Brune’ın sesini tanıdı. Tazı’nın sesi değil, hayır, nasıl olabilirdi ki? Lothor olmak zorunda elbette...

Sansa o gece hemen hemen hiç uyumadı, Merling Kralı’ndayken yaptığı gibi dönüp durdu. Rüyasında can çekişen Joffrey’yi gördü ama kendi boğazını parçalayan Joffrey’nin parmaklarından kan süzülürken, Sansa gördüğü kişinin ağabeyi Robb olduğunu fark etti. Kendi düğün gecesini de gördü, o soyunurken onu gözleriyle yiyen Tyrion’ı. Ama rüyadaki Tyrion hak ettiğinden çok daha uzundu ve yatağa tırmanırken yüzünün sadece bir yarısı yaralıydı. “Senden bir şarkı alacağım,” diye hırladı, Sansa uyandı ve yaşlı köpeği bir kez daha yanında buldu. “Keşke Leydi olsaydın,” dedi.

Sabah olduğunda, Grisel taze ekmek, yağ, meyve ve kremadan oluşan kahvaltıyı lord ve leydiye götürmek için yatak odasına çıktı. Geri döndüğünde Alayne’in yukarıda beklendiğini söyledi. Sansa hâlâ uyku sersemiydi; Alayne olduğunu hatırlaması birkaç dakikasını aldı.

Leydi Lysa hâlâ yataktaydı ama Lord Petyr kalkmış ve giyinmişti. Çizmesini giyerken, “Teyzen seninle konuşmak istiyor,” dedi Sansa’ya. “Ona kim olduğunu söyledim.”

Şükürler olsun. “Ben... teşekkür ederim lordum.”

Petyr çizmesinin diğer tekini giydi. “Evde midemin hazmedebileceğinden fazla kaldım. Bu öğleden sonra Kartal Yuvası’na gitmek üzere yola çıkıyoruz.” Leydi karısını öptü ve kadının dudağında kalan bir parça balı yaladı, sonra merdivenlere yöneldi.

Teyzesi bir armut yiyip onu incelerken Sansa yatağın ayak ucunda durdu. Leydi Lysa armudun çöpünü kenara bırakırken, “Şimdi görüyorum,” dedi. “Catelyn’e çok benziyorsun.”

“Çok naziksiniz.”

“Bir iltifat değildi. Doğruyu söylemek gerekirse Catelyn’e çok fazla benziyorsun. Bir şey yapmak gerek. Seni Kartal Yuvası’na götürmeden önce saçlarını koyulaştırmalıyız sanırım.”

Saçlarımı koyulaştırmak? “Nasıl isterseniz Lysa teyze.”

“Bana böyle hitap etmemelisin,” dedi Lysa. “Kral Toprakları’na buradaki varlığınla ilgili tek kelime gitmemeli. Oğlumu tehlikeye atmaya niyetim yok.” Bir bal peteğinin kenarını kemirdi. “Vadi’yi savaşın dışında tuttum. Hasadımız bereketli oldu, dağlar bizi koruyor ve Kartal Yuvası zapt edilemez bir kale. Buna rağmen, Lord Tywin’in hiddetini üstümüze çekmek işimize yaramaz.” Peteği kenara bırakıp parmaklarındaki balı yaladı. “Petyr, senin Tyrion Lannister’la evlendiğini söyledi. O habis cüceyle.”

“Beni zorladılar. Ben asla istemedim.”

“Ben de istememiştim,” dedi Lysa. “Jon Arryn cüce değildi ama yaşlıydı. Beni şimdi gördüğünde öyle düşünmeyebilirsin ama evlendiğimiz gün anneni utandıracak kadar güzeldim. Lakin Jon’un tek istediği babamın kılıçlarıydı, sevgili oğullarına yardım etmek için. Onunla evlenmeyi reddetmeliydim ama Jon çok yaşlı bir adamdı, ne kadar uzun yaşayabilirdi ki? Dişlerinin yarısı dökülmüştü ve nefesi bozuk peynir gibi kokuyordu. Nefesi kötü kokan bir adama tahammül edemem. Petyr’ın nefesi her zaman ferah... öptüğüm ilk adam Petyr’dı biliyor musun? Babam onun fazla alt tabakadan olduğunu söylemişti ama ben onun yükseleceğini biliyordum. Jon beni memnun etmek için Martı Kasabası’nın gümrüğünü Petyr’a verdi. Petyr limanın gelirini on kat arttırdığında, lord kocam onun ne kadar zeki olduğunu gördü ve ona başka görevlere atadı, hatta onu hazine başı olması için Kral Toprakları’na götürdü. Bu zordu, onu her gün görmek ve başka bir adamla evli olmak. Jon yatak odasındaki görevini yerine getiriyordu ama bana ne zevk verebiliyordu ne de bir çocuk. Onun tohumları zayıf ve yaşlıydı. Robert haricinde bütün bebeklerim öldü; üç kız ve bir erkek. Bütün tatlı bebeklerim öldü ve o yaşlı adam pis kokulu nefesiyle yaşamaya devam etti. Görüyorsun işte, ben de acı çektim.” Leydi Lysa burnunu çekti. “Zavallı annenin öldüğünü biliyorsun değil mi?”

“Tyrion söyledi,” dedi Sansa. “Freyler’in onu İkizler’de öldürdüğünü söyledi, Robb’la birlikte.”

Leydi Lysa’nın gözleri birdenbire yaşlarla doldu. “Artık yalnız kadınlarız, sen ve ben. Korkuyor musun çocuğum? Cesur ol. Cat’in kızını asla geri çevirmem. Biz kanla bağlıyız.” Bir el hareketiyle Sansa’yı yanına çağırdı. “Gelip yanağımı öpebilirsin Alayne.”

Sansa vazifeşinas bir şekilde yaklaştı ve yatağın yanında diz çöktü. Teyzesi tatlı bir kokuyla yıkanmıştı ama bunun altında ekşi süte benzer bir koku vardı. Kadının yanakları boya ve pudra tadındaydı.

Sansa geri çekilirken teyzesi onu bileğinden yakaladı. “Şimdi bana söyle,” dedi sertçe. “Karnında bir çocuk var mı? Doğru söyle, yalan söylersen anlarım.”

“Hayır,” dedi soruyla ürken Sansa.

“Çiçek açmış bir kadınsın, değil mi?”

“Evet.” Sansa, çiçek açtığı gerçeğini Kartal Yuvası’nda uzun zaman saklayamayacağını biliyordu. “Tyrion... o asla...” Yanaklarının kızardığını hissedebiliyordu. “Ben hâlâ bakireyim.”

“Cüce iktidarsız mıydı?”

“Hayır. O sadece... o...” Nazik? Sansa bunu söyleyemezdi, burada değil, Tyrion’dan bu kadar nefret eden Lysa’ya değil. “O... onun fahişeleri vardı leydim. Bana öyle söyledi.”

“Fahişeler.” Lysa, Sansa’nın bileğini bıraktı. “Elbette fahişeleri vardı. Bir kadın altından başka ne uğruna öyle bir yaratıkla yatar? İblis’i elimdeyken öldürmeliydim ama beni kandırdı. O adam aşağılık hilelerle dolu. Onun paralı askeri benim iyi şövalyem Sör Vardis Egen’i öldürdü. Annen onu buraya getirmemeliydi, bunu söylemiştim. Üstelik Catelyn, amcamızla birlikte kaçtı. Bu hainlikti. Karabalık, Geçit Şövalyesi’ydi, o bizi terk ettiğinden beri dağ kabileleri daha cüretkâr. Ama Petyr her şeye çeki düzen verecek. Onu, Vadi’nin Lord Savunucusu ilan edeceğim.” Lysa ilk kez gülümsedi, neredeyse sıcak bir şekilde. “Bazıları kadar uzun ya da güçlü görünmüyor olabilir ama hepsinden daha kıymetli. Ona güven ve onun söylediği şeyleri yap.”

“Yapacağım teyze... leydim.”

Leydi Lysa duyduklarından memnun olmuş gibiydi. “O Joffrey denen çocuğu tanıyordum. Eskiden Robert’ıma zalim isimler takardı ve bir keresinde ona tahta bir kılıçla vurmuştu. Bir erkek, zehrin çok onursuz olduğunu söyleyebilir lakin bir kadının onur anlayışı farklıdır. Anne, bizi çocuklarımızı korumamız için şekillendirdi ve bizim tek onursuzluğumuz bu görevde başarısız olmaktır. Çocuk sahibi olduğunda anlayacaksın.”

“Çocuk?” dedi Sansa tereddütle.

Lysa umursamaz bir tavırla elini salladı. “Uzun yıllar sonra. Anne olmak için çok gençsin. Ama bir gün çocuk isteyeceksin. Tıpkı evlenmek isteyeceğin gibi.”

“Ben... ben evliyim leydim.”

“Evet ama yakında dul olacaksın. İblis fahişeleri tercih ettiği için sevin. O cücenin artıklarını almak oğluma yakışmazdı ama cüce sana hiç dokunmadığına göre... Kuzeninle evlenmeye ne dersin, Lord Robert’la?”

Bu düşünce Sansa’yı bezdirdi. Sansa’nın bütün bildiği, Robert Arryn’in küçük ve hasta bir çocuk olduğuydu. Oğlunu benimle değil, mirasımla evlendirmek istiyor. Kimse benimle aşk için evlenmeyecek. Ama yalan söylemek kolay geliyordu artık. “Ben... onunla tanışmak için sabırsızlanıyorum leydim. Lakin kendisi hâlâ çocuk, öyle değil mi?”

“Sekiz yaşında. Çok sıhhatli de değil. Ama çok iyi bir çocuktur, parlak ve zekidir. O büyük bir adam olacak Alayne. Kocam ölmeden önce, tohum güçlü, dedi. Bunlar son sözleriydi. Bazen tanrılar, ölüm döşeklerimizde geleceği görmemize izin verirler. Lannister kocanın ölüm haberini alır almaz Robert’la evlenmemen için bir sebep göremiyorum. Elbette gizli bir düğünle. Kartal Yuvası Lordu’nun bir piçle evlenmesi düşünülemez, bu münasip olmaz. Kuzgunlar Kral Toprakları’ndan İblis’in kafasının yuvarlandığı haberini getirir, sen de ertesi gün Robert’la evlenirsin, bu çok keyifli olmaz mı? Bir arkadaşa sahip olmak Robert’a çok iyi gelecek. Kartal Yuvası’na ilk döndüğümüzde Vardis Egen’in ve kâhyamın oğullarıyla oynuyordu ama o çocuklar fazla sertti, bu yüzden onları göndermek zorunda kaldım. İyi okuyor musun Alayne?”

“Rahibe Mordane iyi okuduğumu söyleyecek kadar nazikti.”

“Robert’ın gözleri zayıf ama kendisine kitap okunmasından hoşlanıyor,” diye itiraf etti Lysa. “En çok hayvanlarla ilgili hikâyeleri seviyor. Tilki kılığına girmiş tavuğu anlatan şarkıyı biliyor musun? Ona sürekli o şarkıyı söylüyorum, dinlemekten hiç sıkılmıyor. ‘Zıpzıp Kurbağa’, ‘Kılıcı Döndür’ ve ‘Şatoma Gel’ oynamaktan hoşlanıyor ama her zaman kazanmasına izin vermelisin. Bu çok uygun öyle değil mi? Robert, Kartal Yuvası Lordu neticede, bunu asla unutmamalısın. Sen soylusun ve Kışyarı Starkları her zaman gururlu olmuştur ama Kışyarı düştü ve sen sadece bir dilencisin artık, yani o gururu bir kenara bırak. Şu anki şartlarda minnettarlık sana daha çok yakışır. Ve itaat. Oğlumun müteşekkir ve itaatkâr bir karısı olacak.”

Jon

Baltalar gece gündüz çınlıyordu.

Jon en son ne zaman uyuduğunu hatırlamıyordu. Gözlerini kapadığında dövüşü görüyordu ve uyandığında dövüşüyordu. Kral Kulesi’ndeyken bile ahşaba gömülen bronzun, taşın ve çalıntı çeliğin gürültüsünü duyabiliyordu. Sur’un tepesindeki ısınma kulübesinde dinlenmeye çalışırken sesler daha şiddetli işitiliyordu. Mance’in şahmerdanları ve kemik ya da taş dişli testereleri de iş başındaydı. Bir keresinde, Jon bitkin, uykuya dalmak üzereyken Tekinsiz Orman’dan muazzam bir çatırtı gelmiş ve bir muhafız ağacı toprak ve iğne bulutuyla birlikte devrilmişti.

Owen geldiğinde Jon uyanıktı; ısınma kulübesinin zemininde, bir kürk yığının altında huzursuzca uzanmış haldeydi. Jon’un omzunu sarsarak, “Lord Kar,” dedi Owen, “şafak.” Jon’un ayağa kalkmasına yardım etmek için elini uzattı. Diğerleri de uyanıyordu, kulübenin dar sınırları içinde birbirlerine çarparak çizmelerini giyiyor, kılıç kemerlerini takıyorlardı. Kimse konuşmuyordu. Konuşamayacak kadar yorgunlardı. Son günlerde hemen hemen hiç kimse Sur’dan ayrılmamıştı. Kafesle yukarı çıkıp aşağı inmek uzun vakit alıyordu. Kara Kale, Üstat Aemon’a, Sör Wynton Stout’a ve dövüşemeyecek kadar yaşlı ya da hasta birkaç adama terk edilmişti.

“Kralın buraya geldiği bir rüya gördüm,” dedi Owen mutlulukla. “Üstat Aemon bir kuzgun gönderdi ve Kral Robert bütün kuvvetiyle geldi. Rüyamda onun altın sancaklarını gördüm.”

Jon gülümsedi. “Bu çok güzel bir manzara olurdu Owen,” dedi. Bacağındaki sancılı ağrıyı duymazdan gelerek omuzlarına siyah bir kürk pelerin serdi, kol değneğini aldı ve yeni bir günle yüzleşmek üzere Sur’a çıktı. Yarım mil kuzeyde yabanıl kampları kıpırdanıyordu. Kamp ateşlerinin dumanlı parmakları şafağın solgun semasını tırmalıyordu. Yabanıllar, ormanın kenarı boyunca hayvan derilerinden ve postlardan çadırlar kurmuştu, hatta ağaç kütüklerinden ve ince dallardan bir uzun salon bile inşa etmişlerdi. Doğuda at sıraları vardı, batıda mamutlar ve her yerde adamlar; kılıçlarını keskinleştiriyor, ilkel mızraklara uç takıyor, deriden, boynuzdan ve kemikten yapılmış eğreti zırhlar kuşanıyorlardı. Jon, görebildiği her adama karşılık ormanın içinde göremediği yirmi adam olduğunu biliyordu. Çalılar onları hava şartlarından bir nebze koruyor ve nefret ettikleri kargaların gözlerinden saklıyordu.

Yabanıl okçuları, tekerlekli kalkanlarını iterek yürümeye başlamıştı bile. “Kahvaltı oklarımız da geliyor işte,” dedi her sabah yaptığı gibi neşeyle. Bununla dalga geçebilmesi iyi, diye düşündü Jon. Biri yapmak zorunda. Üç gün önce o kahvaltı oklarından biri, Gül Ormanı’ndan Kırmızı Alyn’i bacağından yakalamıştı. Yeterince aşağı sarkmayı göze alırsan, delikanlının hâlâ Sur’un dibinde yatan bedenini görebilirdin. Pyp’in şakasına gülmenin Alyn’in cesedine bakmaktan iyi olduğunu düşünmek zorundaydı Jon.

Tekerlekli kalkanlar, arkalarına beş kişinin saklanabileceği genişlikte ahşap ve eğimli korumalıklardı. Okçular bu kalkanları Sur’un yakınına itiyor, daha sonra arkalarında diz çöküyor ve ahşabın üstündeki deliklerden ok fırlatıyorlardı. Yabanıllar bu kalkanları ilk kez çıkardığında, Jon ateş okları fırlatılmasını emretmiş ve bir düzine kalkanı tutuşturmuştu ama bu olaydan sonra Mance, kalkanları çiğ hayvan derisiyle kaplamaya başlamıştı. Şimdi dünyadaki bütün ateş okları gelse onları tutuşturamazdı. Hatta kara kardeşler, işleri bitmeden önce hangi saman askerin en çok ok toplayacağına dair bahse girmeye başlamıştı. Efkârlı Edd dört okla öndeydi ama Othell Yarwyck, Tumberjon ve Uzungöl’den Watt üçer oktaydı. Saman askerlere aralarında olmayan kardeşlerin adını verme geleneğini de başlatmıştı. “Daha fazla kardeşimiz varmış gibi görünmemizi sağlıyor,” demişti.

“Karınlarında oklar olan daha fazla kardeş,” diye şikâyet etmişti Grenn ama bu itiyat adamları yüreklendiriyormuş gibi görünüyordu, bu yüzden Jon isimlerin kalmasına ve bahsin devam etmesine izin vermişti.

Sur’un kenarında, ince ve uzun üç bacağın üstünde pirinç gövdeli bir Myr gözü duruyordu. Üstat Aemon bir zamanlar bu gözü yıldızlara bakmak için kullanıyordu, kendi gözleri onu yarı yolda bırakmadan önce. Jon, düşmana bakmak için tüpü aşağı çevirdi. Mance Rayder’ın kar ayısı postlarından yapılmış büyük, beyaz çadırı bu mesafeden bile ayırt ediliyordu. Jon bu sabah Mance’in kendisini göremiyordu ama onun kadını Dalla dışarıdaki ateşle ilgileniyordu. Dalla’nın kız kardeşi Val de çadırın yanında bir dişi keçiyi sağıyordu. Dalla’nın karnı öyle şişmişti ki kadının hareket edebilmesi mucizeydi. Bebek çok yakında geliyor olmalı, diye düşündü Jon. Gözü doğuya çevirdi ve kaplumbağayı bulana dek çadırların ve ağaçların arasını taradı. Çok yakında bu da gelecek. Yabanıllar gece boyunca ölü bir mamutun derisini yüzmüştü, şimdi çiğ ve kanlı deriyi kaplumbağanın çatısına bağlıyorlardı, koyun derilerinin ve postların üstüne bir kat daha. Kaplumbağa yuvarlak bir çatıya ve sekiz büyük tekerleğe sahipti, hayvan derilerinin altında dayanıklı bir ahşap iskelet vardı. Yabanıllar kaplumbağayı hızla birleştirmeye başladığında, Saten onların bir gemi inşa ettiğini düşünmüştü. Çok yanlış değil. Kaplumbağa, ters çevrilmiş, baş ve kıç tarafı açık bırakılmış bir gemi gövdesiydi; tekerlekleri olan bir uzun salon.

“Bitmiş değil mi?” diye sordu Grenn.

“Bitmek üzere.” Jon gözü ileri itti. “Büyük ihtimalle bugün gelecek. Varilleri doldurdunuz mu?”

“Hepsini. Gece boyunca iyice donmuşlar, Pyp kontrol etti.”

Grenn, Jon’un ilk arkadaş olduğu iri, hantal ve kırmızı boyunlu çocuktan çok farklıydı şimdi. Boyu on beş santim uzamıştı, göğsü ve kolları kalınlaşmıştı, İlk İnsanlar’ın Yumruğu’ndan beri ne saçlarını kesmiş ne de sakallarını düzeltmişti. Bu haliyle bir yaban öküzü kadar iri ve kıllı görünüyordu, eğitim sırasında Sör Alliser Thorne’un ona taktığı alaycı isim de buydu. Şimdi yorgun görünüyordu gerçi. Jon bu kadarını söylediğinde Grenn başını salladı. “Bütün gece yabanılların baltalarını dinledim. Onca gürültünün içinde uyuyamadım.”

“Öyleyse git ve uyu.”

“İhtiyacım yok...”

“Var. Seni dinlenmiş bir halde istiyorum. Hadi, dövüş sırasında uyumana izin veremem.” Jon kendini gülümsemeye zorladı. “Şu kahrolası varilleri hareket ettirebilen tek kişi sensin.”

Grenn homurdanarak gitti ve Jon göze geri döndü, yabanıl kampını inceledi. Zaman zaman yukarıdan bir ok geçiyordu ama Jon bunları görmezden gelmeyi öğrenmişti. Menzil çok uzundu ve açı kötüydü, vurulma olasılığı azdı. Kampta hâlâ Mance Rayder’dan bir iz yoktu ama Jon kaplumbağanın yanındaki Tormund Devfelaketi’ni ve onun iki oğlunu gördü. Tormund bir keçi budunu kemirip emirler yağdırırken, oğulları mamut derisiyle cebelleşiyordu. Jon başka bir yerde, derideğiştiren bir yabanıl olan Varamyr Altıderi’yi buldu, adam ağaçların arasında yürüyordu, gölgekedisi hemen arkasındaydı.

Jon, vinç zincirlerinin gıcırtısını ve kafes kapısının demir kükremesini duyduğunda, Hobb’un, her sabah yaptığı gibi kahvaltılarını getirdiğini anladı. Mance’in kaplumbağasının görüntüsü Jon’un bütün iştahını kaçırmıştı. Kaledeki yağ tamamen bitmişti ve son zift fıçısı iki gece önce Sur’dan aşağı yuvarlanmıştı. Çok yakında okları da tükenecekti ve yenilerini yapacak ok ustaları yoktu. İki gece önce batıdan bir kuzgun gelmişti, Sör Denys Mallister’dan. Görünüşe göre Bowen Marsh, yabanılları önce Gölge Kule’ye sonra da Gorge Geçidi’nin karanlıklarına kadar kovalamıştı. Kafatası Köprüsü’nde Ağlak ve üç yüz yabanılla karşılaşmış ve kanlı bir mücadelenin galibi olmuştu. Fakat zaferin bedeli ağırdı. Aralarında Endrew Tarth ve Sör Aladale Wynch’in de olduğu yüzden fazla kardeş katledilmişti. Yaşlı Nar ağır yaralı bir halde Gölge Kule’ye geri götürülmüştü. Üstat Mullin onunla ilgileniyordu ama adamın Kara Kale’ye dönecek kadar iyileşmesi epey vakit alacaktı.

Jon o mektubu okuduğunda, Zei’yi kaledeki en iyi ata bindirmiş ve köylülerden Sur’a adam vermelerini rica etmesi için Köstebek Kasabası’na göndermişti. Kız geri dönmemişti. Jon’un kızın peşinden gönderdiği Mully, bütün kasabanın, hatta genelevin bile terk edildiği raporuyla gelmişti. Zei büyük ihtimalle kasabalıları takip etmiş ve doğrudan Kral Yolu’na inmişti. Belki de hepimiz aynı şeyi yapmalıyız, diye düşündü Jon sıkıntıyla.

Aç ya da değil, Jon kendini bir şeyler yemeye zorladı. Uyumaması yeterince kötüydü, bir de yemek yemezse ayakta kalamazdı. Ayrıca, bu benim son yemeğim olabilir. Bu hepimizin son yemeği olabilir. Midesi ekmek, domuz pastırması, soğan ve peynirle dolduğunda Jon, Beygir’in, “GELİYOR!” diye bağırdığını duydu.

‘Gelen’in ne olduğunu sormaya kimsenin ihtiyacı yoktu. Jon da çadırların ve ağaçların arasında sürünerek ilerleyen şeyi görmek için üstadın Myr gözüne ihtiyaç duymuyordu. “Bir kaplumbağaya benzemiyor aslında,” dedi Saten. “Kaplumbağaların kürkü yoktur.”

“Pek çoğunun tekerlekleri de yoktur,” dedi Pyp.

“Savaş borusunu çalın,” diye emretti Jon. Keg, Grenn’i ve gece boyunca nöbet tutan diğer uyuyanları uyandırmak için iki uzun ses üfledi. Eğer yabanıllar geliyorsa Sur’un her adama ihtiyacı olacaktı. Tanrılar biliyor ki sayımız çok az. Pyp’e, Fıçı’ya, Saten’e, Beygir’e, Öküz Owen’a, Tim Düğümdil’e, Mully’ye, Eksik Çizme’ye ve diğerlerine baktı Jon. Onları o tünelin dondurucu karanlığında, aralarında sadece birkaç demir parmaklık varken yabanıllarla göğüs göğüse, kılıç kılıca dövüşürken hayal etmeye çalıştı. Kaplumbağayı kapı kırılmadan önce durdurmayı başaramazlarsa olacak şey buydu.

“Çok büyük,” dedi Beygir.

Pyp ağzını şapırdattı. “Ondan çıkacak çorbayı düşünsene.” Şaka ölü doğmuştu. Pyp’in sesi bile yorgun geliyordu. Yarı ölü görünüyor, diye düşündü Jon, ama hepimiz öyle görünüyoruz. Sur’un Ötesindeki Kral öyle çok adama sahipti ki her taarruzda yeni saldırganlar gönderebiliyordu ama her saldırıyı aynı bir avuç kara kardeş karşılıyordu. Bu, onları perişan etmişti.

Ahşabın ve hayvan derilerinin altındaki adamlar bütün güçleriyle kaplumbağayı çekecekti, Jon bunu biliyordu; omuzlarını ahşaba dayayacak, tekerleklerin dönmeye devam etmesi için ipleri gerili tutacaklardı ama kaplumbağa kapıya dayandığı anda ipleri baltalarla değiştireceklerdi. Mance bugün mamutları göndermiyordu en azından. Jon buna memnundu. Mamutların olağanüstü gücü Sur’da harcanıyordu ve cüsseleri sadece kolay hedefler olmalarını sağlıyordu. Gelen son mamutun ölmesi bir buçuk gün sürmüştü, hayvanın acı dolu inlemeleri korkunçtu.

Kaplumbağa taşların, ağaç köklerinin ve çalıların arasında ağır ağır sürünüyordu. Daha önceki saldırılar yabanıllara yüz ya da daha fazla cana mal olmuştu. Pek çoğu düştüğü yerde yatıyordu hâlâ. Çatışmanın durduğu sessiz zamanlarda kargalar geliyor ve cesetleri ziyaret ediyordu ama şimdi çığlıklar atarak kaçıyordu kuşlar. Kaplumbağanın görüntüsünü Jon’dan fazla sevmiyorlardı.

Saten, Beygir ve diğerleri Jon’a bakıyordu. Bunun farkındaydı. Onun emirlerini bekliyorlardı. Jon ise çok yorgundu, artık ne yapacağını bilmiyordu. Sur benim, diye hatırlattı kendine. “Owen, Beygir, mancınıklara. Fıçı, sen ve Eksik Çizme akreplere. Diğerleriniz, yaylarınızı gerin. Ateş okları. Bakalım şu şeyi yakabilecek miyiz.” Jon bunun beyhude bir hareket olacağını biliyordu ama çaresizce durmaktan iyiydi.

Zor hareket ettirilen ve ağır ilerleyen kaplumbağa kolay bir hedefti. Jon’un okçuları ve arbaletçileri, kaplumbağayı kısa zaman içinde hantal bir ahşap kirpiye dönüştürdü... ama ıslak hayvan derileri, tıpkı tekerlekli kalkanları korudukları gibi kaplumbağayı da koruyordu, alevli oklar neredeyse deriye saplandıkları anda sönüyordu. Jon sessizce küfür etti. “Akrepler,” diye emretti. “Mancınıklar.”

Akrep okları derilere gömüldü ama ateş oklarından fazla zarar vermediler. Kaplumbağanın çatısında zıplayan kayalar kalın hayvan derilerinin üstünde küçük çukurlar bıraktı. Büyük mancınıklardan fırlatılacak bir kaya kaplumbağayı ezebilirdi fakat aletlerden biri hâlâ bozuktu ve yabanıllar diğer mancınığın yükünün boşaldığı alandan uzak duruyordu.

“Jon, hâlâ geliyor,” dedi Öküz Owen.

Bunu Jon da görebiliyordu. Kaplumbağa, ölüm sahasından geçerken yalpalıyor, gürlüyor, sarsılıyor ve santim santim, metre metre yaklaşıyordu. Yabanıllar onu Sur’a dayadığında ihtiyaç duydukları sığınağa kavuşacak ve baltalarını aceleyle onarılmış dış kapılara indirirken güvende olacaklardı. İçeride, buzun altında, tüneldeki gevşek molozları temizlemeleri sadece birkaç saatlerini alacaktı ve sonra karşılarında iki demir kapı, birkaç yarı donmuş ceset ve Jon tarafından karanlıkta dövüşmek ve ölmek üzere gönderilmiş kardeşlerden başka bir engel olmayacaktı.

Jon’un solundaki mancınık bir güm sesi çıkardı ve havayı taşlarla doldurdu. Taşlar kaplumbağanın üstüne dolu misali düşerek zarar vermeden sekip gittiler. Yabanıl okçuları tekerlekli kalkanların arkasından ok salmaya devam ediyordu. Oklardan biri, saman askerlerden birinin yüzüne saplandı. “Uzungöl’den Watt dört oldu!” diye bağırdı Pyp. “Eşitlik var!” Ama bir sonraki ok Pyp’in kulağının dibinden geçti. “Yuh!” diye bağırdı aşağıya. “Ben turnuvada yokum!”

“Deriler yanmayacak.” Dedi Jon, diğerlerine olduğu kadar kendine. Tek umutları, Sur’a ulaştığında kaplumbağayı ezmeye çalışmaktı. Bunun için büyük kayalara ihtiyaçları vardı. Kaplumbağa ne kadar sağlam inşa edilmiş olursa olsun, iki yüz on beş metre yükseklikten dümdüz tepesine inen büyük bir kaya parçasından biraz hasar alırdı. “Grenn, Owen, Fıçı, vakit geldi.”

Isınma kulübesinin yanına, meşe ağacından yapılmış bir düzine sağlam varil dizilmişti, varillerin içi kırılmış taşlarla doluydu; kara kardeşlerin, Sur’un üstünde daha sağlam adımlar atmak için yürüme yoluna döktükleri mucurlar. Jon dün, yabanılların kaplumbağayı derilerle kapladığını gördükten sonra Grenn’e varillerin içine su dökmesini söylemişti. Su, kırık taşların arasına sızacak ve taşlarla birlikte bir bütün halinde donacaktı. Sahip olabilecekleri, bir kaya parçasına en yakın şey buydu.

“Neden onları dondurmamız gerekiyor?” diye sormuştu Grenn. “Neden varilleri öylece yabanılların üstüne yuvarlamıyoruz?”

Jon cevap vermişti. “Eğer varil aşağı düşerken Sur’a çarparsa, patlar ve her tarafa mucur saçar. Bizim niyetimiz o fahişe evlatlarının üstüne çakıl taşı yağdırmak değil.”

Jon, Grenn’le birlikte bir varili iterken, Fıçı ve Owen başka bir varille cebelleşiyordu. Varili ileri geri sallayarak dibinde oluşan buzu kırdılar ve ahşabı yapıştığı yerden kurtardılar. “Bu şey bir ton çekiyor,” dedi Grenn.

“Yana devir ve yuvarla,” dedi Jon. “Dikkatli ol, ayağının üstünden yuvarlanırsa sonun Eksik Çizme’ninkine benzer.”

Varil yana devrildiğinde, Jon bir meşale aldı ve Sur’un yüzeyinin üstünde ileri geri salladı, buzu biraz eritmeye yetecek kadar. İnce su tabakası varilin daha kolay yuvarlanmasını sağladı. Aslında fazla kolaydı; varili az kalsın kaybediyorlardı. Ama sonunda, dört kişi güçlerini birleştirdiklerinde, varili duvarın kenarına yuvarladılar ve tekrar dik hale getirdiler.

Pyp, “Kapımızda bir kaplumbağa var!” diye bağırdığında, kapının üzerine dört meşe varil dizmişlerdi. Jon, ağırlığını yaralı bacağına verdi ve aşağı bakmak için duvarın kenarından sarktı. Ahşap setler. Marsh ahşap setler inşa etmeliydi. Yapmış olmaları gereken çok fazla şey vardı. Yabanıllar, ölü devleri kapının önünden çekiyordu. Beygir ve Mully yabanılların üstüne taş atıyordu. Jon bir adamın devrildiğini görür gibi oldu ama taşlar kaplumbağaya zarar verecek kadar büyük değildi. Yabanılların, yollarındaki ölü mamutu ne yapacağını merak ediyordu Jon ama sonra gördü. Kaplumbağa, hemen hemen bir uzun salon kadar genişti, yani yabanıllar kaplumbağayı basitçe mamut leşinin üstünden itti. Jon’un bacağı seğirdi. Beygir, onu kolundan yakalayıp geri çekerek emniyete aldı. “Böyle aşağı sarkmamalısın,” dedi çocuk.

“Ahşap setler inşa etmeliydik.” Jon, ahşaba vuran baltaların sesini duyar gibi oldu ama büyük ihtimalle kulaklarında çınlayan korkuydu bu. Grenn’e baktı. “Şimdi.”

Grenn arkasına geçtiği varile omzunu dayadı ve itmeye başladı. Owen ve Mully ona yardım etmek için hareketlendiler. Otuz santim dışarı ittiler, sonra bir otuz santim daha ve varil gözden kayboldu.

Sur’a çarpan varilin güm sesini duydular, sonra parçalanan ahşabın şiddetli çarpmasını ve çatırtısını. Çatırtıyı bağrışmalar ve çığlıklar takip etti. Saten sevinçle bağırdı, Öküz Owen daireler çizerek dans etti. Pyp aşağı sarktı ve, “Kaplumbağanın içi tavşanlarla doluymuş!” dedi, “Şunların nasıl zıplayıp kaçtığına bir baksanıza!”

“Tekrar,” diye bağırdı Jon. Grenn ve Fıçı omuzlarını sıradaki varile dayadılar ve onu aşağı bıraktılar.

İşleri bittiğinde Mance’in kaplumbağası ezik ve parçalanmış bir harabeye dönmüştü, yabanıllar kaplumbağanın diğer ucundan dışarı dökülüyor, ellerini ve ayaklarını kullanarak kamplarına doğru koşuyorlardı. Saten, arbaletini aldı ve daha hızlı kaçmalarını sağlamak için yabanıllara birkaç ok saldı. Grenn sakallarının arasından sırıtıyordu, şakalar yapıyordu ve hiçbiri bugün ölmüyordu.

Ama yarın sabah... Jon kulübeye doğru baktı. Birkaç dakika önce on iki varil olan yerde şimdi sekiz varil vardı. O an nasıl yorgun olduğunu fark etti ve yarasının nasıl acıdığını. Uykuya ihtiyacım var. En azından birkaç saat. Biraz rüya şarabı için Üstat Aemon’a gidebilirdi, şarabın yardımı olurdu. “Aşağı inip Kral Kulesi’ne gidiyorum,” dedi kardeşlere, “Mance bir şeyler yapmaya kalkışırsa beni çağırın. Pyp, Sur senin.”

“Ben?” dedi Pyp.

“O?” dedi Grenn.

Jon gülümseyerek çocukların yanından ayrıldı ve kafese binip aşağı indi.

Bir kadeh rüya şarabı gerçekten işe yaradı. Jon, uyku hücresindeki dar yatağa uzanır uzanmaz teslim oldu. Rüyaları tuhaf ve dağınıktı; garip seslerle, çığlıklarla ve bağrışmalarla doluydu, bir savaş borusundan çıkan pes ve yüksek, bir uzun nota havada asılı kaldı.

Jon uyandığında, pencere görevi gören ince ok deliğinin dışındaki gökyüzü siyahtı ve Jon’un tepesinde tanımadığı dört adam dikiliyordu. Birinin elinde fener vardı. En uzun olanları, “Jon Kar,” dedi kabaca, “çizmelerini giy ve bizimle gel.”

Jon’un uyku sersemi halde ilk düşündüğü şey, o uyurken Sur’un bir şekilde düştüğü oldu, Mance Rayder daha fazla dev ya da yeni bir kaplumbağa göndermiş ve kapıyı kırmıştı. Ama Jon gözlerini ovuşturduğunda, yabancıların baştan ayağa siyahlar giydiğini gördü. Bunlar Gece Nöbetçileri’nin adamları, diye fark etti. “Nereye geliyorum? Siz kimsiniz?”

Uzun boylu adam bir el işareti yaptı ve diğer adamlardan ikisi Jon’u yataktan kaldırdı. Fenerli adamın önderliğinde onu hücresinden çıkarıp yarım kat yukarıya, Yaşlı Ayı’nın çalışma odasına götürdüler. Jon, ellerini ahşap bastonunun başında birleştirmiş halde ateşin yanında oturan Üstat Aemon’ı gördü. Rahip Cellador her zaman olduğu gibi yarı sarhoştu ve Sör Wynton Stout bir pencere sekisinde uyukluyordu. Diğer kardeşler Jon’a yabancıydı. Biri dışında hepsi.

Kürk yakalı pelerini ve cilalı çizmelerinin içinde kusursuz görünen Sör Alliser Thorne döndü ve, “İşte dönek burada lordum,” dedi. “Kışyarı’ndan Lord Stark’ın piçi.”

“Ben dönek değilim,” dedi Jon buz gibi bir sesle.

“Göreceğiz.” Eskiden Yaşlı Ayı’nın mektuplarını yazdığı masanın arkasındaki deri sandalyede, Jon’un tanımadığı iri, geniş yapılı, gıdılı bir adam oturuyordu. “Evet, göreceğiz,” dedi tekrar. “Jon Kar olduğunu inkâr etmeyeceksin umarım? Stark’ın piçi?”

“Kendisine Lord Kar demekten hoşlanıyor.” Sör Alliser kısa boylu, ince ve kaslı bir adamdı ve acımasız gözleri o anda keyifle koyulaşmıştı.

“Bana Lord Kar adını takan sensin,” dedi Jon. Sör Alliser, Kara Kale’de silah ustası olarak görev yaptığı zamanlarda, eğittiği çocuklara isimler takmaktan hoşlanırdı. Yaşlı Ayı, Thorne’u, Kıyıdaki Denizgözcüsü’ne göndermişti. Diğer adamlar Doğugözcüsü’nden olmalı. Kuzgun, Cotter Turna’ya ulaştı ve Turna bize yardım gönderdi. “Kaç adam getirdiniz?” diye sordu Jon masanın arkasındaki adama.

“Soruları ben soracağım,” diye yanıt verdi gıdılı adam. “Yemin bozmak, korkak olmak ve kaçmakla suçlanıyorsun Jon Kar. Kardeşlerini İlk İnsanlar’ın Yumruğu’nda ölüme terk ettiğini ve kendi kendini Sur’un Ötesindeki Kral ilan eden yabanıl Mance Rayder’a katıldığını inkâr mı ediyorsun?”

“Terk etmek?..” Bu soru Jon’u neredeyse boğuyordu.

O sırada Üstat Aemon konuştu. “Lordum, Jon Kar bize döndüğünde, Donal Noye ve ben bu meseleleri tartıştık ve Jon’un açıklamalarından tatmin olduk.”

“Ama ben olmadım üstat,” dedi gıdılı adam. “O açıklamaları bizzat dinleyeceğim. Evet, dinleyeceğim!”

Jon öfkesini yuttu. “Ben kimseyi terk etmedim. Yumruk’tan, Çığlık Geçidi’ni araştırmak üzere Qhorin Yarımel’le birlikte ayrıldım. Aldığım emir üzerine yabanıllara katıldım. Yarımel, Mance’in Kış Borusu’nu bulmuş olabileceğinden endişeliydi...”

“Kış Borusu?” Sör Alliser kıkırdadı. “Yabanılların snarklarını sayma emri de aldın mı Lord Kar?”

“Hayır. Ama devlerini elimden geldiğince saydım.”

“Sör,” diye parladı gıdılı adam. “‘Sör Alliser’a sör diye hitap edeceksin. Bana da lordum diye. Ben Janos Slynt. Harrenhal Lordu ve Bowen Marsh garnizonuyla birlikte geri dönene kadar Kara Kale’nin kumandanı. Bize gereken saygıyı göstereceksin, evet. Sör Alliser gibi kutsanmış bir şövalyenin, bir hainin piçi tarafından küçük düşürülmesine tahammül etmem.” Etli parmağını Jon’un yüzüne doğrulttu. “Yatağına bir yabanıl kadını aldığını inkâr mı ediyorsun?”

“Hayır.” Jon’un Ygritte için duyduğu keder, onun kızı inkâr edemeyeceği kadar tazeydi. “Hayır lordum.”

“Sana o kirli fahişeyi becermeni emreden de Yarımel’di sanırım?” diye sordu Sör Alliser sırıtarak.

“Sör. O bir fahişe değildi, sör. Yarımel bana geri adım atmamamı söyledi, yabanıllar benden ne isterse istesin. Fakat... yapmam gereken şeyin ötesine geçtiğimi inkâr etmeyeceğim... o kızı önemsediğimi.”

“Bir yemin bozan olduğunu kabul ediyorsun o halde,” dedi Janos Slynt.

Jon, Kara Kale’deki adamların yarısının, genelevdeki gömülü hazineleri bulmak için zaman zaman Köstebek Kasabası’na gittiğini biliyordu ama Ygritte’i, Köstebek Kasabası’nın fahişeleriyle bir tutarak küçük düşürmeyecekti. “Yeminimi bir kadınla bozdum. Bunu kabul ediyorum. Evet.”

“Evet lordum!” Slynt bağırdığında gıdısı titredi. Adam Yaşlı Ayı kadar genişti, Mormont kadar yaşarsa onun kadar kel olacağı da şüphesizdi. Saçlarının yarısı şimdiden dökülmüştü ama adam kırk yaşından fazla olamazdı.

“Evet lordum,” dedi Jon. “Yarımel’in emrettiği gibi yabanıllarla birlikte at sürdüm, yemek yedim ve kürklerimi Ygritte’le paylaştım. Lakin size yemin ederim ki asla dönek olmadım. Bulduğum ilk fırsatta Magnar’dan kaçtım ve kardeşlerime ya da diyara karşı asla silahıma sarılmadım.”

Lord Slynt’in küçük gözleri Jon’un yüzünü inceledi. “Sör Glendon,” dedi adam, “diğer mahkûmu getirin.”

Sör Glendon, Jon’u yatağından sürükleyen uzun boylu adamdı. Glendon odadan çıkarken dört kişi daha onunla gitti fakat çok geçmeden bir tutsakla birlikte geri döndüler. Ufak tefek, solgun, elleri ve ayakları kelepçeli, epey hırpalanmış bir adam olan tutsağın tek kaşı, üçgen bir saç çizgisi ve dudağının üstünde bir parça pislik varmış gibi görünen bıyığı vardı. Adamın yüzü şişmiş ve morarmıştı, dişlerinin çoğu kırılmıştı.

Doğugözcüsü’nün adamları tutsağı sertçe yere fırlattı. Lord Slynt kaşlarını çatarak tutsağa baktı. “Bahsettiğin adam bu mu?”

Tutsak gözlerini kırpıştırdı. “Evet.” Jon yerdeki tutsağın Çıngıraklı olduğunu ancak o zaman fark etti. Zırhı yokken farklı görünüyor, diye düşündü. “Evet,” diye tekrar etti yabanıl, “Yarımel’i öldüren korkak bu. Ayazdiş’te, biz diğer kargaları avlayıp her birini öldürdükten sonra yaptı. Bunu da öldürürdük ama değersiz hayatı için yalvardı, onu kabul edersek bize katılacağını söyledi. Yarımel, ondan önce bu korkağın öleceğine dair yemin etti ama kurt, Qhorin’i parçalara ayırdı, bu korkak da adamın boğazını kesti.” Çıngıraklı, çarpık dişleriyle Jon’a sırıttı ve ayağına kan tükürdü.

Janos Slynt talepkâr bir tonla, “Pekâlâ?” dedi Jon’a. “Bunu inkâr ediyor musun? Yoksa Qhorin’in onu öldüreni emrettiğini mi iddia edeceksin?”

“Qhorin...” Kelimeleri söylemek zordu. “Yabanıllar benden ne isterse yapmamı söyledi.”

Slynt çalışma odasına göz gezdirdi, diğer Doğugözcüsü adamlarına baktı. “Bu çocuk benim kafamın üstüne bir turp kasası düştüğünü mü sanıyor?”

“Yalanların seni kurtaramaz artık Lord Kar,” diye uyardı Sör Alliser Thorne. “Sana gerçekleri söyleteceğiz piç.”

“Size gerçekleri söyledim. Atlarımız çok yorgundu ve Çıngıraklı hemen arkamızdaydı. Qhorin benden yabanıllara katılmışım gibi davranmamı istedi. ‘Senden ne isterlerse istesinler geri adım atmamalısın,’ dedi. Benden onu öldürmemi isteyeceklerini biliyordu. Çıngıraklı onu her halükârda öldürecekti, Qhorin bunu da biliyordu.”

“Şimdi sen, büyük Qhorin Yarımel’in bu yaratıktan korktuğunu mu iddia ediyorsun?” Slynt, Çıngıraklı’ya baktı ve küçümseme dolu bir kahkaha attı.

“Kemik Lordu’ndan herkes korkar,” diye homurdandı yabanıl. Sör Glendon’dan bir tekme yedi ve tekrar sessizliğe gömüldü.

“Ben asla böyle bir şey söylemedim,” diye ısrar etti Jon.

Slynt yumruğunu masaya vurdu. “Seni dinledim! Görünüşe göre Sör Alliser seni doğru tartmış. O piç dişlerinin arasından yalanlar söylüyorsun. Ama buna katlanmayacağım! Şu sakat demirciyi kandırmış olabilirsin lakin Janos Slynt’i kandıramazsın! Ah, hayır. Janos Slynt yalanları o kadar kolay yutmaz. Kafatasımın kabaklarla dolu olduğunu mu düşündün?”

“Kafatasınızın neyle dolu olduğunu bilmiyorum. Lordum.”

“Lord Kar hiçbir şey değilse de kibirlidir,” dedi Sör Alliser. “Qhorin’i öldürdü, tıpkı dönek arkadaşlarının Lord Mormont’u öldürdüğü gibi. Bütün bunların aynı komplonun parçası olduğunu öğrenmek beni hiç şaşırtmaz. Bu işte Benjen Stark’ın parmağı da olabilir. Bana sorarsanız, Benjen şu anda bile Mance Rayder’ın çadırında oturuyor. Bu Starklar’ı bilirsiniz lordum.”

“Bilirim,” dedi Janos Slynt. “Çok iyi bilirim.”

Jon eldivenini çıkardı ve adamlara yanık elini gösterdi. “Elimi, Lord Mormont’u bir yaratıktan kurtarırken yaktım. Ve benim amcam onurlu bir adamdı. Yeminlerine asla ihanet etmezdi.”

“Senin gibi mi?” diye dalga geçti Sör Alliser.

Rahip Cellador boğazını temizledi. “Lord Slynt,” dedi, “bu çocuk septte uygun bir şekilde yemin etmeyi reddetti. Sur’un ötesine gidip bir büvet ağacının altında ant içti. Babasının tanrıları olduğunu söyledi ama onlar aynı zamanda yabanılların tanrısıdır.”

“Onlar kuzeyin tanrısıdır rahip.” Üstat Aemon’ın sesi nazik fakat kararlıydı. “Lordlarım, Donal Noye katledildiğinde, Sur’u alan ve onu kuzeyin bütün öfkesine karşı elinde tutan Jon Kar isimli bu genç delikanlıydı. Jon cesur, sadık ve becerikli olduğunu kanıtladı. Eğer bu delikanlı olmasaydı Lord Slynt, şu anda oturduğunuz yerde Mance Rayder’ı bulurdunuz. Ona çok büyük bir haksızlık ediyorsunuz. Jon Kar, bizzat Lord Mormont’un kâhyası ve yaveriydi. Bu göreve seçilmişti çünkü Lord Kumandan onda bu vaadi görmüştü. Ben de görüyorum.”

“Vaat?” dedi Slynt. “Vaatler yanlış çıkabilir. Onun ellerinde Qhorin Yarımel’in kanı var. Mormont’un ona güvendiğini söylüyorsunuz, bu neyi değiştirir? Ah, evet. Güvendiğin adamlar tarafından ihanete uğratılmanın ne demek olduğunu bilirim. Kurtların tarzlarını da bilirim.” Parmağını Jon’a doğrulttu. “Baban bir hain olarak öldü.”

“Benim babam cinayete kurban gitti.” Jon kendisine yapılanları umursamıyordu artık ama babasıyla ilgili daha fazla yalan duymaya katlanmayacaktı.

Slynt morardı. “Cinayet? Seni küstah kurt yavrusu. Lord Eddard kralın oğluna karşı ayaklandığında, Kral Robert’ın bedeni henüz soğumamıştı bile.” Ayağa kalktı; Mormont’tan kısaydı ama göğsü ve kolları kalındı, Mormont’unkine denk bir midesi vardı. Pelerininin omzuna, ucu kırmızı mineli altın bir mızrak iğnelenmişti. “Baban kılıçla öldü ama o soyluydu, Kral Eli’ydi. Sana darağacı yeter. Sör Alliser, bu döneği bir buz hücresine koyun.”

“Lordum çok akıllı.” Sör Alliser, Jon’u kolundan tuttu.

Jon hızla geri çekildi ve şövalyeyi boğazından yakaladı. Bunu öyle vahşice yaptı ki adamın ayakları yerden kesildi. Doğugözcüsü’nün adamları müdahale etmeseydi Jon şövalyeyi boğabilirdi. Thorne geri sendeledi, Jon’un parmaklarının boynunda bıraktığı izleri ovuşturdu. “Kendi gözlerinizle gördünüz kardeşlerim,” dedi. “Bu çocuk bir yabanıl.”

Tyrion

Şafak söktüğünde, yemeğin düşüncesine bile katlanamayacağını fark etti Tyrion. Akşam vakti mahkûm edilmiş olabilirim. Midesi asit ve safra doluydu, burnu kaşınıyordu. Bıçağının ucuyla burnunu kaşıdı. Son bir şahide daha tahammül edeceğim ve sonra benim sıram gelecek. Ama ne yapacaktı? Her şeyi inkâr mı edecekti? Sansa’yı ve Sör Dontos’u mu suçlayacaktı? Hayatının geri kalanını Sur’da geçirmek umuduyla itirafta mı bulunacaktı? Zarı sallayacak ve Kızıl Yılan’ın Sör Gregor Clegane’i yenmesi için dua mı edecekti?

Tyrion, önündeki yağlı gri sosisi isteksizce bıçakladı, sosisin yerinde ablasının olmasını isterdi. Kahrolası Sur çok soğuk ama en azından Cersei’den kurtulurum. Ondan sağlam bir korucu çıkacağını düşünmüyordu ama Gece Nöbetçileri’nin güçlü adamlara olduğu kadar zeki adamlara da ihtiyacı vardı. Tyrion, Kara Kale’yi ziyaret ettiğinde bu kadarını Lord Kumandan Mormont da söylemişti. Gerçi şu zahmetli yeminler var. O yeminleri etmek, evliliğinin ve Casterly Kayası’yla ilgili bütün iddialarının sonu demekti ama görünüşüne göre Tyrion’ın kaderinde bunların keyfini sürmek zaten yoktu. Ve Tyrion, Sur’a yakın bir kasabada bir genelev olduğunu hatırlıyordu.

Hayalini kurduğu bir hayat değildi bu, ama hayattı. Ve o hayatı kazanmak için yapması gereken tek şey babasına biraz güvenebilmek ve bodur bacaklarının üstüne kalkıp, “Evet ben yaptım, itiraf ediyorum,” demekti. İşte bu kısım midesini düğümlüyordu. Gerçekten yapmış olmayı diliyordu bazen, cezayı behemehâl çekecekmiş gibi görünüyordu zira.

“Lordum?” dedi Podrick Payne. “Buradalar lordum. Sör Addam. Ve altın pelerinliler. Dışarıda bekliyorlar.”

“Pod, bana doğruyu söyle... benim yaptığımı mı düşünüyorsun?”

Çocuk tereddüt etti. Konuşmaya çalıştı ama ağzından çıkan tek şey güçsüz bir mırıltıydı.

Sonum geldi. Tyrion iç geçirdi. “Cevap vermene gerek yok. Bana iyi bir yaver oldun. Hak ettiğimden daha iyi. Başıma ne gelirse gelsin, sadık hizmetin için sana teşekkür ediyorum.”

Sör Addam Marbrand altı altın pelerinli ile kapıda bekliyordu. Görünüşe göre bu sabah söyleyecek bir şeyi yoktu. Akraba katili olduğumu düşünen bir iyi adam daha. Tyrion, bulabildiği bütün vakarı topladı ve basamakları indi. Avluyu geçerken herkesin onu izlediğini hissedebiliyordu; duvardaki nöbetçiler, ahırlardaki seyisler, bulaşıkçılar, çamaşırcı kadınlar ve hizmetçi kızlar. Taht odasında şövalyeler ve küçük lordlar, Tyrion ve eşlikçilerine yol açmak için kenara çekildiler ve leydilerine bir şeyler fısıldadılar.

Tyrion, yargıçların önündeki yerini alır almaz, başka bir grup altın pelerinli, Shae’yi içeri getirdi.

Soğuk bir el Tyrion’ın kalbini sıktı. Varys ona ihanet etti, diye düşündü Tyrion. Sonra hatırladı. Hayır. Ona ben ihanet ettim. Onu Lollys’in yanında bırakmalıydım. Sansa’nın hizmetçilerini sorgulayacaklardı tabii. Ben de aynı şeyi yapardım. Eskiden burnunun olduğu yerdeki kaygan yara izini ovuşturdu, Cersei’nin neden zahmete girdiğini merak etti. Shae bana zarar verebilecek hiçbir şey bilmiyor.

“Birlikte planladılar,” dedi Shae, Tyrion’ın sevdiği kız. “İblis ve Leydi Sansa, Genç Kurt’un ölümünden sonra cinayeti planladılar. Sansa ağabeyinin intikamını almak istiyordu, Tyrion da tahta geçmek niyetindeydi. Bundan sonra ablasını öldürecekti, sonra da babasını. Böylece Prens Tommen’ın El’i olacaktı. Ama bir ya da iki yıl sonra, Tommen fazla büyümeden önce onu da öldürecekti, bu sayede tacı kendi başına takacaktı.”

“Bütün bunları nasıl bilebilirsin?” diye sordu Prens Oberyn. “İblis bu çeşit planlarını neden karısının hizmetçisine anlatsın?”

“Bazılarını tesadüfen duydum lordum,” dedi Shae, “leydim de ağzından bazı şeyler kaçırdı. Ama pek çoğunu bizzat İblis’in dudaklarından duydum. Ben yalnızca Leydi Sansa’nın hizmetçisi değildim. Tyrion’ın fahişesiydim, Kral Toprakları’nda bulunduğu bütün süre boyunca. Düğün sabahı beni ejderha kafataslarının olduğu yere götürdü ve beni bütün o canavarların arasında becerdi. Ağladığımda, minnettar olmam gerektiğini, çünkü her kızın bir kralın fahişesi olamayacağını söyledi. Kral olmakla ilgili niyetini işte o zaman anlattı. Zavallı Joffrey, karısını, Tyrion’ın beni tanıdığı gibi tanıyamayacaktı.” Sonra ağlamaya başladı. “Ben asla fahişe olmak istemedim lordlarım. Evlenecektim. Bir yaverdi, iyi ve cesur bir delikanlıydı, zarif tabiatlıydı. Fakat İblis, Yeşil Çatal’da beni gördü, evleneceğim yaveri öncü kuvvetin ön sırasına yerleştirdi, delikanlı öldükten sonra, beni onun çadırına götürmeleri için vahşilerini gönderdi. Shagga, iri olan. Ve Timett, yanık gözlü olan. Onu memnun edemezsem beni vahşilerine vereceğini söyledi, ben de onu memnun ettim. Sonra beni, istediği zaman el altında olayım diye şehre getirdi. Beni çok utanç verici şeyler yapmaya mecbur etti...”

Prens Oberyn meraklanmış gibi görünüyordu. “Ne çeşit şeyler?”

“Ağza alınmayacak şeyler.” Gözyaşları o güzel yüzde ağır ağır süzülürken, salondaki her adam Shae’i kollarına almak ve teselli etmek istiyordu şüphesiz. “Ağzıma ve... diğer yerlerime, lordlarım. Her yerime. Beni mümkün olan her şekilde kullandı... ona ne kadar büyük olduğunu söylememi isterdi. Ona devim demek zorundaydım, Lannister devim.”

İlk önce Oswald Karakazan güldü. Boros ve Meryn ona katıldı. Ardından Cersei, Sör Loras ve Tyrion’ın sayamayacağı kadar çok lord ve leydi. Ani kahkaha fırtınası kirişleri çınlattı ve Demir Taht’ı titretti. “Bu doğru,” diye itiraz etti Shae. “Lannister devim.” Kahkahalar iki misli büyüdü. Gülenlerin ağzı neşeyle çarpılıyordu, göbekleri sallanıyordu. Bazıları öyle şiddetli gülüyordu ki burun deliklerinden sümük çıkıyordu.

Hepinizi kurtardım, diye düşündü Tyrion. Bu rezil şehri ve değersiz hayatlarınızı kurtardım. Taht odasında yüzlerce insan vardı ve Lord Tywin dışında hepsi gülüyordu. Ya da öyle görünüyordu. Kızıl Yılan bile kıkırdıyordu, Mace Tyrell’in midesi patlamak üzereydi ama Lord Tywin iki adamın arasında taştan oyulmuşçasına oturuyordu.

Tyrion öne çıktı. “LORDLARIM!” diye bağırdı. Duyulmak için bir umudu olsun diye bağırmak zorundaydı.

Lord Tywin elini kaldırdı, salon parça parça sessizliğe gömüldü.

“Bu yalancı fahişeyi gözümün önünden çekin,” dedi Tyrion, “ve size istediğiniz itirafı vereceğim.”

Lord Tywin başıyla onayladı, bir el işareti yaptı. Etrafı altın pelerinliler tarafından sarılan Shae yarı dehşet içinde görünüyordu, dışarı çıkarılırken gözleri Tyrion’ın gözleriyle buluştu. Tyrion’ın o gözlerde gördüğü şey utanç mıydı yoksa korku mu? Cersei’nin kıza ne vadettiğini merak etti Tyrion. Altınlar, mücevherler, her ne istediysen onu alacaksın, diye düşündü uzaklaşan kızı izlerken, ama daha ay dönmeden Cersei seni barakalardaki altın pelerinlileri eğlendirmeye mecbur edecek.

Tyrion, babasının altın lekeli yeşil ve sert gözlerine baktı. “Suçlu,” dedi, “çok suçlu. Duymak istediğiniz bu mu?”

Lord Tywin bir şey söylemedi. Mace Tyrell başıyla onayladı. Prens Oberyn biraz hayal kırıklığına uğramış gibi görünüyordu. “Kralı zehirlediğini kabul ediyor musun?”

“Öyle bir suç değil,” dedi Tyrion. “Joffrey’nin cinayetinde masumum. Ben çok daha şeytani bir kabahatten suçluyum.” Babasına doğru bir adım attı. “Doğdum. Yaşadım. Bir cüce olmaktan suçluyum, itiraf ediyorum. Ve iyi babam beni kaç kez affetmiş olursa olsun şenaatte ısrar ettiğim için suçluyum.”

“Bu saçmalık Tyrion,” dedi Lord Tywin. “Şu anki meseleyle ilgili konuş. Cüce olduğun için yargılanmıyorsun.”

“İşte orada yanılıyorsun baba. Ben bütün hayatım boyunca cüce olduğum için yargılandım.”

“Savunman için söyleyecek bir şeyin yok mu?”

“Şundan başka bir şey yok: Ben yapmadım. Ama şimdi keşke yapmış olsaydım diyorum.” Yüzünü salona döndü, solgun yüzler denizine. “Hepinize yetecek kadar zehrim olsun isterdim. Size bakınca, olmamı istediğiniz canavar olmadığım için esef ediyorum ama gerçek bu; ben masumum, lakin burada adalet bulamayacağım. Bana tanrılara münacat etmekten başka bir seçenek bırakmadınız. Dövüşle yargılama talep ediyorum.”

“Sen aklını mı kaybettin?” dedi babası.

“Hayır buldum. Dövüşle yargılama talep ediyorum!”

Tyrion’ın tatlı ablası bundan daha memnun olamazdı. “Bu hakka sahip lordlarım,” diye hatırlattı yargıçlara. “Joffrey için Sör Gregor Clegane dövüşecek. Kılıcını benim hizmetime sunmak üzere geçen gece şehre döndü.”

Lord Tywin’in yüzü öyle karanlıktı ki Tyrion bir an onun da zehirli şarap içtiğini düşündü. Lord, yumruğunu masaya indirdi, konuşamayacak kadar öfkeliydi. Tyrion’a dönen ve soruyu soran kişi Mace Tyrell oldu. “Masumiyetini savunmak üzere bir şampiyonun var mı?”

“Var lordum.” Dorne Prensi Oberyn ayağa kalktı. “Cüce beni yeterince ikna etti.”

Salondan yükselen gürültü sağır ediciydi. Tyrion, Cersei’nin gözlerinde gördüğü ani tereddüdün tadını çıkardı. Salonda tekrar sessizlik sağlamak için, yüz altın pelerinlinin, mızraklarının dibiyle yere vurması gerekti. O esnada Lord Tywin kendini toparlamıştı. “Bu mesele yarın karara bağlanacak,” dedi demir tonlarıyla. “Ellerimi bu pislikten temizleyeceğim.” Cüce oğluna buz gibi ve öfkeli bir bakış attı, sonra kardeşi Sör Kevan’la birlikte Demir Taht’ın arkasındaki kral kapısından çıkarak salonu terk etti.

Daha sonra, kule hücresinde, Tyrion kendine bir kadeh şarap doldurdu, Podrick Payne’i ekmek, peynir ve zeytin getirmesi için mutfağa gönderdi. Şu anda midesinde daha ağır bir şeyler tutabileceğinden emin değildi. Uysalca gideceğimi mi sanmıştın baba? diye sordu mumların duvara düşürdüğü gölgeye. İçimde bunu yapamayacağım kadar fazla sen var. Tyrion kendini tuhaf bir şekilde huzurlu hissediyordu; yaşam ve ölüm kudretini babasının ellerinden almış ve tanrıların ellerine bırakmıştı. Tanrıların var olduğunu ve beni umursadıklarını farz edersek. Yoksa Dornelunun ellerindeyim. Her ne olursa olsun, Lord Tywin’in planlarını kıymıklara ayırdığını bilmenin tatminini yaşıyordu Tyrion. Eğer Prens Oberyn kazanırsa, Yüksek Bahçe Dorneluya karşı daha beter alevlenecekti; Mace Tyrell, oğlunu sakat bırakan adamın, kızını neredeyse zehirleyen cüceye yardım ettiğini ve onu hak ettiği cezadan kurtardığını görecekti. Ve eğer Dağ kazanırsa, Doran Martell, neden kendisine Tyrion’ın vadettiği adalet yerine kardeşinin ölümünün sunulduğunu bilmek isteyecekti. Dorne, Myrcella’ya taç giydirebilirdi neticede.

Bunca soruna yol açtığını bilmek neredeyse ölmeye bedeldi. Gelip sonumu görecek misin Shae? Diğerleriyle birlikte orada duracak ve Sör Ilyn’in benim çirkin kafamı bedenimden ayırışını seyredecek misin? Öldüğü zaman Lannister devini özleyecek misin? Tyrion şarabı başına dikti, kadehi bir kenara fırlattı ve yüksek sesle şarkı söyledi.

Yüksekteki tepesinden aşağı inip

şehrin caddelerinde at sürdü.

Dar sokaklarda, yokuşlarda, kaldırım taşlarında.

Bir kadının iç çekişine doğru gitti.

Kadın onun hazinesiydi,

onun utancı ve onun sevinci.

Ve bir zincir ve bir kale,

o kadının öpüşüne kıyasla hiçti.

Sör Kevan o gece ziyarete gelmedi. Büyük ihtimalle Lord Tywin’le birlikte Tyreller’i sakinleştirmeye çalışıyordu. Korkarım o sakinliğin son yudumunu ben içtim amca. Tyrion bir kadeh şarap daha doldurdu. Symon Gümüşdil’i şarkının diğer kıtalarını öğrenmeden öldürmesi talihsizlik olmuştu. Doğruyu söylemek gerekirse hiç fena bir şarkı değildi. Bilhassa, Tyrion için bundan sonra yazılacak şarkılarla kıyaslandığında. “Altından eller her zaman soğuktu, kadının elleri her zaman sıcak,” diye söyledi Tyrion. Belki de diğer kıtaları bizzat yazmalıydı. Eğer o kadar uzun yaşarsa.

Tyrion Lannister o gece şaşırtıcı bir şekilde uzun ve derin bir uyku uyudu. İlk ışıkla uyandı, iyi dinlenmişti ve iştahı açıktı. Soğan ve Dorne biberiyle pişirilmiş yumurtalardan iki porsiyon, kızarmış ekmek, kan sosisi ve elmalı kek yiyerek kahvaltı etti. Sonra, şampiyonuna katılmak için muhafızlarından izin dilendi. Sör Addam bu isteğe rıza gösterdi.

Tyrion, Prens Oberyn’i bulduğunda, adam bir yandan zırhını kuşanırken diğer yandan bir kadeh kırmızı şarap içiyordu. Dört genç Dorne lordu prense eşlik ediyordu. “İyi sabahlar lordum,” dedi prens. “Bir kadeh şarap alır mısın?”

“Mücadele öncesinde şarap içmen doğru mu?”

“Ben her zaman mücadele öncesinde şarap içerim.”

“Bu seni öldürebilir, daha kötüsü beni öldürebilir.”

Prens Oberyn güldü. “Tanrılar masumları müdafaa eder. Masum olduğuna güveniyorum?”

“Sadece Joffrey’yi öldürmek suçundan,” diye kabul etti Tyrion. “Ne ile yüzleşmek üzere olduğunu bildiğini umuyorum. Gregor Clegane...”

“...iri mi? Evet duydum.”

“Hemen hemen iki buçuk metre boyunda, ağırlığı iki yüz kiloya yakın olmalı. Büyük bir çift el kılıcıyla dövüşüyor ama kılıcı savurmak için sadece tek ele ihtiyaç duyuyor. Dövüştüğü adamları tek darbeyle ikiye ayırmakla meşhur. Zırhı o kadar ağır ki, daha güçsüz bir adamın değil o zırhın içinde hareket etmesi, ağırlığını taşıması mümkün değil.”

Prens Oberyn etkilenmemişti. “Daha önce de iri adamlar öldürdüm. İşin sırrı ayaklarını yerden kesmek. Yere düştükleri anda ölürler.” Dornelu adam öyle kaygısız bir özgüvenle konuşuyordu ki Tyrion kendini güvende hissetti, prens dönene ve, “Daemon, mızrağım!” diyene kadar. Sör Daemon mızrağı prense attı ve Kızıl Yılan havada yakaladı.

“Dağ’ın karşısına bir mızrakla çıkmayı mı düşünüyorsun?” Tyrion tekrar huzursuz olmuştu. Bir mücadelede, mızrak sıraları aşılması zor bir ön hat oluştururdu ama teke tek dövüşte, mahir bir kılıç adamının karşısına mızrakla çıkmak bambaşka bir meseleydi.

“Dorne’da mızrakları severiz. Ayrıca, Dağ’ın menziline mukabil olmanın tek yolu bu. Şuna bir bak Lord İblis ama sakın dokunma.” İki buçuk metrelik mızrak dişbudak ağacından yapılmıştı, gövdesi pürüzsüz, kalın ve ağırdı. Silahın son bir metresi çelikti: Ucu şeytani bir dikene dönüşen yaprak şekilli ince bir mızrak başı. Çeliğin kenarları bir adamı tıraş edebilecek kadar keskin görünüyordu. Oberyn mızrağın sapını ellerinin arasında döndürdüğünde, adamın elleri siyah pırıldadı. Yağ? Zehir? Tyrion ne olduğunu bilmek istemediğine karar verdi. “Umarım bunu kullanmakta ustasındır,” dedi şüpheyle.

“Şikâyet etmek için bir sebebin olmayacak. Ama Sör Gregor’un olabilir. Zırhı ne kadar kalın olursa olsun eklem yerlerinde boşluklar vardır. Dizlerin ve dirseklerin iç taraflarında, kolların altında... onu gıdıklayacak bir yer bulacağım, söz veriyorum.” Oberyn mızrağı kenara bıraktı. “Bir Lannister’ın borcunu mutlaka ödediği söylenir. Bugünkü kan dökme işi bittikten sonra benimle birlikte Güneş Mızrağı’na gelirsin belki. Ağabeyim Doran, Casterly Kayası’nın meşru vârisini tanımaktan çok memnun olur... bilhassa, bu vâris güzel karısını da yanında getirirse, Kışyarı Leydisi’ni.”

Yılan, Sansa’yı bir yerlere sakladığımı mı düşünüyor, kış için ceviz biriktiren bir sincap gibi? Eğer durum buysa, Tyrion adamı bu düşünceden caydırmayacaktı. “Şimdi düşününce, bir Dorne seyahati çok hoş olabilir.”

“Uzun bir ziyaret planla.” Prens Oberyn şarabını yudumladı. “Senin ve Doran’ın tartışacak pek çok ortak ilgi alanınız var. Müzik, sanat, tarih, şarap, cüce meteliği... miras ve halefiyet hukuku. Önümüzdeki zor zamanlarda, bir dayının tavsiyeleri Kraliçe Myrcella’ya faydalı olur şüphesiz.”

Eğer Varys’in küçük kuşları dinliyorsa Oberyn onlara lezzetli havadisler veriyordu. “Şu şarabı içeceğim sanırım,” dedi Tyrion. Kraliçe Myrcella? Sansa gerçekten Tyrion’ın pelerininin altında saklanmış olsaydı bu düşünce çok daha cazip olurdu. Sansa, Tommen’a karşı Myrcella’nın yanında yer alsa kuzey onu takip eder mi? Kızıl Yılan’ın ima ettiği şey ihanetti. Tyrion, Tommen’a ve öz babasına karşı silahlanabilir miydi gerçekten? Cersei kan tükürür. Sırf bu yüzden denemeye değerdi.

İnayet Piçi prensin baldır zırhını bağlamak için adamın önünde diz çöktüğünde, “İlk karşılaşmamızla ilgili anlattığım hikâyeyi hatırlıyor musun İblis?” diye sordu Prens Oberyn. “Ablamla birlikte Casterly Kayası’na gelmemizin tek sebebi senin kuyruğun değildi. Bir çeşit keşif yolculuğundaydık. Bizi Kayanyıldız’dan Arbor’a, Eski Şehir’den Kalkan Adaları’na, Crakehall’a ve nihayet Casterly Kayası’na götüren bir yolculuk... lakin asıl istikametimiz evlilikti. Doran, Norvos’tan Leydi Mellario ile nişanlıydı, bu sebeple kale kumandanı olarak Güneş Mızrağı’nda kalmıştı. Ablam ve ben henüz kimseyle sözlenmemiştik.

Elia bu seyahati heyecan verici bulmuştu. Evlenecek yaşa gelmişti ve hassas sağlığı daha önce böyle bir yolculuk yapmasına izin vermemişti. Ben, ablamın talipleriyle dalga geçerek kendimi eğlendirmeyi tercih ediyordum. Şu Küçük Lord Şaşıgöz vardı mesela, sonra Yaver Ezikdudak, birine de Yürüyen Balina adını takmıştım. Eli yüzü yeterince düzgün olan tek talip genç Baelor Hightower’dı. Sevimli bir delikanlıydı, Elia ona âşık olmuştu, ta ki delikanlı bizim yanımızda gaz çıkarma talihsizliğini yaşayana kadar. Ben hiç vakit kaybetmeden delikanlıya Baelor Osuruk adını taktım, bundan sonra Elia, çocuğa gülmeden bakamaz oldu. Ben korkunç bir genç adamdım, birilerinin benim rezil dilimi kesmesi gerekirdi.”

Evet, diye onayladı Tyrion sessizce. Baelor Hightower artık genç değildi fakat Lord Leyton’ın vârisi olarak kalmıştı; zengindi, yakışıklıydı, fevkalade bir şöhrete sahip bir şövalyeydi. Ona Baelor Parlak Tebessüm diyorlardı artık. Elia, Prens Rhaegar yerine onunla evlenseydi, Eski Şehir’de çocuklarını büyütüyor olabilirdi şimdi. O osuruk yüzünden kaç hayatın söndüğünü merak etti Tyrion.

Sör Arron Qorgyle prensin dolgulu deri yeleğini giydirip bağcıklarını bağlarken, “Lannis Limanı yolculuğumuzun son durağıydı,” diye devam etti Prens Oberyn. “Annelerimizin tanışıklığının eski olduğunu biliyor muydun?”

“Genç kızlarken sarayda birliktelermiş diye hatırlıyorum. Prenses Rhaella’nın eşlikçileri olarak?”

“Aynen öyle. Bana soracak olursan, annelerimiz bu planı birlikte hazırlamıştı. Yaver Ezikdudak ve benzerleri, benim önümde geçit töreni yapan bütün sivilceli kızlar; onlar ziyafetten önceki bademlerdi, tek görevleri iştahımızı açmaktı. Asıl yemek Casterly Kayası’nda servis edilecekti.”

“Cersei ve Jaime.”

“Nasıl da zeki bir cüce. Elia ve ben onlardan büyüktük elbette. Senin ağabeyin ve ablan en fazla sekiz ya da dokuz yaşındalardı. Lakin beş altı yaş fark çok sayılmazdı. Ayrıca gemimizde çok güzel, boş bir kamara vardı, soylu biri için ayrılmış gibiydi, Güneş Mızrağı’na dönerken yanımızda birini götürecekmişiz gibi hazırlanmıştı. Belki bir yaver çömezi ya da Elia için bir refakatçi. Leydi annen, Jaime’yi ablamla nişanlamak niyetindeydi. Ya da Cersei’yi benimle. Belki ikisi birden.”

“Belki,” dedi Tyrion, “ama babam...”

“...Yedi Krallık’ı yönetiyordu lakin evde leydi karısı tarafından yönetiliyordu, annem hep bunu söylerdi.” Prens Oberyn kollarını kaldırdı, Lord Dagos Manwoody ve İnayet Piçi, örgü zırhlı bir mintanı prensin kafasından geçirip aşağı çektiler. “Eski Şehir’de leydi annenin ölümünün ve doğurduğu canavarsı çocuğun haberini aldık. Oradan geri dönebilirdik fakat annem yola devam etmeyi tercih etti. Casterly Kayası’nda gördüğümüz misafirperverliği anlatmıştım sana.

Anlatmadığım şey ise, annemin yeterli bir zaman bekledikten sonra babana ziyaretimizin sebebini açıkladığıydı. Annem yıllar sonra, ölüm döşeğinde, Lord Tywin’in bizi kaba bir şekilde reddettiğini anlattı. Lord Tywin ona, kızının Prens Rhaegar’la evleneceği malumatını vermiş. Ve annem Jaime’nin Elia ile evlenmesini teklif ettiğinde, baban Jaime yerine seni önermiş.”

“Annenin hakaret olarak kabul ettiği bir öneri.”

“Hakaretti. Bunu sen bile anlayabilirsin şüphesiz.”

“Ah, şüphesiz.” Her şey geçmişe dayanıyor, diye düşündü Tyrion. Annelerimize, babalarımıza ve onlardan önce onların annelerine babalarına. Bizler, bizden önce gelenlerin iplerinin ucunda dans eden kuklalarız, bir gün bizim kendi çocuklarımız o ipleri yakalayacak ve bizim yerimize dans etmeye devam edecek. “Pekâlâ. Prens Rhaegar, Dorne’un Elia’sıyla evlendi, Casterly Kayası’nın Cersei’siyle değil. Görünüşe göre annen o müsabakayı kazanmış.”

“O da öyle düşündü,” dedi Prens Oberyn, “ama senin baban böyle hakaretleri unutacak bir adam değil. Bir zamanlar bu dersi Lord ve Leydi Tarbeck’e öğretmişti, Castamere’in Reyneler’ine de. Ve Kral Toprakları’nda ablama öğretti. Dagos, miğferim.” Manwoody prensin miğferini uzattı; alnında Dorne’un güneşini temsil eden bronz bir disk olan, altın bir yüksek miğfer. Tyrion, miğferin göz siperinin çıkarılmış olduğunu gördü. “Elia ve çocukları adalet için çok uzun zaman bekledi.” Prens Oberyn kırmızı deriden yapılmış yumuşak eldivenlerini giydi ve mızrağını tekrar aldı. “Ama bugün o adalete kavuşacaklar.”

Dövüş için dış avlu seçilmişti. Tyrion, Prens Oberyn’in uzun adımlarına yetişebilmek için koşmak zorunda kaldı. Bu yılan çok hevesli, diye düşündü. Umalım ki zehirli de olsun. Gün gri ve rüzgârlıydı. Güneş bulutların arasından çıkmak için mücadele veriyordu ama Tyrion güneşle bulutlar arasındaki bu kavgayı kimin kazanacağını söyleyemezdi, tıpkı kendi hayatının bağlı olduğu kavgayı kimin kazanacağını söyleyemeyeceği gibi.

Görünüşe göre, Tyrion’ın yaşayacağını mı yoksa öleceğini mi görmek için bin kişi gelmişti. Duvarların üstündeki yürüme yollarına dizilmiş, iç kalelerin ve kulelerin merdivenlerinde toplanmışlardı. Ahır kapılarından, pencerelerden, köprülerden, balkonlardan ve çatılardan izliyorlardı. Avlu o kadar kalabalıktı ki, altın pelerinliler ve Kral Muhafızları dövüşe yer açmak için insanları geri itmek zorunda kalıyordu. Bazı seyirciler, daha rahat izleyebilmek için sandalyeler getirmişti, bazıları varillerin üstüne tünemişti. Bu işi Ejderha Çukuru’nda yapmalıydık, diye düşündü Tyrion yüzünü buruşturarak. Kişi başına bir metelik alırdık ve Joff’un hem düğününün hem cenazesinin masrafını çıkarırdık. Bazı seyircilerin omuzlarında küçük çocuklar bile vardı, Tyrion’ı görünce bağırmaya, elleriyle onu işaret etmeye başladılar.

Cersei, Sör Gregor’un yanında çocuk gibi görünüyordu. Yürüyen Dağ, zırhının içinde herhangi bir adamın olmayı hak etmediği kadar iriydi. Cleganeler’in üç siyah köpeğini taşıyan uzun sarı pelerinin altındaki örgü zırhın üstüne, çiziklerle ve çentiklerle dolu çelik bir göğüs zırhı takmıştı. Zırhın altında kaynatılmış deri ve bir kat dolgulu içlik olmalıydı. Boyun zırhına tutturulmuş düz tepeli büyük miğferin ağız ve göz kısımlarında, nefes almak ve görmek için ince uzun delikler açılmıştı. Miğferin tepe süsü taş bir yumruktu.

Sör Gregor yaraları yüzünden sıkıntı çekiyorsa bile, Tyrion avlunun karşısından bununla ilgili bir işaret göremiyordu. Orada öylece dururken taştan oyulmuş gibi görünüyor. Dağ’ın büyükkılıcı adamın önünde yere saplanmıştı; iki metrelik bir çelik parçası. Sör Gregor’un pullu çelikten yapılmış zırh eldivenlerinin içindeki devasa elleri, kılıcın sapının iki yanından dışarı uzanan balçağı kavramıştı. Gregor’un görüntüsü Prens Oberyn’in metresinin bile benzini attırdı. “Bu şeyle mi dövüşeceksin?” diye sordu Ellaria fısıltıyla.

“O şeyi öldüreceğim,” diye yanıtladı sevgilisi kaygısızca.

Şimdi, uçurumun kenarında dururken Tyrion’ın şüpheleri vardı. Prens Oberyn’e baktığında, Bronn tarafından savunulmak isterken buldu kendini... ya da daha iyisi Jaime tarafından. Kızıl Yılan; baldır, alt ve üst kol, boğaz ve kasık parçaları olan hafif bir zırh giymişti, bunun dışında yumuşak derilere ve uçuşan ipeklere bürünmüştü. Örgü zırhlı mintanının üstüne pırıltılı bronz pullarla kaplı bir göğüs zırhı geçirmişti ama örgüler ve pullar Gregor’un çelik göğüs zırhının sağladığı korumanın çeyreğini bile sağlayamazdı. Prensin göz siperi çıkarılmış miğferi ancak bir yarım miğfer kadar işe yarardı, bir burun koruması bile yoktu. Pırıl pırıl cilalanmış yuvarlak çelik kalkanının üstünde, kırmızı altın, sarı altın, beyaz altın ve bronzdan bir güneş ve mızrak vardı.

Yorgunluktan kolunu kaldıramayacak hale gelene kadar etrafında dans ederim, sonra da onu sırtüstü yere deviririm. Görünüşe göre Kızıl Yılan da Bronn gibi düşünüyordu. Lakin paralı asker bu çeşit taktiklerin riskleriyle ilgili pervasızdı. Umarım ne yaptığını biliyorsundur yılan.

El Kulesi’nin yanına bir platform kurulmuştu, iki şampiyonun başlangıç noktalarının ortasına. Lord Tywin, kardeşi Sör Kevan’la birlikte o platformda oturuyordu. Kral Tommen ortalıkta değildi; Tyrion en azından bunun için müteşekkirdi.

Lord Tywin cüce oğluna kısaca baktı ve elini kaldırdı. Bir düzine borazan, kalabalığı susturmak için bir fanfar üfledi. Yüce Rahip, başında uzun kristal tacıyla öne çıktı ve Yukarıdaki Baba’ya bu yargılamada onlara yardım etmesi, Savaşçı’ya da davasında haklı olan adamın koluna kuvvet vermesi için dua etti. Az kalsın, haklı olan benim, diye bağıracaktı Tyrion ama insanlar yalnızca gülecekti ve kahkahalardan ölümüne bezmişti.

Sör Osmund Karakazan, Clegane’in demir kasnaklı, ağır ve büyük meşe kalkanını getirdi. Yürüyen Dağ sol kolunu kalkanın kayışlarına geçirirken, Tyrion, Cleganeler’in üç tazısının üstünün boyanmış olduğunu gördü. Sör Gregor bu sabah, İlk İnsanlar’ı ve onların tanrılarını yok etmek üzere Dar Deniz’i geçen Andallar tarafından Batıdiyar’a getirilen yedi köşeli yıldızı taşıyordu. Ne kadar da dindarsın Cersei, lakin tanrıların etkileneceğini sanmıyorum.

İki şampiyonun arasında elli metre vardı. Prens Oberyn hızla öne çıktı, Sör Gregor daha meşum hareket ediyordu. O yürürken yer titremiyor, dedi Tyrion kendine. Bu benim çırpınan kalbimin sesi sadece. İki adamın arasında on metre mesafe kaldığında Kızıl Yılan durdu ve seslendi: “Sana benim kim olduğumu söylediler mi?”

Sör Gregor nefeslerinin arasından homurdandı. “Ölü bir adam.” Amansızca ilerlemeye devam etti.

Dornelu adam kenara kaydı. Yürüyen Dağ, prensi görüş alanının içinde tutmak için dönerken, “Ben Oberyn Martell, bir Dorne prensi,” dedi Kızıl Yılan. “Prenses Elia benim ablamdı.”

“Kim?” diye sordu Gregor Clegane.

Oberyn’in uzun mızrağı öne fırladı ama Sör Gregor mızrağın ucunu kalkanıyla karşıladı, kenara itti ve ışıltılı büyükkılıcını prensin üstüne savurdu. Dornelu adam hızla dönüp kılıçtan uzaklaştı, hiç dokunulmadan. Mızrak öne atıldı. Clegane mızrağa vurmayı denedi, Martell mızrağı geri çekti, sonra tekrar ileri itti. Mızrağın başı Clegane’nin göğsünde kayıp pelerini yırtar ve pelerinin altındaki çelikte uzun ve parlak bir çizik bırakırken, metal, metalin üstünde çığlık attı. “Elia Martell, Dorne Prensesi,” diye tısladı Kızıl Yılan. “Ona tecavüz ettin. Onu katlettin. Onun çocuklarını öldürdün.”

Sör Gregor homurdandı. Dornelunun kafasına vurmak için hantal bir atak yaptı. Prens Oberyn kendini bu ataktan kolayca sakındı. “Ona tecavüz ettin. Onu katlettin. Onun çocuklarını öldürdün.”

“Dövüşmeye mi geldin, konuşmaya mı?”

“İtirafını duymaya geldim.” Kızıl Yılan, Dağ’ın karnına hızlı bir darbe indirdi, darbenin bir etkisi olmadı. Gregor kılıcını prense savurdu ve ıskaladı. Uzun mızrak, kılıcın üzerinden ileri fırladı, bir yılan dili gibi içeri dışarı hareket etti, aşağı indi ve yukarı kalktı, kasıkları, göğsü, gözleri dürttü. Dağ büyük bir hedef oluşturuyor en azından, diye düşündü Tyrion. Prens Oberyn’in ıskalamasına imkân yoktu ama indirdiği darbelerin hiçbiri Sör Gregor’un çelik zırhını delmiyordu. Dornelu adam daireler çizmeye, dürtmeye, sonra geri çekilmeye ve iri adamı kendi etrafında dönmeye mecbur bırakmaya devam etti. Clegane onu görüş alanında tutamıyor. Dağ’ın miğferindeki göz deliği çok inceydi, adamın görüşünü büyük ölçüde kısıtlıyordu. Oberyn bu avantajı, mızrağının uzunluğunu ve kendi seriliğini çok iyi kullanıyordu.

Dövüş, uzun bir süre bu şekilde devam etti. Adamlar avlu boyunca ileri geri hareket ettiler, daireler çizdiler, Oberyn’in mızrağı Dağ’ın koluna, bacağına ve iki kez de alnına çarparken, Dağ kılıcıyla havayı kesti. Gregor’un büyük ahşap kalkanı da Martell’in darbelerinden payına düşeni aldı, sonunda kalkandaki yıldızın altından bir köpek başı çıktı. Clegane zaman zaman homurdandı, Tyrion adamın bir kez küfür ettiğini duydu fakat bunun dışında Gregor kasvetli bir sessizlikle dövüştü.

Oberyn Martell sessiz değildi. “Ona tecavüz ettin,” diye seslendi yanıltma atağı yaparken. “Onu katlettin,” dedi Gregor’un büyükkılıcının indirdiği kavisli darbeden kurtulurken. “Onun çocuklarını öldürdün,” diye bağırdı mızrağın ucu devin boğazına çarpar ve çelik boğaz zırhını tiz bir çığlıkla sıyırıp geçerken.

“Oberyn onunla oyun oynuyor,” dedi Ellaria Kum.

Aptal oyunu, diye düşündü Tyrion. “Dağ, herhangi bir adamın oyuncağı olamayacak kadar iri.”

Avlunun dört bir yanındaki izleyici kalabalığı, dövüşü daha iyi seyredebilmek için santim santim iki muharibe doğru yaklaşıyordu. Kral Muhafızları insanları geride tutmaya çalışıyordu, izleyicileri beyaz kalkanlarıyla sertçe itiyorlardı ama yüzlerce izleyici ve sadece altı beyaz zırhlı adam vardı.

“Ona tecavüz ettin.” Prens Oberyn, mızrağının başıyla acımasız bir darbeyi bertaraf etti. “Onu katlettin.” Mızrağının ucunu Clegane’in gözlerine savurdu ama dev adam hızla geri çekildi. “Onun çocuklarını öldürdün.” Mızrak sağa sola ve aşağı doğru hareket etti, Dağ’ın göğüs kalkanını sıyırdı. “Ona tecavüz ettin. Onu katlettin. Onun çocuklarını öldürdün.” Mızrak, Gregor’un kılıcından bir metre daha uzundu, adamı elverişsiz bir mesafede tutmak için fazlasıyla yeterliydi. Oberyn saldırdığında, Gregor kılıcını mızrağın gövdesine doğru savurdu, mızrağın başını koparmak istediği belliydi ama bir kuşun kanatlarını kesmeye çalışıyor da olabilirdi. “Ona tecavüz ettin. Onu katlettin. Onun çocuklarını öldürdün.” Gregor bütün gücüyle ve hızla öne atılmayı denedi ama Oberyn kenara çekildi ve dönerek Dağ’ın arkasına geçti. “Ona tecavüz ettin. Onu katlettin. Onun çocuklarını öldürdün.”

“Sessiz ol.” Sör Gregor daha ağır hareket etmeye başlamıştı sanki, büyükkılıcı da müsabakanın başında kalktığı kadar yukarı kalkmıyor gibiydi. “Kahrolası çeneni kapat.”

“Ona tecavüz ettin,” dedi prens sağ tarafa kayarken.

“Yeter!” Sör Gregor öne doğru iki uzun adım attı ve kılıcını Oberyn’in başına indirdi fakat Dornelu adam bir kez daha geri adım attı. “Onu katlettin,” dedi.

“KES SESİNİ!” Gregor öne atıldı ve doğrudan mızrağın ucunun olduğu noktaya bir darbe indirdi. Darbe Oberyn’in sağ göğsüneydi ve korkunç bir çelik çığlıkla yana kaydı. Dağ birdenbire düşmanına hamle yapabilecek mesafedeydi, devasa kılıcı çelik bir bulanıklığın içinde hızla hareket ediyordu. Kalabalık da çığlıklar atıyordu. Oberyn ilk darbeden kaçtı ve mızrağını bıraktı, artık işe yaramazdı; Gregor mızrağın içindeydi. Dornelu adam ikinci darbeyi kalkanıyla karşıladı. Metal ve metal, kulakları yırtan bir çınlamayla buluştu ve Kızıl Yılan geriye doğru sendeledi. Sör Gregor kükreyerek adamın peşinden gitti. Kelime kullanmıyor, sadece bir hayvan gibi kükrüyor, diye düşündü Tyrion. Oberyn’in geri çekilişi; göğsünden, kollarından ve kafasından sadece birkaç santim uzaktaki kılıcın önünde geri geri yürünen pervasız bir kaçışa dönüşmüştü.

Oberyn’in arkasında ahır vardı. İzleyiciler yoldan çekilmek için çığlıklar atarak birbirlerini ittiler. İçlerinden biri tökezleyip Oberyn’in sırtına çarptı. Sör Gregor kılıcını bütün gücüyle aşağı indirdi. Kızıl Yılan kendini kenara attı, yerde yuvarlandı. Oberyn’in arkasındaki talihsiz seyis çocuk o kadar hızlı değildi; yüzünü korumak için kolunu yukarı kaldırdığında, Gregor’un kılıcı çocuğun kolunu dirseğiyle omzunun arasından kesip aldı. “Sesini KES!” diye gürledi Gregor çığlık atan seyise, bu defa kılıcını yana savurdu ve delikanlının kafasının üst yarısını kan ve beyin parçaları yağmuruyla birlikte avlunun karşı tarafına uçurdu. Avludan kaçmak için birbirlerini nasıl itip kaktıklarına bakılırsa, yüzlerce izleyici Tyrion Lannister’ın suçluluğuna ya da masumiyetine karşı olan ilgisini bir anda kaybetmişti.

Ama Dorne’un Kızıl Yılan’ı tekrar ayaktaydı, mızrağı elindeydi. “Elia,” diye seslendi prens, Sör Gregor’a. “Ona tecavüz ettin. Onu katlettin. Onun çocuklarını öldürdün. Şimdi onun adını söyle.”

Dağ döndü. Miğferi, kalkanı, pelerini; adam tepeden tırnağa kan lekeleriyle kaplıydı. “Çok fazla konuşuyorsun,” diye homurdandı. “Başımı ağrıtıyorsun.”

“Onun adını söylediğini duyacağım. O, Dorne’un Elia’sıydı.”

Dağ, ağzından küçümseme dolu bir homurtu çıkararak ilerledi... ve tam o anda, gökyüzünü şafak vaktinden beri gizleyen alçak bulutların arasından güneş çıktı.

Dorne’un güneşi, dedi Tyrion kendine ama güneşi arkasına almak için ilk hareket eden Gregor Clegane oldu. Karanlık ve zalim bir adam ama bir savaşçının içgüdüsüne sahip.

Kızıl Yılan gözlerini kısarak çömeldi ve mızrağını tekrar hızla öne gönderdi. Sör Gregor kılıcını mızrağa savurdu ama prensin saldırısı sahteydi, dengesini kaybeden Gregor öne doğru bir adım tökezledi.

Prens Oberyn çentikli metal kalkanını yana yatırdı. Cilalı altının ve bakırın üstünden yansıyan kör edici güneş ışığı düşmanının miğferindeki ince göz deliğine doldu. Clegane, göz kamaştırıcı ışığa karşı kendi kalkanını kaldırdı. Prens Oberyn’in mızrağı yıldırım gibi çaktı ve ağır zırhtaki boşluğu buldu; kol altındaki eklem yeri. Mızrağın ucu örgü zırhı ve kaynatılmış deriyi delip geçti. Dornelu adam mızrağı çevirerek geri çekerken, Gregor çığlığını yuttu. “Elia. Söyle! Elia. Dorne’un Elia’sı!” Oberyn mızrağını yeni bir darbe için hazır tutarak daireler çiziyordu. “Söyle!”

Tyrion’ın kendi duası vardı. Düş ve öl, diye gidiyordu. Kahrolası, düş ve öl! Şimdi Dağ’ın kolunun altından damlayan kan kendi kanıydı ve adam göğüs zırhının içinde çok daha ağır kanıyor olmalıydı. Bir adım atmaya çalıştığında tek dizi büküldü. Tyrion adamın düşmek üzere olduğunu düşündü.

Prens Oberyn, Gregor’un arkasına geçti. “DORNE’UN ELIA’SI!” diye bağırdı. Sör Gregor da dönmeye başladı ama çok ağırdı ve çok geç kalmıştı. Mızrağın başı bu sefer, baldırla uyluk zırhlarının arasındaki zincir ve deri katlarını geçerek adamın dizinin arkasına saplandı. Dağ geriledi, sallandı ve yüzüstü yere yıkıldı. Büyükkılıcı elinden fırladı. Gregor ağır ağır sırtının üstüne yuvarlandı.

Dornelu adam harap olmuş kalkanını kenara attı, mızrağını iki eliyle birden kavradı ve düşmanından uzaklaştı. Prensin arkasında kalan Dağ bir inleme koyuverdi ve tek dirseğinin üstünde doğruldu. Oberyn bir kedi kadar hızlı bir şekilde döndü ve devrik düşmanına koştu. Mızrağını, vücudunun bütün ağırlığıyla aşağı indirirken, “EEEELLLLIIIIAAAA!” diye bağırdı. Dişbudak gövdenin ikiye ayrılırken çıkardığı çatırtı, neredeyse Cersei’nin gazap dolu feryadı kadar tatlıydı. Ve Prens Oberyn’in bir an için kanatları vardı. Yılan, Dağ’ın üstüne çöreklendi. Prens yana yuvarlanır, ayağa kalkar ve üstündeki tozları silkelerken, Clegane’in kamından bir buçuk metrelik kırık bir mızrak çıkıyordu. Prens parçalanmış mızrağını kenara fırlattı ve düşmanının büyükkılıcını aldı. “Eğer onun adını söylemeden ölürsen sör, yedi cehennemin her birinde peşinden gelirim,” diye söz verdi.

Sör Gregor kalkmaya çalıştı, kırık mızrak adamın bedenine girmiş ve onu yere çivilemişti. Mızrağın gövdesini iki eliyle birden kavradı, çekti fakat çıkaramadı. Dağ’ın altında kırmızı bir göl yayılıyordu. “An itibarıyla kendimi çok daha masum hissediyorum,” dedi Tyrion yanındaki Ellaria Kum’a.

Prens Oberyn düşmanına yaklaştı. “Onun adını söyle!” Tek ayağını Dağ’ın göğsüne koydu ve büyükkılıcı iki eliyle yukarı kaldırdı. Amacı Gregor’un kafasını mı kesmekti yoksa kılıcın ucunu adamın göz deliğine mi sokmaktı, Tyrion bunu asla bilemeyecekti.

Clegane’in eli yukarı kalktı ve Dornelu adamın dizini arkadan yakaladı. Kızıl Yılan büyükkılıcı vahşi bir darbeyle aşağı indirdi fakat dengesi iyi değildi; kılıcın kenarı, Dağ’ın alt kol zırhında yeni bir çentik açmaktan öte bir şey yapmadı. Gregor’un eli iyice kasılıp döner ve Dorneluyu aşağı çekerken kılıç unutuldu. İki adam kan ve toz içinde güreşti, kırık mızrak ileri geri sallandı. Tyrion, Dağ’ın kolunu prense dolayışını ve onu bir âşık gibi kendi göğsüne çekişini dehşetle izledi.

İki adam öpüşecek kadar yakınlaştığında, avludaki herkes, Gregor’un, “Dorne’un Elia’sı,” dediğini duydu. Pes sesi miğferinin içinde yankılandı. “Onun ağlak eniğini öldürdüm.” Gregor boştaki elini Oberyn’in korumasız yüzüne yapıştırdı, çelik parmaklarını adamın gözünün içine bastırdı. “Sonra ona tecavüz ettim.” Clegane yumruğunu Dornelu adamın ağzına gömdü, dişlerini kırdı. “Sonra onun kafasını ezdim. İşte böyle.” Devasa yumruğunu geri çektiğinde, çelik eldivenindeki kan, soğuk sabah havasında buharlaşıyormuş gibi göründü. Mide bulandırıcı bir çatırtı duyuldu. Ellaria Kum dehşet dolu bir çığlık attı, Tyrion’ın sabah kahvaltısı kaynayarak gırtlağına yükseldi. Tyrion kendini dizlerinin üstünde, o soğan ve Dorne biberiyle pişirilmiş iki porsiyon yumurtayı, domuz pastırmasını, sosisini ve elmalı keki kusarken buldu.

Babasının onu mahkûm eden sözlerini hiç duymadı. Sözler gereksizdi belki de. Hayatımı Kızıl Yılan’ın etlerine bıraktım ve o düşürdü. Sonra, çok geç kalmış bir şekilde, yılanların ellerinin olmadığını hatırladığında, Tyrion çılgınca gülmeye başladı.

Altın pelerinlilerin onu kule hücresine götürmediğini fark ettiğinde sarmal merdivenlerin yarısını inmişti. “Kara hücrelere sevk edildim,” dedi. Adamlar cevap verme zahmetine girmedi. Neden nefesini bir ölüyle konuşarak harcayasın ki?